<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="101-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d60104"><!-- l2d18q1 -->
            <head xml:id="jb2v19-d60104-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jb2v19-d60104-Hd1e103" type="question-title">De ratione seminali: quae res est ipsa</head>
            <p xml:id="jb2v19-d60104-d1e106">
               <lb ed="#C" n="4"/>N hac. 18. distinctione: in qua 
      <lb ed="#C" n="5"/>magister loquitur de 
      productio<lb ed="#C" n="6" break="no"/>ne mulieris quantum ad corpus 
      <lb ed="#C" n="7"/>et animam: quattuor inquiram. 
      <lb ed="#C" n="8"/>Tria quo ad corpus: vnum quo ad 
      <lb ed="#C" n="9"/>animam. Circa primum inquiram 
      <lb ed="#C" n="10"/>primo de ratione seminali 
      quae<lb ed="#C" n="11" break="no"/>res est spsa. Secundo inquira. an 
      <lb ed="#C" n="12"/>ex consta AIde sine addito corpous Eue fut forma 
      <lb ed="#C" n="13"/>tum. Tertio: vtrum in generatione in qua est ratio 
      semi<lb ed="#C" n="14" break="no"/>nalis matur efficientiam habeat sicut et ipse pater. 
      Quar<lb ed="#C" n="15" break="no"/>to: an animae intellectiue simel create fuerint.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60104-d1e135">
      ¶ Prima 
      <lb ed="#C" n="16"/>quaestio sub eodem contextu verborum manebit sub quo 
      <lb ed="#C" n="17"/>ipsa proposita est. Pro quaestionis solutione 
      nota<lb ed="#C" n="18" break="no"/>to: Albertus tenet quando aliquid generatur semper est 
      <lb ed="#C" n="19"/>in illo ratio seminalis. verbi causa. quando ex ligno genera 
      <lb ed="#C" n="20"/>tur ignis: in ligno est ratio seminalis: puta forma 
      <lb ed="#C" n="21"/>imperfecta ignis: quae iuuat educere perfectam 
      for<lb ed="#C" n="22" break="no"/>ma ignis: et excitatur ad agendum sub exteriore 
      a<lb ed="#C" n="23" break="no"/>gente. Eodem modo quando ex aere fit aqua: in aere erat 
      <lb ed="#C" n="24"/>imperfecta forma quae iuuat ad producendam 
      perfe<lb ed="#C" n="25" break="no"/>ctam formam. alias esset creatio. dicit: vel violente 
      <lb ed="#C" n="26"/>introduceretur forma: vt interarguendum clarius 
      <lb ed="#C" n="27"/>dicemus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60104-d1e164">
      ¶ Contra hanc viam argultur sic. illa 
      opi<lb ed="#C" n="28" break="no"/>nio coincidit vel parum differt ab opinione 
      Ana<lb ed="#C" n="29" break="no"/>xagore: primo Phisicorum reprobata. patet. oportet quod 
      po<lb ed="#C" n="30" break="no"/>nat in quolibet latere quodlibet: hoc est quamlibet formam 
      <lb ed="#C" n="31"/>imperfectam illius rei quae potest generari ex ipso. et sic 
      mil<lb ed="#C" n="32" break="no"/>le essent forme in vno composito: et plures.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60104-d1e178">
      ¶ 
      Se<lb ed="#C" n="33" break="no"/>cundo sequitur / quod in ligno esset forma vmis. patet. forma 
      <lb ed="#C" n="34"/>vrimis potest gnari ex ligno per agens generatiuum vermis 
      <lb ed="#C" n="35"/>et tunc per te oportet dare formam imperfectam in generabili: 
      quae<lb ed="#C" n="36" break="no"/>forma perfectam producit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60104-d1e189">
      ¶ Tertio. vel illa 
      for<lb ed="#C" n="37" break="no"/>ma in generabili est in quaelibet parte rei generande: hoc est: 
      ex<lb ed="#C" n="38" break="no"/>tensa per totum lignum de qui generabitur ignis. et sic non 
      <lb ed="#C" n="39"/>erit alia forma ignis cum priori. alias forma 
      sub<lb ed="#C" n="40" break="no"/>stantialis suscipet magis et minus. si est in vna 
      par<lb ed="#C" n="41" break="no"/>te solum: et illa existens in vna parte producit formam 
      <lb ed="#C" n="42"/>in aliam partem: eodem modo dicere potes de tali forma. 
      <lb ed="#C" n="43"/>et argumenta tua sunt ita contra te hic sicut agens 
      <lb ed="#C" n="44"/>esset totaliter extrinsecum. non euitatur creatio. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60104-d1e209">
               <lb ed="#C" n="45"/>¶ Quarto: capio medium susceptiuum luminis in quo 
      ni<lb ed="#C" n="46" break="no"/>chil luminis est. tunc sic. corpus luminosum applicatum 
      <lb ed="#C" n="47"/>potest lumen in tale medium producere dato quod nullum 
      <lb ed="#C" n="48"/>lumen fuerit in medio concurrens ad luminis 
      vlte<lb ed="#C" n="49" break="no"/>rioris productionem. et tamen adhuc non erit creatio. igitur 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60104-d1e222">
               <lb ed="#C" n="50"/>¶ Propterea dico illam viam esse falsam. antequam 
      pro<lb ed="#C" n="51" break="no"/>ducatur ignis in materia ligni: nihil forme ignis 
      <lb ed="#C" n="52"/>praefuit in ligno secundum esse imperfectum vel perfectum. sed 
      <lb ed="#C" n="53"/>ignis educit de potentia materie ligni formam 
      <lb ed="#C" n="54"/>ignis calefacit et desiccat primo lignum: et 
      qualita<lb ed="#C" n="55" break="no"/>tiuas dispositiones pro forma ligni suscipiendas 
      <lb ed="#C" n="56"/>praemittit. Postea corrumpit formam substantialem ligni: 
      <lb ed="#C" n="57"/>et demum formam ignis producit. nec sequitur quod 
      pro<lb ed="#C" n="58" break="no"/>pterea creet: cum agat in passum. nec aliter agere 
      po<lb ed="#C" n="59" break="no"/>test ignis. et per consequens de potentia materie educit 
      for<lb ed="#C" n="60" break="no"/>mam substantialem. et hoc nichil aliud est quam in passum
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>praesuppositum formam producere. Potentia materic 
      <lb ed="#C" n="62"/>nichil aliud est quam ipsa materia. in aduentu forme 
      <lb ed="#C" n="63"/>corrumpitur potentia: intelligatur de potentia 
      distin<lb ed="#C" n="64" break="no"/>cta ab illo quod existit: hoc es de potentia obiectiua. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60104-d1e259">
               <lb ed="#C" n="65"/>¶ Contra istud arguitur argumentis Alberti. tunc 
      <lb ed="#C" n="66"/>non esset discrimen int artificialia et naturalia: 
      con<lb ed="#C" n="67" break="no"/>tra Aristotelem 2. Phisicorum dicentem: naturalia 
      in<lb ed="#C" n="68" break="no"/>se habent principium motus: artificialia vo non. sed istud 
      <lb ed="#C" n="69"/>principium non est passiuum: quia illud habent 
      artificia<lb ed="#C" n="70" break="no"/>lia.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60104-d1e275">
      ¶ Secundo arguitur. 3. Ethicorum. violentum est 
      <lb ed="#C" n="71"/>cuius principium est extra non conferente vim 
      pas<lb ed="#C" n="72" break="no"/>so. ergo si forma producatur ab extrinseco: 
      produ<lb ed="#C" n="73" break="no"/>ctio forme non est naturalis sed violenta. Iam ex 
      <lb ed="#C" n="74"/>pediui argumentum de creatione. Ad priorem rationen 
      <lb ed="#C" n="75"/>dico Aristoteles vult dictre quod naturalia habent in 
      se<lb ed="#C" n="76" break="no"/>principium sui motus naturalis: si sint simplicia vt 
      <lb ed="#C" n="77"/>elementa notum est. si mixta mouentur secundum naturam 
      <lb ed="#C" n="78"/>elementi praedominantis in eis: artificialia non habent 
      <lb ed="#C" n="79"/>principium sui motus ab arte. licet simulachrum Iouis 
      <lb ed="#C" n="80"/>descendat in aere positum: non mouetur a forma 
      <lb ed="#C" n="81"/>artificiali. non tamen pono formam arficialem qualitatem 
      <lb ed="#C" n="82"/>absolutam de quarta specie qualitatis. quia quolibet 
      abso<lb ed="#C" n="83" break="no"/>luto secluso res lartificialis manebit artificialis 
      <lb ed="#C" n="84"/>nec ordinem parti in rei in ordine ad partes loci. si 
      <lb ed="#C" n="85"/>esset in vacuo esset res artificialis quaelibet res 
      artifi<lb ed="#C" n="86" break="no"/>cialis est res naturalis vel res naturales. sed requirit 
      <lb ed="#C" n="87"/>res talem dispositionem vel talem ab artifice ad hoc 
      <lb ed="#C" n="88"/>quod dicatur artificialis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60104-d1e318">
      ¶ Ad aliud dicitur: quod 
      vio<lb ed="#C" n="89" break="no"/>lentum est illud quod producitur in passo contra 
      na<lb ed="#C" n="90" break="no"/>turalem inclinationem passi: sic scilicet: quod si passum sibi 
      <lb ed="#C" n="91"/>relinqueretur produceret oppositum: vt motus 
      gra<lb ed="#C" n="92" break="no"/>uis sursum: calefactio respectu aque. modo licet 
      for<lb ed="#C" n="93" break="no"/>ma substantialis producatur totaliter ab agente 
      ex<lb ed="#C" n="94" break="no"/>trinseco in materiam: numquo materia sibi relicta et 
      <lb ed="#C" n="95"/>sublato omni impedimeto produceret oppositum 
      <lb ed="#C" n="96"/>materia neutraliter se habet respectu cuiuslbet forme 
      si<lb ed="#C" n="97" break="no"/>cut superficies respectu albedinis vel si naturaliter 
      <lb ed="#C" n="98"/>in qualibet forum am inclinetur materia: minus 
      apparen<lb ed="#C" n="99" break="no"/>tie argumentum habet: quicquid sit nichil valet.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60104-d1e344">
      ¶ 
      Diffi<lb ed="#C" n="100" break="no"/>nitio ergo violenti sic venit intelligenda. Uiolen 
      <lb ed="#C" n="101"/>tum est cuius principium est extra non conferentem vt 
      <lb ed="#C" n="102"/>passor: id est passo renitente et nitente producere 
      <lb ed="#C" n="103"/>oppositum si sibi relinquatur sine obice.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60104-d1e355">
      ¶ Modo 
      <lb ed="#C" n="104"/>ergo Alberti eiecto tanquam falso restat loqui de 
      se<lb ed="#C" n="105" break="no"/>mine et ratione seminali. et dico quod crebro 
      semen<lb ed="#C" n="106" break="no"/>est corpus mixtum et imperfectum: non propter se 
      <lb ed="#C" n="107"/>intentum: sed propter alib. vt in animalibus quae 
      ge<lb ed="#C" n="108" break="no"/>nerantur per propagationem diffunditur semen in 
      <lb ed="#C" n="109"/>vas debitum pro generatione indiuidui alterius 
      spe<lb ed="#C" n="110" break="no"/>ciei et altioris a semine. et propterea in illis 
      transmu<lb ed="#C" n="111" break="no"/>tationibus est ascensus informis. quia ab imperfectio 
      <lb ed="#C" n="112"/>ri ad perfectiorem ascenditur. in corruptione 
      for<lb ed="#C" n="113" break="no"/>me perfectissime est informis descensus: vt 
      quan<lb ed="#C" n="114" break="no"/>do animal moritur et alie forme imperfecte in 
      trodu<lb ed="#C" n="115" break="no"/>cuntur: interdum ad form am elementi vsque.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60104-d1e384">
      ¶ 
      Insu<lb ed="#C" n="116" break="no"/>per: semen nonnumquam est eiusdem speciei specialassime 
      <lb ed="#C" n="117"/>cum vltimo intento: licet multe sint transmutationes 
      <lb ed="#C" n="118"/>medie: vt patet in graui productione vt quando ex 
      tri<lb ed="#C" n="119" break="no"/>tico triticum generatur vel ex ordeo ordeum: semen in 
      <lb ed="#C" n="120"/>agro diffunditur et corrumpitur: et per transmutatio
      <pb ed="#V" n="102-r"/>
               <!-- the real 102-r -->
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>nes medias finaliter in arista generatur triticum 
      <lb ed="#C" n="2"/>multiplicatum secundum terre fertilitatem et celi influentiam. 
      <lb ed="#C" n="3"/>semen potest vocari quecumque praeuia dispositio 
      re<lb ed="#C" n="4" break="no"/>quisita ad rei productionem. sic capit Augustinus. 3. 
      <lb ed="#C" n="5"/>de trinitate. c. 8. Ubi ostendit quomodo magi 
      pha<lb ed="#C" n="6" break="no"/>raonis fecerunt ranas. nam rationes seminales 
      <lb ed="#C" n="7"/>istorum sunt in elementis contemperatis adinuicem: 
      <lb ed="#C" n="8"/>que contemperantia nihil aliud est quam applicare 
      <lb ed="#C" n="9"/>actiua passiuis de nominibus non est curandum. 
      <lb ed="#C" n="10"/>communis vsus tamen vocat istud solum decisum 
      ab<lb ed="#C" n="11" break="no"/>animali ad generationem prolis / vel ad 
      generatio<lb ed="#C" n="12" break="no"/>nem plante arboris / vel grani semen. propterea 
      <lb ed="#C" n="13"/>in hoc non est immorandum. ratio seminalis est 
      fo<lb ed="#C" n="14" break="no"/>ma substantialis seminis vel qualitas accidentalis 
      <lb ed="#C" n="15"/>illi connaturalis. semen in animali non habet 
      for<lb ed="#C" n="16" break="no"/>mam substantialem animalis cuius est semen: quem 
      <lb ed="#C" n="17"/>admodum nec sanguis nec aliquis in animali humor 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60104-d1e441">
               <lb ed="#C" n="18"/>¶ Sed an illa forma seminis (que ratio 
      semina<lb ed="#C" n="19" break="no"/>lis dici potest) actionem habeat respectu forme 
      vlti<lb ed="#C" n="20" break="no"/>me introducende: est dubium. ad quod dicitur si semen 
      <lb ed="#C" n="21"/>mulieris vel vna pars compositionem effectus in 
      <lb ed="#C" n="22"/>grediatur: et altera pars spiritalis illam alterat et non 
      <lb ed="#C" n="23"/>ingrediatur compositionem totius: non est inconueniens 
      <lb ed="#C" n="24"/>quod concurrat partialiter ad productionem forme 
      se<lb ed="#C" n="25" break="no"/>quentis perfectioris. non semper agens eqiuocum partiale 
      <lb ed="#C" n="26"/>est suo effectu perfectius. patet de albedine 
      respe<lb ed="#C" n="27" break="no"/>ctu sue noticie. sed anima intellectiua a solo deo 
      <lb ed="#C" n="28"/>creatur: ad quam producendum nullum agens 
      ni<lb ed="#C" n="29" break="no"/>si dispositiue concurrit. sed forma seminis 
      substan<lb ed="#C" n="30" break="no"/>tialis (cuius materia compositionem ingreditur) 
      nul<lb ed="#C" n="31" break="no"/>lam efficientiam habet respectu forme 
      substantia<lb ed="#C" n="32" break="no"/>lis sequentis generande. ratio. quia in primo 
      instan<lb ed="#C" n="33" break="no"/>ti quo forma sequens est introducta: prior forma 
      <lb ed="#C" n="34"/>est corrupta per remotionem de presenti: et quod 
      <lb ed="#C" n="35"/>non est nihil causat: inconueniens est dicere quod in 
      <lb ed="#C" n="36"/>instanti in quo effectus primo est in rerum natura sua 
      <lb ed="#C" n="37"/>causa efficiens propinqua non sit. si sortes sit 
      ge<lb ed="#C" n="38" break="no"/>nitus a platone qui moritur ante generationem 
      sor<lb ed="#C" n="39" break="no"/>tis: plato non est causa propinqua productiua 
      pla<lb ed="#C" n="40" break="no"/>tonis. nec bos mortuus est causa propinqua 
      bo<lb ed="#C" n="41" break="no"/>uis generandi in obiecto quo generatur: sed forma 
      <lb ed="#C" n="42"/>vacce que est in animalibus quae ex putrefactione 
      ge<lb ed="#C" n="43" break="no"/>nerantur: influentie celestes et deus animas illorum 
      <lb ed="#C" n="44"/>producunt in animalibus perfectis vel imperfectis 
      <lb ed="#C" n="45"/>generantur in vtero materno: anima animalis femini 
      <lb ed="#C" n="46"/>ni generat partialiter cum deo format. quare 
      ne<lb ed="#C" n="47" break="no"/>gabitur ab ea causalitas: licet semen eius actiue 
      <lb ed="#C" n="48"/>non concurrat. secundum philosophum. anima 
      ani<lb ed="#C" n="49" break="no"/>malis masculi non concurrit ad productionem animae. 
      <lb ed="#C" n="50"/>patet. est generatio ex mortuo vt vides. 
      propte<lb ed="#C" n="51" break="no"/>rea arguitur. in vaccis mortuis generantur apes 
      <lb ed="#C" n="52"/>vt in. 45. distinctione quarti diximus: de aristeo 
      <lb ed="#C" n="53"/>sicut maro in georgicis introducit. similiter in 
      leo<lb ed="#C" n="54" break="no"/>ne reperte sunt apes. patet in paradigmate 
      san<lb ed="#C" n="55" break="no"/>sonis Iudicum 15. ex cadauere asinorum vespes: ex 
      <lb ed="#C" n="56"/>actriplice generantur rane. ergo sunt in his 
      re<lb ed="#C" n="57" break="no"/>bus corruptis cause talium formarum productiue. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60104-d1e530">
               <lb ed="#C" n="58"/>¶ Respondetur quecumque cause generent hec 
      bruta<lb ed="#C" n="59" break="no"/>non generantur ab huiusmodi dispositionibus. sed non 
      <lb ed="#C" n="60"/>curando pro nunc a quibus generentur affirmati¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>ue: non producuntur ab angelis nec a celo (quod est 
      <lb ed="#C" n="62"/>brutis imperfectius) nec a datrice formarum. sunt 
      <lb ed="#C" n="63"/>alie dispositiones in aliis materiis. modo actus 
      <lb ed="#C" n="64"/>actiuorum sunt in patiente et disposito. 2. de anima. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60104-d1e551">
               <lb ed="#C" n="65"/>¶ Ecce ergo quomodo nichil forme est in 
      ma<lb ed="#C" n="66" break="no"/>teria rei generande concurrens ad generationem 
      <lb ed="#C" n="67"/>forme in materia secum excitata ab agente ad 
      agen<lb ed="#C" n="68" break="no"/>dum non minus est hec positio absoluta quam ipsius 
      ana<lb ed="#C" n="69" break="no"/>xagore tenentis quod in qualibet substantia 
      materiali<lb ed="#C" n="70" break="no"/>est quelibet forma latitans. sed propter 
      interpositio<lb ed="#C" n="71" break="no"/>nem plurium partialium formalium: nulla apparet 
      <lb ed="#C" n="72"/>particularis forma quousque agens congreget 
      paten<lb ed="#C" n="73" break="no"/>ter multas partes forme sine aliarum formarum 
      par<lb ed="#C" n="74" break="no"/>tialium commixtione. Insuper aliquorum est genera 
      <lb ed="#C" n="75"/>tio immediate. vt aqua parua proiecta in 
      mag<lb ed="#C" n="76" break="no"/>num ignem reddit nouum ignem maiorem et calore 
      <lb ed="#C" n="77"/>irritatum. non alias fabri paruam aquam in ignem 
      proii<lb ed="#C" n="78" break="no"/>cerent ad mollificandum ferrum. illic non est 
      transi<lb ed="#C" n="79" break="no"/>tus per aliquod medium. interdum est transitus 
      per<lb ed="#C" n="80" break="no"/>intermedia et semina: vt in generatione 
      homi<lb ed="#C" n="81" break="no"/>nis / equi / tritici / ex tritico. sic in arbore et in 
      plan<lb ed="#C" n="82" break="no"/>ta. semen boni piri fertur extra mare ex quo 
      ma<lb ed="#C" n="83" break="no"/>gna pirus generatur. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>