<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 17</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 17</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="179-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d107344"><!-- l2d42q17 -->
            <head xml:id="jb2v19-d107344-Hd1e101">Quaestio 17</head>
            <head xml:id="jb2v19-d107344-Hd1e103" type="question-title">Quae sunt peccata in caelum clamantia, et quare ita appellitantur</head>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e106">
               <lb ed="#C" n="30"/>DUbitatur quae sunt peccata in 
      ce<lb ed="#C" n="31" break="no"/>lum clamantia: et quare ita 
      ap<lb ed="#C" n="32" break="no"/>pellitantur. Respondetur: 
      contine<lb ed="#C" n="33" break="no"/>tur in his carminibus 
      vulga<lb ed="#C" n="34" break="no"/>ribus. Clamitat ante celum vox 
      <lb ed="#C" n="35"/>sanguis et sodomorum. Uox 
      op<lb ed="#C" n="36" break="no"/>pressorum merces detenta 
      labo<lb ed="#C" n="37" break="no"/>rum. Et propter grauitatem 
      <lb ed="#C" n="38"/>culparum dicuntur in celum clamare. Unde Gen. 
      quar<lb ed="#C" n="39" break="no"/>to. Uox sanguins fratris tui clamat ad me de 
      ter<lb ed="#C" n="40" break="no"/>ra. Et psalmista. Uiri sanguinum et dolosi non 
      di<lb ed="#C" n="41" break="no"/>midiabut dies suos: psaimo 
      quiquagesimoquar<lb ed="#C" n="42" break="no"/>to. Propterea a consortio talium mansuetus rex petit 
      <lb ed="#C" n="43"/>se liberari a viris sanguinum: inquiens. De viris 
      san<lb ed="#C" n="44" break="no"/>guinum salua me: psalmo quinquagesimooctauo 
      <lb ed="#C" n="45"/>Et viri sanguinum declinate a me: psalmo 
      centesi<lb ed="#C" n="46" break="no"/>mo trigesimooctauo. Et prouerbiorum sexto. Sex 
      <lb ed="#C" n="47"/>sunt que odit deus de quibus mentionem fecimus: 
      <lb ed="#C" n="48"/>inter que computatur effusio sanguinis. Nulla anima 
      <lb ed="#C" n="49"/>lia occidunt indiuidua eiusdem speciei cum eis nisi 
      <lb ed="#C" n="50"/>supus marinus: et hoc etia tempore famis. Serpens 
      <lb ed="#C" n="51"/>cum serpente / et tyrgris cu tygride pacifice viuut: 
      <lb ed="#C" n="52"/>et solus homo ratione vtens cum homimbus viuere 
      <lb ed="#C" n="53"/>non potest. De tertio peccato Leuitici nono. 
      Non<lb ed="#C" n="54" break="no"/>facias calumniam proximo: nec vi opprimas eum. 
      <lb ed="#C" n="55"/>De quarto patet Deutero. vigesimoquarto. 
      Non<lb ed="#C" n="56" break="no"/>negabis mercedem indigentis et pauperis fratris 
      <lb ed="#C" n="57"/>tui siue aduene qui tecum moratur in terra. et intra 
      <lb ed="#C" n="58"/>portas tuas est: sed eadem die reddes ei praecium 
      la<lb ed="#C" n="59" break="no"/>boris sui ante solis occasum: quia pauper est: et ex 
      <lb ed="#C" n="60"/>eo sustentat animam suam ne clamet contra te ad dominum:
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>et reputetur tibi peccatum. Et Thobie quarto. Qui 
      <lb ed="#C" n="62"/>cunque tibi aliquid operatus fuerit statim mercedi 
      <lb ed="#C" n="63"/>ei restitue: et merces mercennarii tui omnino apud 
      <lb ed="#C" n="64"/>te non remaneat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e187">
      ¶ Dubitatur vtrum in cogitatio 
      <lb ed="#C" n="65"/>ne sit peccatum. Similiter quid discriminis est 
      in<lb ed="#C" n="66" break="no"/>ter delictum et peccatum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e194">
      ¶ Ad primum dicitum 
      <lb ed="#C" n="67"/>quod cogitatio proprie est actualis noticia peccatis: s 
      <lb ed="#C" n="68"/>interdum homo cogitatum figit circa peccatum 
      <lb ed="#C" n="69"/>ipsum detestando: et hoc est laudabile. Alio modo 
      <lb ed="#C" n="70"/>reflectit se super aliqua peccata que instigationem 
      <lb ed="#C" n="71"/>habent ad peccandum: ita quod est in periculo succumbendi: et 
      <lb ed="#C" n="72"/>talis cogita tio sub pena peccati resecanda. 
      Pro<lb ed="#C" n="73" break="no"/>pterea in confessione generali accusat se homo de 
      <lb ed="#C" n="74"/>peccato cogitationis. et Isaye primo. Auferte 
      ma<lb ed="#C" n="75" break="no"/>lum cogitationum vestrarum ab oculis meis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e217">
      ¶ 
      Ac<lb ed="#C" n="76" break="no"/>aliud respondetur. Isti termini interdum confunduncum 
      <lb ed="#C" n="77"/>et vnus accipitur pro alio. Interdum in scriptura 
      <lb ed="#C" n="78"/>et apud auctores inter terminos est discrimen: 
      de<lb ed="#C" n="79" break="no"/>lictum est in omissione quasi derelictum: peccatum in 
      <lb ed="#C" n="80"/>commissione. vt Leuitici decimosexto. 
      Confitean<lb ed="#C" n="81" break="no"/>omnes iniquitates filiorum Israel vniuersa delicti 
      <lb ed="#C" n="82"/>atque peccata. Similiter Iob decimotertio. 
      Quan<lb ed="#C" n="83" break="no"/>tas habeo iniquitates et peccata: scelera mea / atquod 
      <lb ed="#C" n="84"/>delicta ostende mihi. Et Leuitici septimo. 
      Offera<lb ed="#C" n="85" break="no"/>tur sacrificium pro peccato sicut pro delicto. Sed 
      <lb ed="#C" n="86"/>quiequid sit hoc discrimen in modo loquendi non 
      ser<lb ed="#C" n="87" break="no"/>uatur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e246">
      ¶ Dubitatur de veritate illius quod venialis 
      <lb ed="#C" n="88"/>de lentur per dominicam orationem / per elemosynam / 
      <lb ed="#C" n="89"/>per pectoris tonsionem: et per ieiunium. vt dicitur 
      de<lb ed="#C" n="90" break="no"/>pe. distinctione prima Medicina. 8. proximo: et per 
      <lb ed="#C" n="91"/>aque benedicte aspersionem. de conse. distinctione 
      ter<lb ed="#C" n="92" break="no"/>tia. Aquam sale per episcopi vel persbyteri benedictio 
      <lb ed="#C" n="93"/>nem: vigesimaoctaua distinctione. Presbyterum. 
      <lb ed="#C" n="94"/>per Eucharistiam de pe. distinctione secunda. capuiio 
      <lb ed="#C" n="95"/>Panem de altari. et capitulo Ante. Pro parte 
      affii<lb ed="#C" n="96" break="no"/>matiua sunt passus introducti. Ad partem 
      negati<lb ed="#C" n="97" break="no"/>uam sic arguitur. Si aqua benedicta tollit veniale 
      <lb ed="#C" n="98"/>maior aqua plus tollet. si conclear plenum vnum 
      ve<lb ed="#C" n="99" break="no"/>niale tollit: duo conclearia duo auferent. et mille ve 
      <lb ed="#C" n="100"/>nialia a mille conclearibus refertis auferentur. Si 
      <lb ed="#C" n="101"/>dicas magnam aquam et paruam equaliter tollere. tunc 
      <lb ed="#C" n="102"/>sufficit intingere vnum pilum in aquam benedictam: et aquam 
      <lb ed="#C" n="103"/>proiicere super tunicam: et nullatenus super pellem 
      cor<lb ed="#C" n="104" break="no"/>poris quod si concedas super calceum proiicere sui 
      <lb ed="#C" n="105"/>ficiet. Eodemmodo argumentabor de benedictione 
      <lb ed="#C" n="106"/>episcopi quod si vna benedictio vnum veniale tollit alia 
      <lb ed="#C" n="107"/>benedictio totidem aufert: et sic dabuntur tot 
      benedictio<lb ed="#C" n="108" break="no"/>nes quod omnia venialia ab isto auferentur. Preterea ar 
      <lb ed="#C" n="109"/>guitur iocose per casum muliercule episcopo dicentis 
      <lb ed="#C" n="110"/>quod eius budictio non valeret denarium: eo quod liben 
      <lb ed="#C" n="111"/>tius dedit duas benedictiones quod vnum denarium 
      Am<lb ed="#C" n="112" break="no"/>plius arguitur sic. Hec bndictio qua episcopus 
      fa<lb ed="#C" n="113" break="no"/>cit vnum veniale tollit / et sortes est in centum 
      pecca<lb ed="#C" n="114" break="no"/>tis venialibus et non est potior ratio quod vnum 
      aufe<lb ed="#C" n="115" break="no"/>rat quam reliqua. ergo illa benedictio omnia illa venialia 
      <lb ed="#C" n="116"/>aufert. Ceterum ponatur sortes in nullo peccato 
      ve<lb ed="#C" n="117" break="no"/>niali. Tunc benedictio ei nihil valet: quia effectua 
      <lb ed="#C" n="118"/>eius est tollere venialia que nulla sunt in sorte. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e316">
               <lb ed="#C" n="119"/>¶ Respondetur per aliquas propositiones de vno 
      <lb ed="#C" n="120"/>istorum: scilicet de aqua benedicta: quia eadem est ratio¬
      <pb ed="#V" n="180-r"/>
               <!-- page order a little fuzzy because the running header says quaestio 16, but I think that is a mis print and this is still the correct order -->
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>in aliis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e332">
      ¶ Prima propositio. Aqua benedicta 
      virtu<lb ed="#C" n="2" break="no"/>te operis operati non confert gratiam. Probat: quia 
      tuc<lb ed="#C" n="3" break="no"/>esset lacramentum quod est falsum consequentia patet: 
      <lb ed="#C" n="4"/>quia esset inuisibilis gratie visibile signum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e341">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#C" n="5"/>propositio. Acceptio aque benedicte non est inutilis. 
      <lb ed="#C" n="6"/>Probatur: quia eam opseruauit ecclesia diebus Ale 
      <lb ed="#C" n="7"/>xandri primi qui erat sextus a beato petro. ergo 
      <lb ed="#C" n="8"/>et illa obseruatio est vtilis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e352">
      ¶ Tertia propositio. 
      Iu<lb ed="#C" n="9" break="no"/>uat praeseruare virum a fantasmatibus: et ad 
      expellem<lb ed="#C" n="10" break="no"/>dos malos spiritus. Probatur hoc per ca. Aquam sa 
      <lb ed="#C" n="11"/>le. superius inductum: et aliter hoc coloratur a 
      comu<lb ed="#C" n="12" break="no"/>ni consuetudine hominum aquam benendictam ponentium 
      pro<lb ed="#C" n="13" break="no"/>pe lectos: et ad coniurandos spiritus eam assumentium 
      <lb ed="#C" n="14"/>Ceterum in legenda beati Bernardi habemus quod 
      ba<lb ed="#C" n="15" break="no"/>culus a sancto viro benedictus: et mulieri datus 
      <lb ed="#C" n="16"/>eam a demone incubo praeseruauit: quanto fortius ita 
      <lb ed="#C" n="17"/>erit in aqua benedicta a tota ecclesia obseruata et 
      <lb ed="#C" n="18"/>in prelatorum ecclesie benedictionibus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e377">
      ¶ Quarta 
      pro<lb ed="#C" n="19" break="no"/>positio. Susceptio aque benedicte est meritoria vi 
      <lb ed="#C" n="20"/>tute operis operantis: suppono cetera requisita ad 
      <lb ed="#C" n="21"/>meritum. Probatur. Omnis obseruas instituta ecclesi 
      <lb ed="#C" n="22"/>bene agit et obedit. ergo dabitur ei gratia virtute 
      ope<lb ed="#C" n="23" break="no"/>re operantis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e390">
      ¶ Quinta propositio. Uenialia tollit 
      <lb ed="#C" n="24"/>aqua benedicta. Probat per allegata: et hoc est 
      ra<lb ed="#C" n="25" break="no"/>tionabile. Cum permo impedit a malis fantasiis 
      <lb ed="#C" n="26"/>et demonibus qui venialia suggerent. ergo 
      venia<lb ed="#C" n="27" break="no"/>lia tollit. Sed dices hoc est impedire solum: et sic 
      <lb ed="#C" n="28"/>mortale tolleret. Secundo: aliquid penale potest 
      insti<lb ed="#C" n="29" break="no"/>tui in expiationem venialium peccatorum. modo 
      pena<lb ed="#C" n="30" break="no"/>le est regulariter aqua perfundi vel discooperto 
      ca<lb ed="#C" n="31" break="no"/>pite humiliari sub plato benedicente. Tum tertio hic 
      <lb ed="#C" n="32"/>confertur gratia. modo gratia veniale tollit: sed ista vel 
      <lb ed="#C" n="33"/>tima probatio non videtur multum efficax: quia gratia 
      <lb ed="#C" n="34"/>compatitur veniale: et sic diceretur de omnibus aliis 
      ac<lb ed="#C" n="35" break="no"/>tibus meritoriis quod tollerent venialia: sed hic dici 
      <lb ed="#C" n="36"/>potest ( si ita sit in aliis) non est contra dicta. 
      Eucha<lb ed="#C" n="37" break="no"/>ristiam hic non comparamus aliis: quia certum est quod illa 
      <lb ed="#C" n="38"/>virtute operis operati confert gratiam: sed de istis aliis 
      <lb ed="#C" n="39"/>loquimur de quibus potest esse difficultas. Ex his ob 
      <lb ed="#C" n="40"/>iectiones ferme diluere potes.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e429">
      ¶ Ad primum dici 
      <lb ed="#C" n="41"/>tur non oportet aquam centuplam centies tantum 
      tolle<lb ed="#C" n="42" break="no"/>re de venialibus sicut facit aqua subcentupla: vt 
      <lb ed="#C" n="43"/>facile in aliis materiis exemplificare potes. Non 
      <lb ed="#C" n="44"/>solum a magnitudine obiecti crescit meritum: nec 
      <lb ed="#C" n="45"/>oportet esse proportionem meriti ad meritum qua 
      <lb ed="#C" n="46"/>lis est in magnitudine obiecti ad obiectum: sed in 
      in<lb ed="#C" n="47" break="no"/>gressu ecclie et egressu accipiendo aquam benedictam. bene 
      <lb ed="#C" n="48"/>illa debiliter ho agit: sed si quis staret prope locum aqd 
      <lb ed="#C" n="49"/>se continuo aqua perfundens vel parum discotinue is vt 
      <lb ed="#C" n="50"/>detur illudere ecclesie per captiunculam sophisticam: et 
      <lb ed="#C" n="51"/>illi aqua obesset. videretur cum Ioanne 
      viclepho<lb ed="#C" n="52" break="no"/>de aqua benedicta sentire in vno errorum eius. Nam 
      <lb ed="#C" n="53"/>ei imponitur quod aquam benedictam inanem et abiiciendam 
      <lb ed="#C" n="54"/>ab ecclesia pracepit. Si aliqua motiua viri vidisse 
      <lb ed="#C" n="55"/>mnus ad illa responderemus. Sed dicet arguens 
      cen<lb ed="#C" n="56" break="no"/>ties in ecclesia transit per locum aque benedicte et 
      to<lb ed="#C" n="57" break="no"/>tiens se perfundit aqua. non illudens institutioni 
      eccle<lb ed="#C" n="58" break="no"/>sie in illo currit argumentum cui dicitur quod 
      sempe<lb ed="#C" n="59" break="no"/>melius et melius a fantasmatibus pseruabitur et 
      <lb ed="#C" n="60"/>plus meretur: et stat quod ei omnia sua venialia remitta¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>tur. Uideat tamen ne alios scandaliset de inconsueto 
      <lb ed="#C" n="62"/>modo faciendi si in propatulo fuerit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e481">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#C" n="63"/>concedo quod omnia venialia per multiplicationem 
      bo<lb ed="#C" n="64" break="no"/>norum actuum quibus homo pie suscipit benedictionem 
      <lb ed="#C" n="65"/>superiorum stat omnia sua peccata deleri.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e490">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#C" n="66"/>dicitur siue ita erat in re de muliercula: siue a quo 
      <lb ed="#C" n="67"/>piam alio adinuentum. hoc erat ad eprimendam 
      aua<lb ed="#C" n="68" break="no"/>riciam praelati.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e499">
      ¶ Ad aliud dicitur quod illa benedictio potest 
      <lb ed="#C" n="69"/>tollere vnum de venialibus: et non alia secundum quod deo 
      <lb ed="#C" n="70"/>placet: quia ibi non est ablatio per agens naturale 
      <lb ed="#C" n="71"/>equaliter applicatum multis passis sed per agens 
      <lb ed="#C" n="72"/>liberum: vel si centum fuerint peccata venialia equa 
      <lb ed="#C" n="73"/>lia. Deus a quolibet illorum peccatorum aufert vnam 
      <lb ed="#C" n="74"/>centesimam: et sic tota ablatio vnius ablationi 
      equi<lb ed="#C" n="75" break="no"/>ualebit: et hoc si homo non applicet illam benedictio 
      <lb ed="#C" n="76"/>nem ad determinatum veniale.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e520">
      ¶ Ad vltimum: conse 
      <lb ed="#C" n="77"/>quentia est nulla. Ille non est adequatus effectus 
      <lb ed="#C" n="78"/>eius: vt patet ex propositionibus praemissis. Sed dices 
      <lb ed="#C" n="79"/>aqua non benedicta tantum facit sicut aqua benedicta 
      <lb ed="#C" n="80"/>quod sic patet: proiiciatur copina aque in lagenam aqua 
      re<lb ed="#C" n="81" break="no"/>fertam. Iam illa tota aqua erit benedicta 
      syncathe<lb ed="#C" n="82" break="no"/>goreumatice: quia si tota cathegoreumatice ratione 
      <lb ed="#C" n="83"/>partis tunc duo aspersi duabus guttis quarum vna 
      <lb ed="#C" n="84"/>est benedicta et alia non benendicta: de eodem paruo 
      va<lb ed="#C" n="85" break="no"/>se inequaliter participabunt in effectu. Sed dices 
      <lb ed="#C" n="86"/>sicut dicendum est tota aqua syncathegorematice 
      <lb ed="#C" n="87"/>est benedicta: quia sacrum ad se trahit non sacrum per suam 
      <lb ed="#C" n="88"/>commixtionem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e549">
      ¶ Cotra hoc arguitur. Ex isto sequitur 
      <lb ed="#C" n="89"/>quod parua aqua benedicta in Sequanam proiecta totam qus 
      <lb ed="#C" n="90"/>benedictam reddit: et similiter in oceanum: vel in 
      la<lb ed="#C" n="91" break="no"/>cum demissa.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e558">
      ¶ Secundo: verba benedictionis non erant 
      <lb ed="#C" n="92"/>prolata in vna parte illius aque: quia non fuit 
      addu<lb ed="#C" n="93" break="no"/>cta sacerdoti.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e565">
      ¶ Tertio: vinum vel aqua infusa 
      in<lb ed="#C" n="94" break="no"/>speciebus vini in eucharistia non constituit speciem 
      <lb ed="#C" n="95"/>sub qua erit sanguis christi.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e572">
      ¶ Ad primum nego 
      con<lb ed="#C" n="96" break="no"/>sequentiam. licet non erit facile in omnibus his 
      proter<lb ed="#C" n="97" break="no"/>uo satisfacere. sicut in mille aliis materiis in 
      phi<lb ed="#C" n="98" break="no"/>losophia. Possum hic dare multas 
      imaginatio<lb ed="#C" n="99" break="no"/>nes: si strictim dicatur dum reputatur eadem aqua 
      vul<lb ed="#C" n="100" break="no"/>gariter tota syncathegoreumatice est benedicta: vt 
      <lb ed="#C" n="101"/>de stola resarcita contingit. potest tantum aque 
      imponi<lb ed="#C" n="102" break="no"/>non benedicte quod nulla ibi erit aqua benedicta: 
      sacrum<lb ed="#C" n="103" break="no"/>aliquod non sacrum ad se trahit in sua denomninatione: 
      <lb ed="#C" n="104"/>et aliquid non trahit propter magnitudinem. Si 
      quae<lb ed="#C" n="105" break="no"/>ras de punctuali statu abs te sciscitor in aliqua 
      di<lb ed="#C" n="106" break="no"/>stantia homo potest consecrare. et in aliqua non quaeritur 
      <lb ed="#C" n="107"/>vbi est status. Similiter quare remittitur vnus gradus 
      <lb ed="#C" n="108"/>caloris in aqua ante alium et cum quattuor gradus 
      <lb ed="#C" n="109"/>grauitatis faciunt a / graue descendere. velocius 
      per<lb ed="#C" n="110" break="no"/>medium per vnam horam quare alii quatuor gradus 
      su<lb ed="#C" n="111" break="no"/>peradditi: semper consequenter tantundem temporis 
      di<lb ed="#C" n="112" break="no"/>minuunt: et sic finiti gradus grauitatis faciunt illud 
      <lb ed="#C" n="113"/>graue descendere per plenum in instanti. Uides 
      vul<lb ed="#C" n="114" break="no"/>gare dictum. nonnunquam plura quaerit asinus quibus nequit 
      <lb ed="#C" n="115"/>respondere philosophus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e618">
      ¶ Ad secundum dicitr quod 
      insti<lb ed="#C" n="116" break="no"/>tutio ecclie hoc facit et quod dignius ad se trahit 
      mi<lb ed="#C" n="117" break="no"/>nus dignum vt in quarto diximus. etiam 
      responden<lb ed="#C" n="118" break="no"/>do ad tertium argumentum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107344-d1e628">
      ¶ Dubitatur de istis 
      pec<lb ed="#C" n="119" break="no"/>catis mortalibus et venialibus: an inherant potentie 
      <lb ed="#C" n="120"/>concupiscibili vel irascibili. Responsio: multi patres
      <!-- 374 duplicate of 179v -->
      <!-- 375 duplicate of 180r -->
      <pb ed="#V" n="180-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>gratis se fatigant de istis potentiis. Dicitur quod eadem 
      <lb ed="#C" n="2"/>est potentia concupiscibilis. et irascibilis est anima: sed 
      <lb ed="#C" n="3"/>hoc complexum potentia concupiscilis pro ea 
      suppo<lb ed="#C" n="4" break="no"/>nit connotando quod aliquid concupiscat: et illud 
      prosequi<lb ed="#C" n="5" break="no"/>tur. Dicitur potentia mascibilis pro quanto remo 
      <lb ed="#C" n="6"/>uet prohibens: hoc est appetit vindictam de 
      prohi<lb ed="#C" n="7" break="no"/>bente a concupito: et si ponatur aggregatum ex anima et 
      <lb ed="#C" n="8"/>corpore. quaeratur de illis partibus: et si non 
      conuenien<lb ed="#C" n="9" break="no"/>ter respondeant ad animam recurratur. Propterea 
      di<lb ed="#C" n="10" break="no"/>citur quicquid est in concupiscibili est in irascibili et 
      <lb ed="#C" n="11"/>econuerso: licet alia sit ratio huius inherentie et illius 
      <lb ed="#C" n="12"/>hoc est aliud quid nominis terminorum: licet in 
      <lb ed="#C" n="13"/>re discrimen non habeatur. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>