<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="75-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d44782"><!-- l2d14q4 -->
            <head xml:id="jb2v19-d44782-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jb2v19-d44782-Hd1e103" type="question-title">An sufficiat unum uni planetae</head>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e106">
               <lb ed="#P" n="11"/>¶ Quaestio quarta 
      <lb ed="#P" n="12"/>QUarto queritur circa hanc 
      ma<lb ed="#P" n="13" break="no"/>teriam an sufficiat vnum vni 
      pla<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nete.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e117">
      ¶ Respondetur. aliqua nobis 
      <lb ed="#P" n="15"/>constat esse in celo. et triplex est 
      <lb ed="#P" n="16"/>discrimen in planetis et in eorum 
      <lb ed="#P" n="17"/>motibus. Unum in latitudine 
      <lb ed="#P" n="18"/>quia non semperplaneta equaliter 
      <lb ed="#P" n="19"/>Idistat a polis: vt superius 
      di<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ximus de motu trepidationis. Aliud est discrimen in 
      <lb ed="#P" n="21"/>longitudine. quia varii planete non equaliter 
      per<lb ed="#P" n="22" break="no"/>agrat sub 3odiaco. Tertium. discrimen est in exalta 
      <lb ed="#P" n="23"/>tione et depressione. hoc est. idem planeta interdum est 
      <lb ed="#P" n="24"/>terre vicinior: nonnumquam remotior. et illud facile 
      ex<lb ed="#P" n="25" break="no"/>perimento deprhenditur in luna: quia ipsa et sole 
      exi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>stentibus in capite drachonis: vel equae propinque: 
      <lb ed="#P" n="27"/>interdum distant a capite et cauda: et tamen vna 
      ecli<lb ed="#P" n="28" break="no"/>sis diutius durat quam alia. et hoc esse non potest 
      ni<lb ed="#P" n="29" break="no"/>si latiorem terre vmbram ingrederetur luna quando est 
      lon<lb ed="#P" n="30" break="no"/>gum deliquium. et quando eclipsis est breuis: circa 
      conun<lb ed="#P" n="31" break="no"/>vmbre terre ingreditur. et ad hoc est necessarium 
      <lb ed="#P" n="32"/>terre appropinquare et ab eadem se elongare. 
      <lb ed="#P" n="33"/>et luna non mouetur: sicut piscis in aqua ascenden 
      <lb ed="#P" n="34"/>do et descendendo in suo celo. ergo illa non possunt 
      <lb ed="#P" n="35"/>saluari per idem celum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e165">
      ¶ Preterea. Planeta 
      inter<lb ed="#P" n="36" break="no"/>dum apparet paruus nonnumquam magnus stante 
      ea<lb ed="#P" n="37" break="no"/>dem serenitate medii et dispositione oculi. et non 
      po<lb ed="#P" n="38" break="no"/>test hoc saluari nisi planeta interdum sit propinqor 
      <lb ed="#P" n="39"/>nonnumquam sit remotior. propinquius videtur sub 
      maio<lb ed="#P" n="40" break="no"/>re piramide quam remotius: propterea iudicatur 
      ma<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ior Iacobus pernaculi sanctem Genouefes existenti in 
      tur<lb ed="#P" n="42" break="no"/>re circa verticem pinaculi iudicatur magnus qui 
      execuenti<lb ed="#P" n="43" break="no"/>super montem martyrum iudicatur paruus. Pro hac 
      <lb ed="#P" n="44"/>difficultate. Pitagoras sanius excogitauit 
      eccen<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tricos: cuius modum Ptholomeus in almagesti 
      la<lb ed="#P" n="46" break="no"/>te aperuit: qui est communis et ponendus. Alioqui 
      <lb ed="#P" n="47"/>non possumus saluare apparentia in sublimioribus. 
      <lb ed="#P" n="48"/>pro quolibet planeta ad minus ponendi sunt tres 
      <lb ed="#P" n="49"/>orbes: non continui: sed contigui. notanter 
      pro<lb ed="#P" n="50" break="no"/>planeta. pro stellis hos orbes ponere non 
      opor<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tet. duo orbes extremi: quorum supremus est 
      mun<lb ed="#P" n="52" break="no"/>do concentricus secundum superficiem conuexam: et infimus 
      <lb ed="#P" n="53"/>eidem secundum superficiem concauam concentricus. et 
      or<lb ed="#P" n="54" break="no"/>bis medius eccentricus egresse cuspidis aut egre 
      <lb ed="#P" n="55"/>dientis centri: qui etiam deferens dicitur: sicut 
      <lb ed="#P" n="56"/>eccentricus equans appellatur. et per consequens 
      <lb ed="#P" n="57"/>totus orbis cathegoreumatice planete 
      deserui<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ens est concentricus mundo. orbes extremi secundum 
      su<lb ed="#P" n="59" break="no"/>as duas superficies mundo concentrici: sunt 
      dif<lb ed="#P" n="60" break="no"/>formes spissitudinis: sic ordinati: vt semper par¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>ti spissiori vnius pars tenuior alterius 
      responde<lb ed="#P" n="62" break="no"/>at: vt in figura intueri potes: eodem modo quo 
      <lb ed="#P" n="63"/>sphericum in plano descriptum contemplari libet. 
      <lb ed="#P" n="64"/>fac in pomo hanc difformitatem et omnia clarius 
      <lb ed="#P" n="65"/>elucescent ad oculum. ordo spissitudinis situatur 
      <lb ed="#P" n="66"/>vtrobique sub tenuitate: vt corporum penetratio et 
      <lb ed="#P" n="67"/>vacuum in orbibus euitetur. et cum planeta semper est 
      <lb ed="#P" n="68"/>in deferente: quid mirum si interdum a terra elongetur: et 
      <lb ed="#P" n="69"/>et sit in sua auge: terre nonnumquao notabiliter 
      appropin<lb ed="#P" n="70" break="no"/>quat quando est in opposito augis. hoc tibi sic declaro. 
      <lb ed="#P" n="71"/>orbis infimus solis in aliqua sui parte in 
      spissitu<lb ed="#P" n="72" break="no"/>dine habet decem pedes (exemplariter pedes pro 
      pluri<lb ed="#P" n="73" break="no"/>mis leucis pono) ergo illa pars eccentrici quae est 
      <lb ed="#P" n="74"/>super decem pedes partem spissiorem: multum a 
      ter<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ra elongatur. et pars eccentrici quae habet duos pedes 
      <lb ed="#P" n="76"/>solum orbis infimi solis sub se: minus a terra 
      di<lb ed="#P" n="77" break="no"/>stat. ergo non est mirum quod sol vel alius planeta 
      in<lb ed="#P" n="78" break="no"/>terdum sit terre propinquior nonnumquam remotior. et 
      <lb ed="#P" n="79"/>per consequens apparet interdum maior nonumquam minor et 
      <lb ed="#P" n="80"/>vna eclipsis erit alia longior data equali 
      interca<lb ed="#P" n="81" break="no"/>pedine luminarium prope caudam et caput 
      dra<lb ed="#P" n="82" break="no"/>chonis: propter magnam vmbram vno tempore 
      <lb ed="#P" n="83"/>et alio minorem pertranseundam.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e275">
      ¶ Ecce 
      quo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>modo per eccentricos et concentricos saluatur 
      ax<lb ed="#P" n="85" break="no"/>parens maioritas et minoritas planetarum. et 
      <lb ed="#P" n="86"/>ex hoc habetur prima conclusio ad questionem 
      <lb ed="#P" n="87"/>responsiua: scllicet quod sunt ponendi pro planetis 
      <lb ed="#P" n="88"/>orbes concentrici et eccentrici. Patet hec 
      conclu<lb ed="#P" n="89" break="no"/>sio: ratione cuius vis in iam dictis est 
      imbibita<lb ed="#P" n="90" break="no"/>per eccentricos et concentricos saluantur illa que 
      <lb ed="#P" n="91"/>apparent in planetis tam quo ad magnitudinem / 
      <lb ed="#P" n="92"/>paruitatem / breuem eclipsim / et longam: et 
      qua<lb ed="#P" n="93" break="no"/>re terra non est ita bene habitabilis inter 
      tropi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cum capricorni et circulum antarticum sicut inter 
      <lb ed="#P" n="95"/>tropicum cancri et circulum articum: quia sol est 
      <lb ed="#P" n="96"/>in opposito augis quando est nobis hyems et 
      ter<lb ed="#P" n="97" break="no"/>re vicinior. in estate nostra sol est in auge. ergo non 
      <lb ed="#P" n="98"/>calefacit terram nostram excessiue. omnia ista 
      sal<lb ed="#P" n="99" break="no"/>uantur ponendo hos tres orbes: et non saluantur 
      <lb ed="#P" n="100"/>aliter. ergo isti tres orbes dictisunt ponendi 
      con<lb ed="#P" n="101" break="no"/>sequentia tenet cum maiore. et minor patet. det 
      <lb ed="#P" n="102"/>eam negans alium modum. si eque apparentem 
      <lb ed="#P" n="103"/>det: non colliditur modus communis a 
      probabili<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tate.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e323">
      ¶ Tertio et vltimo discrimen noto: secundam 
      <lb ed="#P" n="105"/>differentiam aggredior: tangendo paucis 
      quo<lb ed="#P" n="106" break="no"/>modo hoc est quod vnus planeta nunc celerius nunc 
      <lb ed="#P" n="107"/>tardius sub vno signo suam viam peragrat: cum 
      <lb ed="#P" n="108"/>equale spacium habeat pertranseundum. hoc non 
      <lb ed="#P" n="109"/>potest saluari per hec que iam retulimus: sed per 
      epi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ciclum. est enim epiciclus quidam paruus 
      cir<lb ed="#P" n="111" break="no"/>culus (potius sphera parua) in superficie 
      defe<lb ed="#P" n="112" break="no"/>rentis existens illi orbi non continuus sed 
      conti<lb ed="#P" n="113" break="no"/>guus. quia mouetur alio motum quam motu 
      deferen<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tis. in hoc epiciclo corpus planete est infixum. in 
      <lb ed="#P" n="115"/>hoc epiciclo quattuor sunt puncta: et eodem modo in 
      de<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ferenti: scilicet aux epicicli siue apogium: hoc est maxima 
      <lb ed="#P" n="117"/>epicicli eleuatio et pars a terra remotissima 
      op<lb ed="#P" n="118" break="no"/>positum augis. siue perigium oppositum modo capiendo 
      <lb ed="#P" n="119"/>et stationes due equaliter ab his distantes. 
      pro<lb ed="#P" n="120" break="no"/>portionabiliter in eccentrico dicatur. Aliquando planete
      <pb ed="#P" n="76-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dicuntur directi: interdum retrogradi / et stationa 
      <lb ed="#P" n="2"/>rii. directi quando ob motus tarditatem videntur 
      sta<lb ed="#P" n="3" break="no"/>re. licet de facto planeta actualiter moueatur. si 
      <lb ed="#P" n="4"/>cut sagitta in altum proiecta a principio 
      impi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>gre mouetur. postea ante reflexionem iudicatur 
      sta<lb ed="#P" n="6" break="no"/>re ob motus tarditatem. quia impetus sursum 
      mo<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tiuus est remissus: et resistentia tanta sicut erat a 
      <lb ed="#P" n="8"/>principio: et propterea tardatur motus. sic in 
      pro<lb ed="#P" n="9" break="no"/>posito. quando planeta mouetur in epiciclo secundum 
      <lb ed="#P" n="10"/>successionem signorum et ad motum deferentis et ad 
      <lb ed="#P" n="11"/>motum sui epicicli: tunc celeriter mouetur. quando 
      ve<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ro epiciclus mouetur contra deferentem tardatur 
      <lb ed="#P" n="13"/>motus. punctum a quo incipit motus est statio 
      pri<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ma. aliud statio secunda. velocitas et tarditas ista 
      <lb ed="#P" n="15"/>exemplo tibi declarabitur: moueatur tabula vel 
      na<lb ed="#P" n="16" break="no"/>uis ab oriente ad occidentem. interea temporis 
      fa<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ciat sortes circulum super tabulam occidentem versus 
      <lb ed="#P" n="18"/>vniformiter circueundo absolute. hoc secluso 
      mo<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tu tabule. tunc occidentem versus impigrius 
      mo<lb ed="#P" n="20" break="no"/>uetur quam quando giratur ad orientem: quia iuuatur 
      mo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tu tabule suus motus quo circuit. vel hanc 
      ana<lb ed="#P" n="22" break="no"/>logiam capias de musca mota super cippam. 
      mo<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ueatur circulariter cippa ad orientem. et musca 
      cir<lb ed="#P" n="24" break="no"/>culum etiam faciat suo proprio motu progressiuo 
      super<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cippam. ipsa velocius mouebitur quado ad 
      orien<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tem mouetur quam quando ad occidentem contra motum 
      <lb ed="#P" n="27"/>cippe. et sic planeta in parte superiore est directus: 
      <lb ed="#P" n="28"/>in inferiori retrogradus. in ascensu et descensu 
      sta<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tionarius appellatur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e427">
      ¶ his praimissis ponitur 
      secun<lb ed="#P" n="30" break="no"/>da conclusio. ponendus est epiciclus ad saluanda illa 
      <lb ed="#P" n="31"/>que apparent in motibus planetarum. Probatur. cum 
      <lb ed="#P" n="32"/>epiciclo saluatur quonam pacto planeta vno 
      tem<lb ed="#P" n="33" break="no"/>pore celerius decurrit sub vno signo quam sub alio. 
      <lb ed="#P" n="34"/>planeta inquam equaliter distans a centro terre. quando 
      <lb ed="#P" n="35"/>planeta est in auge transeundo sub vno signo: 
      ha<lb ed="#P" n="36" break="no"/>bet maius spacium percurrere quam quando est in 
      op<lb ed="#P" n="37" break="no"/>posito augis. vt patet ducendo duas lineas a 
      cen<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tro terre ad extremitates planete. quando 
      ma<lb ed="#P" n="39" break="no"/>gis elongantur ille due linee: tanto magis distant: 
      <lb ed="#P" n="40"/>et maius spacium imbibunt. sed illa non possunt salua 
      <lb ed="#P" n="41"/>ri sine epiciclo. igitur secunda conclusio vera.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e456">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tia conclusio omnia que dicuntur de sole possunt melius 
      <lb ed="#P" n="43"/>saluari per eccentricum quam per epiciclum. patet 
      ascen<lb ed="#P" n="44" break="no"/>fus solis et descensus varietas eclipsis in 
      longi<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tudine possunt saluari per eccentricum. et si ei 
      as<lb ed="#P" n="46" break="no"/>signetur epiciclus: erit ei inutilis. et licet hec cum 
      <lb ed="#P" n="47"/>epiciclo saluari possent: epiciclus non habetur 
      si<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ne eccentrico. alter superflueret.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e474">
      ¶ Quarta 
      con<lb ed="#P" n="49" break="no"/>clusio. quilibet alius planeta a sole habet tam 
      epi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ciclum quod eccentricum. probatur de eccentrico. 
      ta<lb ed="#P" n="51" break="no"/>lis planeta interdum ascendit et plus distat: interdum 
      <lb ed="#P" n="52"/>minus distat. hoc per eccentricum saluatur ex prima 
      conclusio<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ne huius quaestionis 2. pars patet de epiciclo. quili 
      <lb ed="#P" n="54"/>bet alius planeta a sole est interdum directus non 
      <lb ed="#P" n="55"/>nunquam retrogradus et stationarius. hoc per 
      epi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ciclum et non eccentricum saluatur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e494">
      ¶ Quinta 
      con<lb ed="#P" n="57" break="no"/>clusio nullius alius planeta preter lunam habet 
      <lb ed="#P" n="58"/>motum condistinctum a motu deferentis et epicicli. 
      <lb ed="#P" n="59"/>Probatur hec exceptiua quo ad duas partes 
      am<lb ed="#P" n="60" break="no"/>biguas de tertia exponente non ambigitur. alios
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>planetas habere alium motum esset superfiuum. cum 
      <lb ed="#P" n="62"/>omnia saluantur sine tali motu. Et ratio est. Alie 
      <lb ed="#P" n="63"/>planete habent partes omnino similes. ergo licet in 
      <lb ed="#P" n="64"/>motu epicicli pars superior sit inferior et contra: 
      <lb ed="#P" n="65"/>in idem redit. pars extracapta patet. de luna: quod 
      <lb ed="#P" n="66"/>ipsa habeat motum proprium condistinctum a motu 
      <lb ed="#P" n="67"/>sui epicicli et sui deferentis patet. da oppositum: tunc 
      <lb ed="#P" n="68"/>pars superior lune appareret inferior et superior 
      <lb ed="#P" n="69"/>ad motum epicicli sui. oportet ergo assignare 
      mo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tum proprium corporis lune contra motum sui 
      epi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cicli eque velocem cum motu epicicli: vt pars 
      supe<lb ed="#P" n="72" break="no"/>rior lune semper maneat superior et inferior 
      re<lb ed="#P" n="73" break="no"/>spondenter inferior existat. luna ergo mouetur 
      cir<lb ed="#P" n="74" break="no"/>culariter circa suum centrum: quod habet inter 
      con<lb ed="#P" n="75" break="no"/>uexum et con cauum sui epicicli. sicut epiciclus qui 
      <lb ed="#P" n="76"/>libet mouetur circulariter circum suum proprium 
      <lb ed="#P" n="77"/>centrum quod habet inter conuexum et concauum 
      <lb ed="#P" n="78"/>deferentis. quam admodum tota sphera mouetur 
      circa<lb ed="#P" n="79" break="no"/>suum centrum et deferens circa suum: querat qui 
      vo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>luerit pro mercurio multitudinem suorum orbium et 
      <lb ed="#P" n="81"/>pro aliis planetis prtholomeum in almagesti vel 
      <lb ed="#P" n="82"/>georgium pirtachium in planetarum theoricis. 
      in<lb ed="#P" n="83" break="no"/>stituto theologo sat est pauca de lunaribus 
      atti<lb ed="#P" n="84" break="no"/>gisse.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e560">
      ¶ Sexta conclusio. motus accessus et 
      reces<lb ed="#P" n="85" break="no"/>sus (qui est soli octaue sphere: scilicet celo stellato: 
      <lb ed="#P" n="86"/>peculiaris) cognoscitur per illa que in prima quem 
      <lb ed="#P" n="87"/>stione huius distinctionis diximus: modo 
      sphe<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ram materialem ad hoc confectam habeas: sine qua 
      <lb ed="#P" n="89"/>vix materiam capies nisi bonam imaginatiuam 
      ha<lb ed="#P" n="90" break="no"/>bueris.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e576">
      ¶ Contra primam conclusione arguitur. ex 
      <lb ed="#P" n="91"/>hac sequitur quod planete non mouentur vnico 
      simpli<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ci motu circa terram: sed ascendunt et descendunt: 
      con<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tra aristotelem: primo de celo et mundo: 
      ponen<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tem corpori simplici solum motum vnum simplicem 
      <lb ed="#P" n="95"/>conuenire: qui sunt ascensus / descensus / et circui 
      <lb ed="#P" n="96"/>tio eque distanter a centro mundi. Aliqui dicunt 
      <lb ed="#P" n="97"/>non est ascensus nec descensus nisi in sphera 
      ac<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tiuorum et passiuorum. sed ad rem loquendo dicitur 
      <lb ed="#P" n="99"/>quod dictum aristotelis verificatur de totali orbe. 
      <lb ed="#P" n="100"/>concedo quod quilibet planeta ascendit et descendit 
      <lb ed="#P" n="101"/>hos eccentricos et concentricos posuit aristoteles 
      <lb ed="#P" n="102"/>vt post hac dicemus commentatorem introducentes. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e605">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Secundo. ex illa conclusione sequitur: quod plures 
      <lb ed="#P" n="104"/>erunt celi quam vndecimi: cuius oppositum videba 
      <lb ed="#P" n="105"/>mur in questione prima dicere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e614">
      ¶ Respondetur. in 
      <lb ed="#P" n="106"/>prima questione sermo habitus de celo totali 
      ita<lb ed="#P" n="107" break="no"/>quod vnum celum reputatur omne requisitum circa 
      mo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tum vnius planete. et sic quinque orbes mercurii 
      re<lb ed="#P" n="109" break="no"/>putantur vnum celum illic celum. capitur collectiue: 
      ita<lb ed="#P" n="110" break="no"/>quod non sequitur est vnum celum: ergo est vnum ens. 
      <lb ed="#P" n="111"/>ad vnitatem entis amplius requiritur quam ad vnitatem 
      <lb ed="#P" n="112"/>vnius celi. sicut ad vnitatem entis amplius 
      requi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ritur quam ad vnitatem exterius nec perterrearis in 
      <lb ed="#P" n="114"/>hoc quod celum collectiue celum quod est vnum ens 
      <lb ed="#P" n="115"/>includit et presupponit. mentem accipe de 
      nume<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ro celorum erant duo astronomi aristoteli 
      contem<lb ed="#P" n="117" break="no"/>poranei que in numero celorum digladiabantur scilicet 
      <lb ed="#P" n="118"/>chesippus qui quinquagintaquinque orbes 
      po<lb ed="#P" n="119" break="no"/>suit. Odosius vro pauciores posuit. patet 
      duode<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cimo methaphisice. secundum communem nunc viam
      <pb ed="#P" n="76-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dandi sunt. xxxii. celi patet. pro quolibet 
      plane<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ta alio a sole ponendus est epiciclus et tres 
      alii<lb ed="#P" n="3" break="no"/>orbes. ergo quilibet planeta alius a sole habet 
      <lb ed="#P" n="4"/>tres partiales celos cum epiciclo: et sic in toto 
      <lb ed="#P" n="5"/>quattuor et mercurius. 5. qui simul iuncti sunt 
      <lb ed="#P" n="6"/>celi. 28. et quattuor sunt orbes superiores: scilicet 
      ce<lb ed="#P" n="7" break="no"/>lum stellatum nonum mobile / primum mobile / et 
      ce<lb ed="#P" n="8" break="no"/>lum empireum. ergo in toto sunt. 32. celi.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e671">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tio arguitur. Commentator in 2. de celo 
      commen<lb ed="#P" n="10" break="no"/>to. 25 et in primo commento capite 2. et duodecimo 
      <lb ed="#P" n="11"/>methaphisce commento. 45. negat hos 
      concentri<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cos: dicens illam opinionem esse impossibilem. quia 
      <lb ed="#P" n="13"/>ex ea sequitur vacuum inter: nelestia et 
      penetratio<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nem corporum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e687">
      ¶ Respond eturnegandus est commen 
      <lb ed="#P" n="15"/>tator nullum modum pro saluandis apparentiis ipse 
      <lb ed="#P" n="16"/>aduenit. ponendo ista: omnia saluantur. et licet in 
      iuuen<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tute modum omnia saluandi sine istis promisit: in 
      <lb ed="#P" n="18"/>senectute (vt patet in duodecimo methaphisice 
      <lb ed="#P" n="19"/>super hoc desperauit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e701">
      ¶ Quarto arguitur. ex 
      di<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ctis sequitur quod planeta non est fixus in suo orbe: sed 
      <lb ed="#P" n="21"/>mouetur. cuius oppositum nititur aristoteles 
      pro<lb ed="#P" n="22" break="no"/>bare in 2 de celo et mundo: et opposito semper in 
      <lb ed="#P" n="23"/>his quattuor questionibus innixi sumus tanquam in 
      <lb ed="#P" n="24"/>sustentaculo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e714">
      ¶ Respondetur. Aristoteles de 
      mo<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tu progressiuo loquitur. nulla stella habet proprium 
      <lb ed="#P" n="26"/>motum: nec aliquis planeta nisi luna: que proprium 
      <lb ed="#P" n="27"/>motum habet in suo epiciclo a motu epicicli 
      distin<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ctum. sed tamen manet contiguus epiciclo sicut 
      epi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ciclus manet eccentrico contiguus. alii 
      plaue<lb ed="#P" n="30" break="no"/>te et stelle omens mouentur ad motum orbis sui sicut 
      <lb ed="#P" n="31"/>clauus in rota plaustri mouetur ad rotam. et luna 
      <lb ed="#P" n="32"/>suum epiciclum nunquam egreditur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e734">
      ¶ Contra quintam 
      con<lb ed="#P" n="33" break="no"/>clusionem arguitur probando quod alii planete a 
      lu<lb ed="#P" n="34" break="no"/>na proprium habent motum. sol mane videtur salta 
      <lb ed="#P" n="35"/>re.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d44782-d1e743">
      ¶ Respondetur. sol non mouetur motu saltantium: 
      <lb ed="#P" n="36"/>sed sic apparet moueri propter motum vaporum 
      exi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>stentium inter solem et oculum. nostri tamen rurales in 
      <lb ed="#P" n="38"/>ortu solis in paschate arbitrantur solem saltare ob 
      <lb ed="#P" n="39"/>gaudium resurrectionis. hic error non est malus: 
      <lb ed="#P" n="40"/>nec eum ab eorum cordibus emungere conducit.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>