<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="162-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d97221"><!-- l2d42q7 -->
            <head xml:id="jb2v19-d97221-Hd1e101">Quaestio 7</head>
            <head xml:id="jb2v19-d97221-Hd1e103" type="question-title">Utrum idem actus sit bonus et malus meritorie et demeritorie vel mortaliter</head>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e106">
               <lb ed="#C" n="104"/>QUeritur: vtrum idem actus sii 
      <lb ed="#C" n="105"/>bonus / et malus meritorie / 
      <lb ed="#C" n="106"/>et demeritorie vel 
      mortali<lb ed="#C" n="107" break="no"/>ter.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e117">
      ¶ Respondetur. Nullus 
      ac<lb ed="#C" n="108" break="no"/>tus est simul meritorius / et de 
      <lb ed="#C" n="109"/>meritorius. Probatur hec 
      con<lb ed="#C" n="110" break="no"/>I diio. R v iv vi. 
      <lb ed="#C" n="111"/>tum. a / est meritorius. ergo est 
      <lb ed="#C" n="112"/>dignus premio eterno vel temporali. Et iterum 
      sequi<lb ed="#C" n="113" break="no"/>tur. a / est demeritorius. ergo est pena dignus. 
      Eo<lb ed="#C" n="114" break="no"/>demmodo de bono moraliter. si a / actus est bonus 
      <lb ed="#C" n="115"/>habet omnia requisita ad bonitatem actus / et sola illa. 
      <lb ed="#C" n="116"/>Si est malus vel ponitur finis illicitus: vel 
      circun<lb ed="#C" n="117" break="no"/>stantia illlicita vel aliquid ad bonitatem paruertens. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e141">
               <lb ed="#C" n="118"/>¶ Contra hanc conclusionem arguitur sic. Idem actus 
      <lb ed="#C" n="119"/>primo est bonus: et postea malus: vt in hac 
      distin<lb ed="#C" n="120" break="no"/>ctione superius probatum est. Sed dicis: hoc esse ve
      <pb ed="#V" n="162-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>um successiue non tamen in eodem tempore.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e158">
      ¶ 
      Con<lb ed="#C" n="2" break="no"/>tra hoc arguitur. Utamur hac hora pro tempore 
      <lb ed="#C" n="3"/>presenti in cuius priori medietate actus erit bonus: 
      <lb ed="#C" n="4"/>in posteriori malus iam in eodem tempore presenti. 
      <lb ed="#C" n="5"/>Sed dicis hec non est in eodem tempore adequato: 
      <lb ed="#C" n="6"/>vel instanti: et placet non implorare auxilium 
      secu<lb ed="#C" n="7" break="no"/>larium pro his que dicemus Arguitur sic. De 
      actu<lb ed="#C" n="8" break="no"/>exteriori qui imperatur a duobus actibus 
      interio<lb ed="#C" n="9" break="no"/>ribus vno bono: et alio malo: vt in materia de 
      au<lb ed="#C" n="10" break="no"/>xilio superius disputauimus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e180">
      ¶ Secundo arguitur 
      <lb ed="#C" n="11"/>ad idem Sephora et Phua obstetrices simul 
      fe<lb ed="#C" n="12" break="no"/>cerunt actum meritorium / et demeritorium. quod actum deme 
      <lb ed="#C" n="13"/>ritorium fecerunt. patet Exodi primo dicentes Pharao 
      <lb ed="#C" n="14"/>ni. non sunt hleree sicut Egyptie mulieres. ipse 
      <lb ed="#C" n="15"/>enim obstetricandi habent scientiam: et priusquam 
      ve<lb ed="#C" n="16" break="no"/>niamus ad eas pariunt. ergo mentite sunt: et earum 
      <lb ed="#C" n="17"/>actus erant mali: quia mendacium inuolutam maliciam 
      <lb ed="#C" n="18"/>hahoet: et tamen pro il lo actu erant praemiate: quia eis 
      <lb ed="#C" n="19"/>edificauit deus domos: vt dicit littera. 
      Responde<lb ed="#C" n="20" break="no"/>tur de actu exteriori imperato non est inconueniens 
      <lb ed="#C" n="21"/>quod sit meritorius / et demeritorius in eodem tempore 
      <lb ed="#C" n="22"/>adequato.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e209">
      ¶ Sed tunc dices probatio conclusionis 
      <lb ed="#C" n="23"/>si aliquid concludat idem inconueniens deducit de 
      ac<lb ed="#C" n="24" break="no"/>tu exteriori: sicut de interiori. puta quod actus est 
      di<lb ed="#C" n="25" break="no"/>gnus praimio eterno: et pena temporali. Istud non 
      vin<lb ed="#C" n="26" break="no"/>cit: quia pro actu exteriori: nec datur supplicium: nec 
      <lb ed="#C" n="27"/>premium vlta penam: et premium actus interioris. vt 
      <lb ed="#C" n="28"/>in decimaseptima distinctione primi probatum est 
      <lb ed="#C" n="29"/>Secus est de actu elicito de quo loquimur. 
      Secun<lb ed="#C" n="30" break="no"/>do potest homo dicere quod ille actus exterior 
      nul<lb ed="#C" n="31" break="no"/>lomodo est bonus: non sufficit co ab actu interiori 
      <lb ed="#C" n="32"/>bono partialiter emergat. ad hoc quod bonus 
      deno<lb ed="#C" n="33" break="no"/>minetur: sed oportet quod ab actu interiori praecise bono 
      <lb ed="#C" n="34"/>prodeat: et potest esse replica quicquid dicatur de 
      ac<lb ed="#C" n="35" break="no"/>tu elicito voluntatis: et imperato simul: vt volo 
      di<lb ed="#C" n="36" break="no"/>ligere deum propter inanem gloriam. et volo diligere 
      <lb ed="#C" n="37"/>deum propter deum: iam illa dilectio est actus 
      elici<lb ed="#C" n="38" break="no"/>tus. et cum hoc imperatus. Sed quicquid sit de 
      illo<lb ed="#C" n="39" break="no"/>contra conclusionem non pungit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e248">
      ¶ Ad secundum 
      ne<lb ed="#C" n="40" break="no"/>go quod idem actus erat bonus / et malus in 
      obste<lb ed="#C" n="41" break="no"/>tricibus. habeant varios actus: scilicet bonos et 
      <lb ed="#C" n="42"/>malos pro bonis deus eis reddidit praemia: scllicet 
      <lb ed="#C" n="43"/>domos quia conuerse sunt ad fidem et coniuncte 
      matri<lb ed="#C" n="44" break="no"/>monialiter cum habentibus domos Peccarunt men 
      <lb ed="#C" n="45"/>tientes: et pro mendacio nihil boni dabatur a deo: sed 
      <lb ed="#C" n="46"/>propria affectione de seruandis paruulis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e266">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#C" n="47" break="no"/>tio arguitur. contra eandem conclusionem. praecipiat deus 
      <lb ed="#C" n="48"/>sorti diligere eum duobus gradibus prohibendo 
      <lb ed="#C" n="49"/>ei diligere eum vltra duos gradus: diligat 
      sor<lb ed="#C" n="50" break="no"/>tes deum vltra duos gradus: vt puta quattuor 
      gra<lb ed="#C" n="51" break="no"/>dibus tunc sic: iste actus est meritorius: et idem est 
      <lb ed="#C" n="52"/>demeritorius. ergo propositum. quod sit demeritorius 
      <lb ed="#C" n="53"/>patet. et quod sit meritorius arguitur sic. Aliqua pars 
      <lb ed="#C" n="54"/>eius est meritoria: et non est potior ratio de vna 
      par<lb ed="#C" n="55" break="no"/>te quam de alia. ergo quaelibet pars eius est meritoria: 
      <lb ed="#C" n="56"/>et per consequens totus actus est meritorius. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e290">
               <lb ed="#C" n="57"/>¶ Quarto arguitur ad idem. pro aliquo actu datur 
      <lb ed="#C" n="58"/>gratia: et ille actus ad peccatum mortale est 
      impu<lb ed="#C" n="59" break="no"/>tabilis: ergo idem actus est meritorius et demerito 
      <lb ed="#C" n="60"/>rius. Assumptum arguitur: ponendo quod sortes capiat
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>corpus christi in vno tempore scilicet a / in cuius 
      prio<lb ed="#C" n="62" break="no"/>ri medietate sit in peccato mortali: in posteriori 
      <lb ed="#C" n="63"/>detestetur illud mortale. casus est possibilis. 
      po<lb ed="#C" n="64" break="no"/>stea successiue capitur. ergo stat quod homo sit in 
      pec<lb ed="#C" n="65" break="no"/>cato mortali pro vna parte temporis: et in alia 
      par<lb ed="#C" n="66" break="no"/>te erit in gratia. In priori parte temporis indigno 
      <lb ed="#C" n="67"/>capit: et per consequens iudicium manducat. primeo 
      <lb ed="#C" n="68"/>Corinthiorum vndecimo. In secunda parte temporis 
      <lb ed="#C" n="69"/>est in gratia. ergo tunc digne capit corpus christi. Sed 
      <lb ed="#C" n="70"/>hic dicis: sicut dicendum est. meretur in vna parta 
      <lb ed="#C" n="71"/>temporis: et demeretur in alia: nec hoc est contra 
      <lb ed="#C" n="72"/>conclusionem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e330">
      ¶ Contra. Iste habebit totam gratiam 
      <lb ed="#C" n="73"/>eucharistie cum est bene dispositus tempore quo eam 
      <lb ed="#C" n="74"/>capit. et gratia eucharistie confertur homini 
      succes<lb ed="#C" n="75" break="no"/>siue secundum quod homo capit: et si homo esset in gratia 
      <lb ed="#C" n="76"/>successiue dabitur ei gratia virtute operis 
      opera<lb ed="#C" n="77" break="no"/>ti: sicut virtute operis operantis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e343">
      ¶ Ad tertium 
      re<lb ed="#C" n="78" break="no"/>spondetur admittendo casum nego quod tunc idem 
      ac<lb ed="#C" n="79" break="no"/>tus est meritorius / et demeritorius: diligat eum 
      <lb ed="#C" n="80"/>remisse sicut poterit ne transgressor praecepti inuenia 
      <lb ed="#C" n="81"/>tur: quod si ponas quod praecipiat sorti diligere eum 
      duo<lb ed="#C" n="82" break="no"/>bus gradibus adequate: et non pluribus neque 
      pa<lb ed="#C" n="83" break="no"/>cioribus nisi habeat duos gradus diligendi: tuc 
      ca<lb ed="#C" n="84" break="no"/>sus est irrationabilis cuius causa est: quia non 
      po<lb ed="#C" n="85" break="no"/>test constare sorti de impletione illius precepti: nequ 
      <lb ed="#C" n="86"/>de transgressione eiusdem: quia fugit nos quot 
      gra<lb ed="#C" n="87" break="no"/>dus habemus in actu: sed si daret sorti noticia 
      di<lb ed="#C" n="88" break="no"/>stinctam. De noticia istorum gratraduum est replica. 
      po<lb ed="#C" n="89" break="no"/>nendo quod habeat quattuor gradus. duo gradus sunt 
      <lb ed="#C" n="90"/>meritum: et est par ratio de quibuscunque duobus 
      gra<lb ed="#C" n="91" break="no"/>dibus. ergo nihil est dictum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e376">
      ¶ Ad solutionem 
      argu<lb ed="#C" n="92" break="no"/>menti. Respondetur: talis in isto casu est in 
      pecca<lb ed="#C" n="93" break="no"/>to mortali: et per consequens nulla pars actus est 
      <lb ed="#C" n="94"/>meritoria: sed illud non satisfacit: quia ponatur qua 
      <lb ed="#C" n="95"/>prohibeatur sub pena peccati venialis: et tunc 
      di<lb ed="#C" n="96" break="no"/>citur vel successiue elicit: vel in instanti. si 
      success<lb ed="#C" n="97" break="no"/>ue duo primi gradus eliciti sunt meritorii: et 
      reli<lb ed="#C" n="98" break="no"/>qui demeritorim si in instanti omnes illos gradus 
      eli<lb ed="#C" n="99" break="no"/>ciat. illic non est ciuitas refugii: sed vltra 
      Iorda<lb ed="#C" n="100" break="no"/>nem ad duas tribus cum dimidia ciuitas 
      refugii<lb ed="#C" n="101" break="no"/>habeatur quod duo gradus de quibus deo placet 
      ac<lb ed="#C" n="102" break="no"/>ceptantur: et alii duo secundum beneplacitum dei im 
      <lb ed="#C" n="103"/>putantur ad culpam: et hoc si praecipiat elicere duos 
      <lb ed="#C" n="104"/>gradus: et prohibeat elicere vltra duos.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e407">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#C" n="105" break="no"/>tum inter arguendum responsum est ad magnam 
      par<lb ed="#C" n="106" break="no"/>tem argumenti: in cuius calce multa ambigua 
      assu<lb ed="#C" n="107" break="no"/>muntur. Et pono propositiones.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e416">
      ¶ Prima. Pro 
      ac<lb ed="#C" n="108" break="no"/>tu meritorio virtute operis operatis deus 
      infun<lb ed="#C" n="109" break="no"/>dit gratiam sui successiue vel in instanti secundum quod 
      ho<lb ed="#C" n="110" break="no"/>mo meretur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e425">
      ¶ Secunda propositio. Deus non 
      in<lb ed="#C" n="111" break="no"/>fundit gratiam que confertur virtute operis 
      opera<lb ed="#C" n="112" break="no"/>ti secundum tempus in quo capitur sacramentum: 
      ne<lb ed="#C" n="113" break="no"/>que secundum quantitatem ipsius sacramenti. quia da 
      oppo<lb ed="#C" n="114" break="no"/>situm. Tunc tarde capiens eucharistiam vel magnam 
      <lb ed="#C" n="115"/>hostiam plus gratie habebit virtute operis 
      opera<lb ed="#C" n="116" break="no"/>ti quam celeriter eam capiens: vel magnam hostiam: quod 
      <lb ed="#C" n="117"/>non est dicendum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e444">
      ¶ Tertia propositio. Dubium est 
      <lb ed="#C" n="118"/>an deus gratiam conferat virtute operis operati in 
      <lb ed="#C" n="119"/>disposito capiente sacramentum. dato quod sit 
      dispo<lb ed="#C" n="120" break="no"/>situs in breui mora illius temporis. Si dicatur quod sic
      <pb ed="#V" n="163-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>quod est probabile: et nunc dat in principio: et nunc 
      <lb ed="#C" n="2"/>dat in fine: et vid et casum futurum istius capientis 
      <lb ed="#C" n="3"/>dat ei totam gratiam sacramentalem quando est 
      <lb ed="#C" n="4"/>in gratia: quia videt eum indispositum pro alia 
      <lb ed="#C" n="5"/>parte temporis: secus est de gratia que confertur 
      <lb ed="#C" n="6"/>virtute operis operantis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e470">
      ¶ Probabile est etiam 
      <lb ed="#C" n="7"/>quod deus dat successiue gratiam virtute operis 
      ope<lb ed="#C" n="8" break="no"/>rati: toto tempore quo quis capit eucharistiam sic 
      sci<lb ed="#C" n="9" break="no"/>licet: quod deus equaliter maguam gratiam cum magna 
      <lb ed="#C" n="10"/>hostia: et parua. ita quod tantum gratie dat cum 
      par<lb ed="#C" n="11" break="no"/>ua particula parue hostie sicut cum maiori parti 
      <lb ed="#C" n="12"/>cula maioris hostie. Et quicquid dicatur in 
      om<lb ed="#C" n="13" break="no"/>nibus istis: non habetur quod quis simul mereatur / 
      <lb ed="#C" n="14"/>et demereatur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e490">
      ¶ Quinto arguitur sic. Pro aliquo 
      <lb ed="#C" n="15"/>actu facto in peccato mortali confertur gratia: et 
      <lb ed="#C" n="16"/>nulli confertur gratia nisi pro actu meritorio. 
      er<lb ed="#C" n="17" break="no"/>go idem actus est meritorius / et demeritorius: quod 
      <lb ed="#C" n="18"/>erat probandum. Assumptum patet. Supposito 
      <lb ed="#C" n="19"/>quod aliquis velit baptisari complacendo in 
      pecca<lb ed="#C" n="20" break="no"/>to mortali cui postea peccatum mortale 
      displice<lb ed="#C" n="21" break="no"/>at postquam est baptisatus: tunc iste habebit gratiam 
      <lb ed="#C" n="22"/>baptismalem. ergo propositum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e510">
      ¶ Sexto arguitur 
      <lb ed="#C" n="23"/>Posito quod precipiatur sorti diligere deum ante a. 
      <lb ed="#C" n="24"/>instans et sortes incurrat amentiam vel ebrietatem 
      <lb ed="#C" n="25"/>ante a instans pure successiue: sic scilicet quod nihil 
      ra<lb ed="#C" n="26" break="no"/>tionis habeat in a / instanti: sed immediate 
      ante<lb ed="#C" n="27" break="no"/>a / instans tenendo etiam facta in ebrietate non 
      im<lb ed="#C" n="28" break="no"/>putabilia: et in omissionibus homo non primo 
      o<lb ed="#C" n="29" break="no"/>mittit in instanti terminante tempus: sed in 
      tem<lb ed="#C" n="30" break="no"/>pore terminato ad illud instans.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e530">
      ¶ Ad istas rationes 
      <lb ed="#C" n="31"/>al ibi responsum est: vide in quarto.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e535">
      ¶ Septio 
      ar<lb ed="#C" n="32" break="no"/>guitur. Iste actus est meritorius / et demeritorius. 
      Uel<lb ed="#C" n="33" break="no"/>lem occidere istum si non esset prohibitum: igitur. 
      <lb ed="#C" n="34"/>Assumptum patet: quia est demeritorius quod auctoritate 
      <lb ed="#C" n="35"/>propria quempiam occidere vellem: et est meritorius: et ad 
      <lb ed="#C" n="36"/>hoc sufficit probare quod sit moraliter bonus: sed 
      po<lb ed="#C" n="37" break="no"/>non sortem habere cetera requisita ad meritum. quod 
      <lb ed="#C" n="38"/>patet: quia iste abstinet ab actu propter preceptum 
      <lb ed="#C" n="39"/>dei. ergo actus suus non est malus. Eodemmodo 
      ar<lb ed="#C" n="40" break="no"/>gumentari poteris. Noles celebrare horas 
      cano<lb ed="#C" n="41" break="no"/>nicas si non esset preceptum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d97221-d1e560">
      ¶ Pro materia 
      ar<lb ed="#C" n="42" break="no"/>gumenti dicitur. multiphariam quis potest habere 
      ta<lb ed="#C" n="43" break="no"/>les actus. Unomodo sic quod homo habet volitiones 
      <lb ed="#C" n="44"/>conditionales a exeundum in opus: sed quia deest 
      <lb ed="#C" n="45"/>ei facultas ad exeundum in illud: ita quod per eum 
      <lb ed="#C" n="46"/>non stat: et de talibus actibus iam est difficultas: 
      <lb ed="#C" n="47"/>vt vellem alere inopes si suppeditarent facultates 
      <lb ed="#C" n="48"/>vellem occidere sortem si possem. Alii sunt actus 
      <lb ed="#C" n="49"/>conditionales in aere: vt si essem rex vterer tali 
      <lb ed="#C" n="50"/>consilio: et sic habenas regni moderarer: et adhuc 
      <lb ed="#C" n="51"/>isti actus sunt boni: supposito quod bene sceptrumr 
      egni<lb ed="#C" n="52" break="no"/>(ad quod nullam apparentiam habet) dirigere vel 
      <lb ed="#C" n="53"/>let: cum anima nostra instar rote molendini vel 
      <lb ed="#C" n="54"/>galli / erei in turbine mouetur: crebro in tales 
      ac<lb ed="#C" n="55" break="no"/>tus nobis impertinentes eximus: et potissimum 
      <lb ed="#C" n="56"/>melancolici imaginationem fortem habentes: nec 
      <lb ed="#C" n="57"/>illud vicio semper e dandum quod dulcedine 
      imaginan<lb ed="#C" n="58" break="no"/>di castra in hesperia vltimisa (vt aiunt) itinera tedio 
      <lb ed="#C" n="59"/>sa vel multa similia sine anxietate pertranseunt 
      <lb ed="#C" n="60"/>multos nostrum ad hoc experientia doctos suspi¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>cor. Alii sunt actus de quibus est maior difficultas 
      <lb ed="#C" n="62"/>vt nollem dicere horas si non esset de precepto. 
      <lb ed="#C" n="63"/>Uellem eum occidere: si non esset prohibitum: et a 
      <lb ed="#C" n="64"/>nullo isti actus damnantur tanquam mali. 
      Rationa<lb ed="#C" n="65" break="no"/>bilius est cum communiter loquentibus dicere eos 
      ef<lb ed="#C" n="66" break="no"/>se bonos. Istud nolle non retrahit a dicendis 
      ho<lb ed="#C" n="67" break="no"/>ris. nec istud velle ad homicidium: et quod amplius 
      <lb ed="#C" n="68"/>est non impedit: nulla inter istos actus est 
      incom<lb ed="#C" n="69" break="no"/>possibilitas. nolo occidere istum: et vellem istum 
      <lb ed="#C" n="70"/>occidere si non esset prohibitum: sicut habemus 
      <lb ed="#C" n="71"/>volitiones cathegoricas: vt volo eum percutere 
      <lb ed="#C" n="72"/>ita actus voluntatis habemus super obiecta 
      con<lb ed="#C" n="73" break="no"/>ditionata cadentes. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>