<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="47-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d27664"><!-- l2d5q2 -->
            <head xml:id="jb2v19-d27664-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jb2v19-d27664-Hd1e103" type="question-title">
      An angeli prius meruerint et demeruerint beatitudinem et damnationem antequam illas acquisiverint
    </head>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e106">
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>SEcundo circa hanc 
      <lb ed="#P" n="61"/>distinctionem queritur: an angeli 
      <lb ed="#P" n="62"/>prius meruerint et 
      demerue<lb ed="#P" n="63" break="no"/>rint beatitudinem et damnationem 
      <lb ed="#P" n="64"/>ante quom illas acquisiuerint.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e122">
      ¶ Re qui 
      <lb ed="#P" n="65"/>spondetur affirmatiue. probatur 
      <lb ed="#P" n="66"/>conclusio affirmatiua. non 
      meren<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tur beatitudinem post eam: quia ipsa est perpetua. 
      eo<lb ed="#P" n="68" break="no"/>dem modo intelligo de culpa et damnatione nec 
      an<lb ed="#P" n="69" break="no"/>gelus meretur beatitudinem cum statu beatifico. quod 
      <lb ed="#P" n="70"/>probo. tum primo de nobis. et per certa in nobis 
      pro<lb ed="#P" n="71" break="no"/>babiliter arguimus doe angelis. tum secundo. 
      sta<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tus btificus nullum peccatum admittit: status merendi ob 
      <lb ed="#P" n="73"/>liquitatem compatitur et flexibilitatem. tum tertio / vel 
      <lb ed="#P" n="74"/>angeli merentur continuo ad diem iudicii vsque. et 
      <lb ed="#P" n="75"/>sic quilibet angelus longe plura merita habebit 
      <lb ed="#P" n="76"/>quam quicumque homo: quod non est dicendum vel est status 
      <lb ed="#P" n="77"/>merendi ante diem iudicii. et hoc non. quia illum 
      da<lb ed="#P" n="78" break="no"/>re non potes rationabiliter.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e155">
      ¶ Secundo arguitur 
      <lb ed="#P" n="79"/>ad idem: demones non demerentur imputabiliter 
      <lb ed="#P" n="80"/>tempore damnationis. ergo nec beatis angeli merentur 
      <lb ed="#P" n="81"/>tempore beatitudinis afis patet. non possunt 
      me<lb ed="#P" n="82" break="no"/>reri: ergo nec demereri.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e167">
      ¶ Contra hanc 
      conclusio<lb ed="#P" n="83" break="no"/>nem arguitur. pugnaturis in bello rex dat pecuniam 
      <lb ed="#P" n="84"/>tanquam premium mercedis in principio pro opera futu 
      <lb ed="#P" n="85"/>ra. ergo non inconuenit deum dare beatitudinem ante 
      <lb ed="#P" n="86"/>meritum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e178">
      ¶ Respondetur: loquendo de lege conse 
      <lb ed="#P" n="87"/>quentia est nulla. si sit sermo de potentia dei: potest 
      <lb ed="#P" n="88"/>vtique illud facere. Natura angelica in primo 
      instan<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ti sui ess est btinficabilis sicut anima christi. et deus 
      po<lb ed="#P" n="90" break="no"/>test in illo instanti ei beatitudinem comunicare pro 
      meri<lb ed="#P" n="91" break="no"/>to natura precedente vel sine merito. Secundo. 
      pu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>gnaturus pro rege non habet completum dominium pecunie 
      ac<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cepte quousque militauerit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e196">
      ¶ Secundo arguitur. 
      <lb ed="#P" n="94"/>Ex hac conclusiione non possumus saluare angelos 
      <lb ed="#P" n="95"/>esse sic beatos. sicut asseritur. nemo repente fit 
      sun<lb ed="#P" n="96" break="no"/>mus. et hoc in quaestione precedente deduximus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e205">
      ¶ 
      Re<lb ed="#P" n="97" break="no"/>spondetur. hoc argumentum est apparentius contra 
      con<lb ed="#P" n="98" break="no"/>clusionem. Pro cuius solutione dico: angeli habuerum 
      <lb ed="#P" n="99"/>mediocre tempus vie: in qno mali pluribus 
      oecc<lb ed="#P" n="100" break="no"/>peccarunt teptando bonos: et boni resistentes 
      plu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>rimum meritis sunt: iuxta illud Apocalipsis. xii. 
      ga<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ctum est prelium magnum in celo / ochael et 
      an<lb ed="#P" n="103" break="no"/>geli elus priellabantur cum drachone. et sic bonl angest o 
      <lb ed="#P" n="104"/>et mali erant in continuo exercitio pro toto tempore e 
      <lb ed="#P" n="105"/>xie. actus eorum erant intensissimi et difficiles: cum 
      <lb ed="#P" n="106"/>habebant preclarissima naturalia leuiter dabatur 
      <lb ed="#P" n="107"/>occasio non parendi superiori.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e231">
      ¶ Contra. eranti 
      <lb ed="#P" n="108"/>in termino post primum actum elicitum. patet per 
      Da<lb ed="#P" n="109" break="no"/>mascenum libro ii de orthodoxa fide c. iiii. in finer 
      <lb ed="#P" n="110"/>sic dicit. Scire autem oportet: quod est homimbus mors 
      <lb ed="#P" n="111"/>hoc angelis est lapsus. post lapsum em no est illis 
      <lb ed="#P" n="112"/>penitentie locus: vt neque post mortem hominibus. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e244">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Respondetur. intelligit oe lapsu finali.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e250">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#P" n="114"/>quia hoc non satistacit nodo argumenti contra istud 
      <lb ed="#P" n="115"/>arguitur. totum tempus vie erat breue: forte non 
      con<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tinens horam vel duas. et coniter adulti merentes 
      <lb ed="#P" n="117"/>et demerentes / in tempore incomparabiliter maiore 
      <lb ed="#P" n="118"/>merentur et demerentur. ergo saltem dabis pau¬
      <pb ed="#P" n="47-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cos adultos quin erunt magis beatis quam angeli. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e270">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Sed dices (et recte) angelus est superioris 
      spe<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ciei quam homo: iuxta illud psalmographi. inuisti eum 
      <lb ed="#P" n="4"/>paulominus ab angelis: et sic potest habere actum 
      <lb ed="#P" n="5"/>forte in triplo intensiorem quod homo
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e281">
      ¶ Contra hoc 
      ar<lb ed="#P" n="6" break="no"/>guitur. sit intensissimus actus quem homo potest elicere 
      <lb ed="#P" n="7"/>vt decem: et intensissimus quem angelus potest elicere 
      <lb ed="#P" n="8"/>vt triginta: et eliceant duos actus tales secundum 
      exa<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tremum conatus eorum. hoc supposito arguitur sic. 
      sor<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tes facit tantum quantum in se est sicut angelus. ergo 
      <lb ed="#P" n="11"/>tantum meretur consequentia tenet. omnes potentie 
      li<lb ed="#P" n="12" break="no"/>bere equaliter facientes quod in eis est equaliter 
      me<lb ed="#P" n="13" break="no"/>rentur. sed sic est de sorte et angelo. igitur. 
      probatio<lb ed="#P" n="14" break="no"/>maioris. stat male natum actum remissiorem 
      produ<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cere quam naturalibus pollentem et tantum mereri 
      suppo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>sito quod equaliter conetur: et hoc si non proueniat est 
      <lb ed="#P" n="17"/>culpa sua: vtpote ex influentia celi ad luxum / furtum / 
      <lb ed="#P" n="18"/>vel hnmoni.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e312">
      ¶ Respondetur: negando quod sortes 
      tan<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tum meretur per decem sicut angelus per triginta licet 
      fa<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cit totum quod in se est: hoc non sufficit in agentibus 
      <lb ed="#P" n="21"/>diuersarum specierum. et non est improbabile in 
      agen<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tibus eiusdem speciei: quemadmodum sunt duo homines 
      <lb ed="#P" n="23"/>dati. Postqua vnues actus est alio intensior plus mere 
      <lb ed="#P" n="24"/>tur. Sed quicquid sit de illo in agentibus diuersarum 
      <lb ed="#P" n="25"/>rationum non tenet. et sicut dico de homine et 
      ange<lb ed="#P" n="26" break="no"/>lo: sic dicendum est de angelis oiuersarum specierum. 
      <lb ed="#P" n="27"/>Superior angelus potest semper actum intensiorem 
      <lb ed="#P" n="28"/>elicere: et per cosequens in sic eliciendo plus mere 
      <lb ed="#P" n="29"/>bitur quam inferior
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e338">
      ¶ Sed contra istud totum arguitur. 
      <lb ed="#P" n="30"/>hoc non saluat adhuc intentum. licet angelus in 
      <lb ed="#P" n="31"/>triplo plus mereatur per actum suum intensissimum quam 
      homo<lb ed="#P" n="32" break="no"/>per suum intensissimum: tamen tempus vie est in homine 
      incon<lb ed="#P" n="33" break="no"/>parabiliter maius quom in angelo: cum plerique vltra 
      <lb ed="#P" n="34"/>sexagesimum viuant annum
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e351">
      ¶ Respondetur. angelus in 
      <lb ed="#P" n="35"/>eodem tempore non solum habet actum 
      intensio<lb ed="#P" n="36" break="no"/>rem quam homo: sed cum hoc multo plures actus habet 
      <lb ed="#P" n="37"/>simul. vbi homo potest quattuor aut quinque actus 
      he<lb ed="#P" n="38" break="no"/>bere simul angelus duodeci vel quindeci simul 
      po<lb ed="#P" n="39" break="no"/>test habere. et angelus superior plures actus in 
      eo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>dem tempore quom angelus inferior. et claritas 
      noti<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cie quam habet angelus super hominem pro statu vie 
      mu<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tum facit ad intensiorem actum voluntatis: et gratia. 
      <lb ed="#P" n="43"/>et verosimile est quod maiorem gratiam dedit superioribus 
      <lb ed="#P" n="44"/>et per consequens poterant elicere actus intensiores 
      <lb ed="#P" n="45"/>et magis meritorios. Si quis gratiam ex meritis 
      <lb ed="#P" n="46"/>acquirat: eliciendo actum intensiorem quom alter minus 
      <lb ed="#P" n="47"/>gratie habens: plus mereturiquam alter: vt in. xvii. 
      di<lb ed="#P" n="48" break="no"/>stinctione primbdlximus. dem est de gratia 
      sa<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cramentorum / et de prima gratia collata angelis 
      <lb ed="#P" n="50"/>et de speciebus cum eis concreatis. Adde multas in 
      <lb ed="#P" n="51"/>terpollationes meritorum homins: nunc dormit: nunco 
      <lb ed="#P" n="52"/>distrahitur: interdum retrocedit et in peccatum 
      labi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tur. et (secudum aliquos) non resurgit ad priora 
      meri<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ta. sed de hoc in quarto locuti sumus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e398">
      ¶ Ex his 
      pa<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tet quo sustinere potest quo angeli plus meruerunt 
      <lb ed="#P" n="56"/>pro tpore vie quam multi homines. nec opus est confugere ad 
      <lb ed="#P" n="57"/>circunstantiam persone quod deus actum angeli plus 
      acce<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ptat quam homins. quemadmodum rex plus premii illustri 
      <lb ed="#P" n="59"/>confert viro quam equiti vel pediti etiam equaliter 
      po<lb ed="#P" n="60" break="no"/>gnanti in bello. Sed vbi oppositum non potest defen¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>di nisi illa via: in ea asylum locare oportebit. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e418">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Tertio arguitur. angeli custodiunt nos. ergo 
      pro<lb ed="#P" n="63" break="no"/>illa custodia aliquid merentur. et non premium 
      tutu<lb ed="#P" n="64" break="no"/>rum. ergo premium precedens. et per consequens beati 
      <lb ed="#P" n="65"/>tudo in eis precedit meritum
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e429">
      ¶ Respondetur. hoc 
      <lb ed="#P" n="66"/>officium est a deo angelis commissum quod sua sponte 
      li<lb ed="#P" n="67" break="no"/>benter impendunt propter perfecta charitatem in 
      <lb ed="#P" n="68"/>qua sunt. multi sunt viatores charitatiui qui libenter 
      <lb ed="#P" n="69"/>alii obsequium impendunt. sed si ab cis homes 
      <lb ed="#P" n="70"/>comiss in via morum proficiant: gaudium accidenta 
      <lb ed="#P" n="71"/>le habent secom illud euangeliste Matthel. xvii si 
      <lb ed="#P" n="72"/>fuerint alicui centu oues et perderit vnam ex eis. ec 
      <lb ed="#P" n="73"/>non tamen tristabitur beatus angelus si ab eo 
      custo<lb ed="#P" n="74" break="no"/>diendus in via morum non proficiat. tristiciam suus 
      sta<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tus non compatitur. vehemens gaudium tristiciam 
      <lb ed="#P" n="76"/>etiam impertinentem non formaliter contrariam 
      <lb ed="#P" n="77"/>excludit. vii. Ethicorum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e458">
      ¶ Quarto arguitur. angeli 
      <lb ed="#P" n="78"/>beati sunt in gratia et eliciunt ab ea multos actus 
      <lb ed="#P" n="79"/>gratia non excidet. prime ad Corinth. xiii. sed 
      qui<lb ed="#P" n="80" break="no"/>libet actus a gratia elicitus est meritorius. igitur. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e467">
               <lb ed="#P" n="81"/>¶ Respondetur concedendo quod sunt in gratia. et 
      li<lb ed="#P" n="82" break="no"/>cet ab ea actus eliciant: cum non sint in via: 
      nichi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>merentur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e476">
      ¶ Quinto arguitur. chrits fuit 
      coprehen<lb ed="#P" n="84" break="no"/>sor secundum magistrum in primo instanti quo anima eius 
      fu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>it in rerum natura. et tamen cum hoc meruit. ergo non 
      incon<lb ed="#P" n="86" break="no"/>uenit angelos mereri in tpore quo sunt beati.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e486">
      ¶ 
      Re<lb ed="#P" n="87" break="no"/>spondetur concedendo antecede vt in tertio deducitur. 
      <lb ed="#P" n="88"/>non est simile de aliis. b. Tho. in quotli. ix. articu 
      <lb ed="#P" n="89"/>lo vli. tenet quod in primo instanti angelus erat 
      compre<lb ed="#P" n="90" break="no"/>hensor: et meruit. dicit idem actus pro quanto elicitur a 
      <lb ed="#P" n="91"/>gratia et voluntate est meritorius. Idem dicit in secum 
      <lb ed="#P" n="92"/>do sententiarum: distin itii. qui. prima. articulo primo. 
      <lb ed="#P" n="93"/>licet in prima parte. qui. lxii. articulo. v. dicat: quod in 
      pri<lb ed="#P" n="94" break="no"/>mo instanti erant pure vlatores: et immediate post 
      <lb ed="#P" n="95"/>hoc erant comprehensores et in termino. sed de 
      <lb ed="#P" n="96"/>damnatione perpetua malorum oportet illud quod 
      di<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cat: immediate post primum instans boni erant 
      com<lb ed="#P" n="98" break="no"/>prehensores et mali non poterant peccare in 
      primo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>instanti. ergo in eodem instanti erunt in termino et 
      <lb ed="#P" n="100"/>in demerito. certe tenendo hoc quod ipse tenet potest 
      di<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cere quod christs beatitudinem meruit: cuius oppositum 
      ip<lb ed="#P" n="102" break="no"/>se dicit cum communi schola.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e523">
      ¶ Sed redeundo ad 
      ar<lb ed="#P" n="103" break="no"/>gumentum pro me concedo antecedens sicut dixi: et 
      nego<lb ed="#P" n="104" break="no"/>consequentiam. teneo quod boni et mali angeli 
      stete<lb ed="#P" n="105" break="no"/>runt viatores per tepus. nec admitto quod aliquis mere 
      <lb ed="#P" n="106"/>atur beatitudine aliquo modo in instanti quo est 
      <lb ed="#P" n="107"/>boeatus vel damnationem prpetua tpore vel instanti 
      <lb ed="#P" n="108"/>terminatiuo vie.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e539">
      ¶ Sexto arguitur. christs meruit 
      <lb ed="#P" n="109"/>sua passione preuise gratiam patribus qui christum 
      pre<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cesserunt quo ad humanitatem et ad meritum. et 
      <lb ed="#P" n="111"/>go non inconuenit premium meritum praecessisse. ad hoc 
      <lb ed="#P" n="112"/>in. xix. distinctione tertii respondebitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e550">
      ¶ Septi 
      <lb ed="#P" n="113"/>mo arguitur. angeli habuerunt beatitudinem 
      na<lb ed="#P" n="114" break="no"/>turalem in primo instanti sui esse. ergo et 
      supernatu<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ralem. consequentia tenet. ita potens est deus 
      dare<lb ed="#P" n="116" break="no"/>beatitudine iupernaturalem sicut angelus capiens 
      be<lb ed="#P" n="117" break="no"/>atitudinem naturalem antecedens patet. habebant in 
      pri<lb ed="#P" n="118" break="no"/>mo instanti noticiam abstractiua distinctam dei et 
      ce<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tera quae quis in lumine naturali consequi potest circa deum. 
      <lb ed="#P" n="120"/>et in hoc consistit beatitudo naturalis: secundum ari¬
      <pb ed="#P" n="48-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>siotelem primo et decimo Ethicorum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e576">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#P" n="2" break="no"/>detur / consequentia est nulla. priorem a seipsis cum 
      <lb ed="#P" n="3"/>influentia dei generali acquirere poterant: non 
      au<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tem secundam quae est beatifica. quia hoc non decuit 
      si<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ne meritis previis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e587">
      ¶ Dubitatur an angeli 
      peccan<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tes tempore vie poterant penitere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e593">
      ¶ Respodetur 
      <lb ed="#P" n="7"/>quo sic. patet s erant adhuc viatores. ergo poterant 
      <lb ed="#P" n="8"/>corum peccata detestari pro tempore vie. non imobl 
      <lb ed="#P" n="9"/>liter adhcrent cuicunque adherent. ratio est. 
      habe<lb ed="#P" n="10" break="no"/>bant liberum arbitrium tam ad bonum quam ad malum 
      <lb ed="#P" n="11"/>rertibile.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d27664-d1e606">
      ¶ Ex his vides quo non est difficultas 
      <lb ed="#P" n="12"/>quin angeli multum premiati sunt: patet. multum 
      me<lb ed="#P" n="13" break="no"/>riti sunt in pusillo tempore. bonis / actus multum 
      inten<lb ed="#P" n="14" break="no"/>sos habuerunt in deum purissime et actualiter latos / 
      <lb ed="#P" n="15"/>et gratias agentes de eorum creatione nolentes 
      <lb ed="#P" n="16"/>malis consentire: sed parere suo creatori. intensio 
      <lb ed="#P" n="17"/>actus per naturalia gratias et habitus 
      concrea<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tos. patet. noticia perfecta ad idem multum facit. 
      <lb ed="#P" n="19"/>actum iusticie exercuerunt et fortitudinis contra 
      <lb ed="#P" n="20"/>luciferum et angelos eius de quibus triumphabant. 
      <lb ed="#P" n="21"/>actus eorum erant circa doifficile. hec omnia ad meritum 
      <lb ed="#P" n="22"/>maxime promouent. ex dictis patet non omnes 
      ange<lb ed="#P" n="23" break="no"/>los esse equaliter beatos. et verosimile hoc est in 
      <lb ed="#P" n="24"/>omibus his que sunt eiusdem speciei: forte non 
     habe<lb ed="#P" n="25" break="no"/>bant omnes actus es
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>