<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="127-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d75921"><!-- l2d30q1 -->
            <head xml:id="jb2v19-d75921-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jb2v19-d75921-Hd1e103" type="question-title">An iustitia originalis reddit voluntatem promptam Deo parere et harmoniam inter vires inferiores et superiores</head>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e106">
               <lb ed="#C" n="49"/>MAgister in hac distinctione 30. 
      causa<lb ed="#C" n="50" break="no"/>pum nobis inutilem peccatorum 
      <lb ed="#C" n="51"/>aggreditur: quod nobis vtile 
      <lb ed="#C" n="52"/>iem vt cognoscatur. non euitatur 
      <lb ed="#C" n="53"/>malum nisi cognitum. et primo de 
      ori<lb ed="#C" n="54" break="no"/>Aginali (quod ab origine cnotrahimus 
      <lb ed="#C" n="55"/>loquitur. Circa quam distinctionem sex formabo 
      quae<lb ed="#C" n="56" break="no"/>stiones. Prima erit de iusticia originali. quia ori 
      <lb ed="#C" n="57"/>ginale diffinitur per carentiam iusticie originalis. 
      <lb ed="#C" n="58"/>et cum iusticia originalis in quid nominis origina 
      <lb ed="#C" n="59"/>lis cadat: congruit prius de ea loqui. secundo 
      inqc<lb ed="#C" n="60" break="no"/>ram de natura peccati originalis: et que nam res
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>ipsum est. tertio: an omnes paruuli concipiantur 
      <lb ed="#C" n="62"/>in peccato originali: et quia solet apud aliquos 
      es<lb ed="#C" n="63" break="no"/>se controuersia an dei genitrix sit in originali 
      con<lb ed="#C" n="64" break="no"/>cepta. quarto super hoc quaestionem formabo. quinto an 
      <lb ed="#C" n="65"/>aliquid alimenti transeat in veritatem humane 
      na<lb ed="#C" n="66" break="no"/>ture. Sexto et vltimo an generatio sit de 
      substan<lb ed="#C" n="67" break="no"/>tia generantis vel de superfluo alimenti. Quo ad 
      pri<lb ed="#C" n="68" break="no"/>mum quero talem titulum questionis: an iusticia 
      <lb ed="#C" n="69"/>originalis reddit voluntatem promptam deo parere et 
      <lb ed="#C" n="70"/>armoniam inter vires inferiores et superiores / 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e158">
               <lb ed="#C" n="71"/>¶ Pro solutione questionis pono aliquas 
      conclusi<lb ed="#C" n="72" break="no"/>ones: quarum prima est. iusticia originalis non erat 
      <lb ed="#C" n="73"/>gratia infusa.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e167">
      ¶ Secunda: iusticia originalis non 
      <lb ed="#C" n="74"/>est habitus acquisitus ad iusticiam legalem vel 
      parti<lb ed="#C" n="75" break="no"/>cularem inclinans: de qua aristoteles quinto 
      ethi<lb ed="#C" n="76" break="no"/>corum loquitur: et iustinianus institu de iusticia et 
      iu<lb ed="#C" n="77" break="no"/>re inquiens / iusticia est constans et perpetua 
      volun<lb ed="#C" n="78" break="no"/>tas ius suum vnicuique tribuens.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e181">
      ¶ Tertia 
      conclu<lb ed="#C" n="79" break="no"/>sio. iusticia originalis erat quida hitus vnus vel 
      <lb ed="#C" n="80"/>plures homini a deo supernaturaliter infusus vel 
      <lb ed="#C" n="81"/>infusi.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e190">
      ¶ Quarta conclusio. Iusticia originalis 
      fe<lb ed="#C" n="82" break="no"/>cit tranquillitatem inter vires superiores et 
      infe<lb ed="#C" n="83" break="no"/>riores et inter homtem et deum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e197">
      ¶ Prima 
      conclusio<lb ed="#C" n="84" break="no"/>probatur. gratia crebro amittitur et recuperatur: 
      <lb ed="#C" n="85"/>non autem originalis iusticia: igitur. secundo. gratia 
      suffi<lb ed="#C" n="86" break="no"/>cit ad merendum: non autem iusticia originalis: igitur. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e206">
               <lb ed="#C" n="87"/>¶ Secunda conclusio probat. prima iusticia de qua loquitur 
      <lb ed="#C" n="88"/>secunda conclusio est habitus acquisitus amissibilis 
      <lb ed="#C" n="89"/>et acquisibilis naturaliter: non sic iusticia 
      origi<lb ed="#C" n="90" break="no"/>nalis. igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e217">
      ¶ Tertia conclusio probatur nullus 
      habi<lb ed="#C" n="91" break="no"/>tus acquisitus ex naturalibus potest haenre illos 
      effe<lb ed="#C" n="92" break="no"/>ctus qui iusticie originali attribuuntur: vt pote 
      fa<lb ed="#C" n="93" break="no"/>cere pacificam armoniam appetitus sensitiui ad 
      <lb ed="#C" n="94"/>rationem ita quod nulla esset rebello in homine. quod homo non 
      <lb ed="#C" n="95"/>verecundaretur de membris genitiuis nudis 
      plus<lb ed="#C" n="96" break="no"/>quam de digito: in argumentum cuius adam et eua post 
      <lb ed="#C" n="97"/>peccatum ex foliis arborum fecerunt eis 
      perizoma<lb ed="#C" n="98" break="no"/>ta ad membra genitiua tegenda: qui de ipsis an 
      <lb ed="#C" n="99"/>te peecatum non erubuerunt. homines non 
      mor<lb ed="#C" n="100" break="no"/>tui fuissent illa stante: qua sublata in penam 
      pec<lb ed="#C" n="101" break="no"/>cati mortem incurrunt. et cum nullus habitus na¬ L. N  
      1<lb ed="#C" n="102" break="no"/>turaliter acquisitus potest hos effectus habere 
      <lb ed="#C" n="103"/>et ex scriptura hos effectus probare possumus: 
      con<lb ed="#C" n="104" break="no"/>sequens est quod erat habitus supernaturaliter 
      infu<lb ed="#C" n="105" break="no"/>sus: quoderat probandum. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e252">
               <lb ed="#C" n="106"/>¶ Quarta conclusio probatur quo ad priorem 
      <lb ed="#C" n="107"/>partem ex dictis in conclusione precedenti et ex 
      <lb ed="#C" n="108"/>his que magister sententiarum distinctione 24. 
      <lb ed="#C" n="109"/>secundi. c. secundo: ponit. omnes concedunt in ad 
      <lb ed="#C" n="110"/>non erat rebellio carnis ad spiritum. et hoc non potest fieri si 
      <lb ed="#C" n="111"/>ne aliquo habitu bono vel speciali 
      manutenen<lb ed="#C" n="112" break="no"/>tia dei. secunda pars patet. homo potissimum habet 
      <lb ed="#C" n="113"/>respicere deum eum diligendo: et eius precepta 
      <lb ed="#C" n="114"/>seruando. et ad hoc facile faciendum datus est hic habeintus: 
      <lb ed="#C" n="115"/>quemadmodum nunc datur charitas infusa
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e277">
      ¶ 
      Con<lb ed="#C" n="116" break="no"/>tra has conclusiones sic argumentor. bti in partria non 
      ha<lb ed="#C" n="117" break="no"/>bebunt iusticiam originalem: in quibus nulla erit 
      <lb ed="#C" n="118"/>rebellio carnis ad sptum ergo non erat ponenda 
      iusti<lb ed="#C" n="119" break="no"/>cia originalis in primis parentibus ad hoc quod 
      fi<lb ed="#C" n="120" break="no"/>at in eis tranquillitas.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e290">
      ¶ Confirmatur hec ratio: quicquid
      <pb ed="#V" n="127-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>deus potest facere mediante causa secunda deus potest 
      face<lb ed="#C" n="2" break="no"/>re se solo. sed cum iusticia originali potest facere armo 
      <lb ed="#C" n="3"/>niam sensus ad spiritum. ergo hoc potest facere se solo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e303">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#C" n="4" break="no"/>tio arguitur. vel iusticia originalis est virtus 
      theolo<lb ed="#C" n="5" break="no"/>galis. et hoc non sunt nisi tres / fides / spes / et 
      chari<lb ed="#C" n="6" break="no"/>tas. vel moralis: et hoc non: quia respicit deum 
      pro<lb ed="#C" n="7" break="no"/>suo proprio obiecto
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e314">
      ¶ Quarto arguitur. si iusticia 
      <lb ed="#C" n="8"/>originalis est talis virtus infusa: danda est vna iusticia 
      <lb ed="#C" n="9"/>originalis acquisita ex actibus elicitis 
      produ<lb ed="#C" n="10" break="no"/>cta ab illa iusticia originali. quemadmodum est nunc 
      <lb ed="#C" n="11"/>charitas acquisita genita ex actibus charitatis 
      in<lb ed="#C" n="12" break="no"/>fuse.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e327">
      ¶ Quinto arguitur. dato quod iusticia origina 
      <lb ed="#C" n="13"/>lis inclinasset voluntatem ad prompte et delectabiliter 
      <lb ed="#C" n="14"/>parere deo: tamen appetitus sensitiuus fuisset inclinatus ad 
      <lb ed="#C" n="15"/>prosequutionem sui obiecti delectabilis per sensum 
      <lb ed="#C" n="16"/>apprehensi. et appetitus sensitiuus: licet sit rationalis 
      <lb ed="#C" n="17"/>per participationem: ex primo ethicorum. non obstante 
      vo<lb ed="#C" n="18" break="no"/>luntas non principatur ei principatu desposito: sed 
      po<lb ed="#C" n="19" break="no"/>litico primo politicorum. ergo sensualitas potest rationi et 
      volun<lb ed="#C" n="20" break="no"/>tati contra ire: ymmo dolor fuisset genitus in 
      sensuali<lb ed="#C" n="21" break="no"/>tate per hoc quod non fuisset coniuncta suo obiecto ap 
      <lb ed="#C" n="22"/>prehenso. et voluntas est apta nata condelectari et 
      <lb ed="#C" n="23"/>tristari appetitui sensitiuo cui coniungitur: 
      quemad<lb ed="#C" n="24" break="no"/>modum intellectus intelligit id quod sensus 
      apprehen<lb ed="#C" n="25" break="no"/>dit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e358">
      ¶ Sexto arguitur. huiusmodi habitus non 
      pos<lb ed="#C" n="26" break="no"/>sunt saluare naturaliter omnia quae iusticie originali at 
      <lb ed="#C" n="27"/>tribuuntur: sed oportet recurrere ad dei manutenem 
      <lb ed="#C" n="28"/>tiam. et sic superfluit hic habentus: cum manutenentia dei 
      <lb ed="#C" n="29"/>sine habitu ad omnia valet. assumptum patet. 
      po<lb ed="#C" n="30" break="no"/>terat esse tonitruum in paradiso auditum. illic est 
      <lb ed="#C" n="31"/>locus calidus: et per consequens materia tonitrui 
      <lb ed="#C" n="32"/>et causa effectiua eius. ergo fuisset ex illo sono dolor 
      <lb ed="#C" n="33"/>in auditu ade. similter poterat audire clamorem 
      <lb ed="#C" n="34"/>pauonis vel rugitum asini: qui non est delectabi 
      <lb ed="#C" n="35"/>lis similiter in paradiso fuissent bruta que 
      mon<lb ed="#C" n="36" break="no"/>stra genuissent: et sic videre poterat turpe 
      visibi<lb ed="#C" n="37" break="no"/>le a quo potentia visiua resiliisset tanquam ab 
      obie<lb ed="#C" n="38" break="no"/>cto discouenienti. nec habitus aliquis ab his im 
      <lb ed="#C" n="39"/>pedire poterat. igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e392">
      ¶ Septimo arguitur 
      iusti<lb ed="#C" n="40" break="no"/>cia originalis stetit cum mortali peccato. patet 
      pro<lb ed="#C" n="41" break="no"/>thoparentes non erubuerunt de eorum 
      nudita<lb ed="#C" n="42" break="no"/>te post comestionem eue: vt patet genesis tertio 
      <lb ed="#C" n="43"/>nec feceturt adhuc perizomata: ergo adhuc erat 
      tran<lb ed="#C" n="44" break="no"/>quillitas in membris: et tamen non erat iusticia 
      <lb ed="#C" n="45"/>originalis. quod patet. secundum communem scholam 
      iu<lb ed="#C" n="46" break="no"/>sticia originalis non compatitur mortale: 
      ymmo<lb ed="#C" n="47" break="no"/>opinio est celebris quod veniale non compatitur. et 
      cum<lb ed="#C" n="48" break="no"/>tunc erat tranquillitas inter carnem et spiritum: 
      <lb ed="#C" n="49"/>et iusticia originalis erat ablata: hic effectus non 
      <lb ed="#C" n="50"/>est ascribendus iusticie originali.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e418">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#C" n="51"/>homo potest (si velit) propter aliquas istarum rationum 
      di<lb ed="#C" n="52" break="no"/>cere quod iusticia originalis non est aliqua qualitas 
      su<lb ed="#C" n="53" break="no"/>peraddita naturalibus: et hoc duobus modis. vno 
      <lb ed="#C" n="54"/>modo quod homo in naturalibus (si non esset peccatum) 
      <lb ed="#C" n="55"/>aliter se haberet quam nos habeamus nos. nos 
      experi<lb ed="#C" n="56" break="no"/>mur pro hoc statu quod sensualitas contra rationem insurgat 
      <lb ed="#C" n="57"/>et interdum est difficile rationi sensualitatem 
      com<lb ed="#C" n="58" break="no"/>pescere. non esset il la difficultas ante peccatum. et 
      iusti<lb ed="#C" n="59" break="no"/>cia originalis nichil aliud est quam ordo illarum 
      po<lb ed="#C" n="60" break="no"/>tentiarum armoniam inter se habentium: et in or¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>diue ad deum. sedpcto admisso / non stat ille 
      or<lb ed="#C" n="62" break="no"/>do: sed gens contra gentem insurgit: et sic dicitur corrum 
      <lb ed="#C" n="63"/>pi iusticia or iginalis. non quod illa res corrumpitur: sed 
      <lb ed="#C" n="64"/>corrumpitur in esse iusticie: quia non est illa iusta 
      obe<lb ed="#C" n="65" break="no"/>dientia quae prius era in penam peccati. nec oportet 
      res<lb ed="#C" n="66" break="no"/>picere ad philosophos qui non posuerunt alium 
      sta<lb ed="#C" n="67" break="no"/>tum a statu in quo concepti sumus. putabant eim quod 
      <lb ed="#C" n="68"/>non esset alius status. secundo modo sic. manet idem 
      <lb ed="#C" n="69"/>modus potentiarum tentendi in sua obiecta nunc 
      <lb ed="#C" n="70"/>sicut in statu innocentie. sed deus pro illo statu 
      manu<lb ed="#C" n="71" break="no"/>tenebat potentias ne ineffrenate tenderent in sua 
      <lb ed="#C" n="72"/>obiecta. modo in penam peccati relinquit potenti 
      <lb ed="#C" n="73"/>as actionibus suis vt ab obiectis moueantur. 
      diffe<lb ed="#C" n="74" break="no"/>runt iste due imagnationes. secundum priorem alius 
      <lb ed="#C" n="75"/>erat ordo potentiarum in ordine ad su a obiecta 
      <lb ed="#C" n="76"/>pro illo statu ab ordine potentiarum in hoc 
      statu<lb ed="#C" n="77" break="no"/>nature lapse. nec ad philsophos habendus est oculus 
      vl<lb ed="#C" n="78" break="no"/>nos iungimus fidem cum experientiis: ipsi autem 
      <lb ed="#C" n="79"/>solam experientiam cognouerunt. secundus modus 
      <lb ed="#C" n="80"/>ponit idem: sed manutenentiam dei specialem pro illo 
      sta<lb ed="#C" n="81" break="no"/>tu vocat iusticiam originalem. et sic ex vtroque 
      mo<lb ed="#C" n="82" break="no"/>do per peccatum corrumpitur iusticia originalis: licet illa 
      <lb ed="#C" n="83"/>res quae est iusticia originalis non corrumpetur. licet fides 
      po<lb ed="#C" n="84" break="no"/>nat illam iusticiam originalem per peccatum fuisse desertam 
      <lb ed="#C" n="85"/>non tamen ponit qualitatem de prima spem qualitatis 
      fuis<lb ed="#C" n="86" break="no"/>se per peccatum corruptam.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e501">
      ¶ Sed tenendo 
      <lb ed="#C" n="87"/>communem viam ponam aliquas notaciumculas: quarum 
      <lb ed="#C" n="88"/>magna pars ex tertio nota euadet. postea ad 
      ar<lb ed="#C" n="89" break="no"/>gumenta respondebo directa in oppositum: quorum 
      ali<lb ed="#C" n="90" break="no"/>qua sunt sophismata contra conem modum et requirunt 
      <lb ed="#C" n="91"/>solutionem de veritate. aliqua probabiliter 
      conclu<lb ed="#C" n="92" break="no"/>dunt propositum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e517">
      ¶ Scito: habitus bonus volunta 
      <lb ed="#C" n="93"/>tem inclinat vt ipsa feratur in deum et in illa quae dei sunt 
      <lb ed="#C" n="94"/>et de natura habeintus est facere subiectum prompte et delec 
      <lb ed="#C" n="95"/>tabiliter exercere suum actum circa suum obiectum 
      <lb ed="#C" n="96"/>nisi actus sit circa obiectum tristabile: vt in multis 
      <lb ed="#C" n="97"/>actibus fortitudinis et penitentie. aliquis potest habenre 
      <lb ed="#C" n="98"/>habitum virginitatis vel alterius castitatis in 
      volun<lb ed="#C" n="99" break="no"/>tate vt ei continere in praesentia pulcherrime mulie 
      <lb ed="#C" n="100"/>ris non est difficile: et oportunitate data: sic scilicet: quod 
      <lb ed="#C" n="101"/>ratio et bonus habeintus magis inclinet voluntatem 
      <lb ed="#C" n="102"/>ad abstinendum quam obiectum ipastet (puta melier pulchra) 
      <lb ed="#C" n="103"/>alliciat in illecebram. patet de temperato in gradu 
      <lb ed="#C" n="104"/>et de hahente castitatem in gradum heroico. et licet esset 
      <lb ed="#C" n="105"/>difficultas in sensualitate ad hoc quod relinqunt 
      prose<lb ed="#C" n="106" break="no"/>quutionem obiecti ei conuenientis. et per 
      conse<lb ed="#C" n="107" break="no"/>quens dolor: et etiam ex consequenti tristicia in voluntate si 
      <lb ed="#C" n="108"/>non esset habentus. quia voluntas est nata condelectari et 
      <lb ed="#C" n="109"/>tristari cum appetitu sensitiuo cui coniungitur. sicut 
      <lb ed="#C" n="110"/>intellectus est natus intelligere hoc quod per sensum 
      sen<lb ed="#C" n="111" break="no"/>titur. tamen hintus potest tantum allicere voluntatem in 
      oppo<lb ed="#C" n="112" break="no"/>situm vt ipsa magis trahatur ad respuenda venerea 
      <lb ed="#C" n="113"/>quam sensus inclinet ad illa prosequenda: et sic nulla 
      <lb ed="#C" n="114"/>erit difficultas nec tristicia in voluntate. sed adhuc 
      <lb ed="#C" n="115"/>in homine esset rebellio. quia vires inferiores vt 
      sem<lb ed="#C" n="116" break="no"/>sualitas aduersatur rationi.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e572">
      ¶ Propterea satius 
      <lb ed="#C" n="117"/>est dicere: ponitur in quolibet appetitu ta sensitiuo quam 
      intelle<lb ed="#C" n="118" break="no"/>ctiuo suus habeintus potentiam inclinans conformiter ad 
      re<lb ed="#C" n="119" break="no"/>ctam rationem. et sic non erit maior difficultas in aliqui 
      sensu<lb ed="#C" n="120" break="no"/>ad refugiendum prosequutionem sui obiecti conuenientis
      <pb ed="#V" n="128-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>quam in voluntate. obiectum sensus non infinite allicit 
      ap<lb ed="#C" n="2" break="no"/>petitum sensitiuum ad prosequutionem obiecti. quod patet 
      <lb ed="#C" n="3"/>si nullus esset hitus in appetitu sensitiuo: ratio et voluntas 
      <lb ed="#C" n="4"/>possunt appetitum sensitiuum moderari. et per 
      con<lb ed="#C" n="5" break="no"/>sequens cum obiectum non infinite attrahit ad 
      <lb ed="#C" n="6"/>se appetitum: habitus aliquis in eo existens 
      po<lb ed="#C" n="7" break="no"/>test tantum inclinare appetitum sensitiuum ad fugam ob 
      <lb ed="#C" n="8"/>secti apprehensi sicut obiectum apprehensum attra 
      <lb ed="#C" n="9"/>hit. et tunc nulla erit rebellio in homine. sic imaginor 
      <lb ed="#C" n="10"/>de adam. habebat in voluntate habitum allicientem 
      <lb ed="#C" n="11"/>ad bonum: quod multo fortius coniungebat eum 
      fi<lb ed="#C" n="12" break="no"/>ni vltimo quod gratia et in quolibet appetitu 
      sensi<lb ed="#C" n="13" break="no"/>tiuo erat magnus habitus inclinans potentiam 
      <lb ed="#C" n="14"/>ad fugam obiecti ei conuenientis a natura / 
      confor<lb ed="#C" n="15" break="no"/>miter ad rectam rationem sicut in temperato. cum 
      ita<lb ed="#C" n="16" break="no"/>potest in nobis fieri: et adam nobiliores habuit 
      ha<lb ed="#C" n="17" break="no"/>bitus: quid mirum quod adam per habitus eius (quibus 
      do<lb ed="#C" n="18" break="no"/>tatus erat) abstineret ab illecebra: sicut multi 
      phi<lb ed="#C" n="19" break="no"/>losophi et probi viri a multis obiectis 
      delectabi<lb ed="#C" n="20" break="no"/>libus abstinuerunt. turpe reputabat demostenes 
      <lb ed="#C" n="21"/>formosam illam laidam attingere inquiens. non 
      op<lb ed="#C" n="22" break="no"/>emere ita care penitere. quare ergo non poterat 
      <lb ed="#C" n="23"/>adam vel eua talibus dotari habitibus et ratione 
      <lb ed="#C" n="24"/>vt viciis nullum daret aditum. Melius est ergo 
      po<lb ed="#C" n="25" break="no"/>nere multos habitus quorum quilibet est iusticia 
      <lb ed="#C" n="26"/>originalis. sed ille qui est in voluntate est 
      preci<lb ed="#C" n="27" break="no"/>puus: propterea vna iusticia originalis vocatur. 
      <lb ed="#C" n="28"/>vel iusticia originalis potest capi collectiue vel 
      di<lb ed="#C" n="29" break="no"/>uisiue. et secundum hoc vocari vna.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e650">
      ¶ His suppositis 
      <lb ed="#C" n="30"/>ad argumentorum solutiones deuenio. dico quod duo 
      <lb ed="#C" n="31"/>prima concludunt sufficienter quod deus potest 
      om<lb ed="#C" n="32" break="no"/>nia sine habitu facere que ponuntur fieri cum 
      ha<lb ed="#C" n="33" break="no"/>bitibus. sed hoc concluderet nullos habitus esse 
      <lb ed="#C" n="34"/>in nobis: cum potest supplere vices habituum 
      om<lb ed="#C" n="35" break="no"/>nium in efficiendo actus. an in patria sit habitus vel 
      <lb ed="#C" n="36"/>non: incertum est. citius puto non esse habitum. 
      ca<lb ed="#C" n="37" break="no"/>pit illic curam peculiarem eorum que in celo 
      contin<lb ed="#C" n="38" break="no"/>guunt. et habitus soli cum influentia dei generali / et 
      <lb ed="#C" n="39"/>speciali (qualis in hoc mundo datur) non sufficiunt 
      <lb ed="#C" n="40"/>pro his que illic continguunt. secus est in hac 
      vita<lb ed="#C" n="41" break="no"/>ex actibus habitus naturaliter generantur. et fide et 
      <lb ed="#C" n="42"/>sufficiente constat auctoritate aliquos habitus 
      pro<lb ed="#C" n="43" break="no"/>duci. Nunc autem sunt tres virtutes theologie: sed 
      <lb ed="#C" n="44"/>olim in statu innocentie erant quattuor cui 
      applau<lb ed="#C" n="45" break="no"/>dit apols prime ad Corinthi. 13 inquiens. nunc 
      ma<lb ed="#C" n="46" break="no"/>nent fides / spes / charitas tria hec. notanter nunc. 
      <lb ed="#C" n="47"/>Olim in statu innocentie erant quattuor
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e693">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#C" n="48"/>quartum. si adam stetisset poterat habuisse habitum 
      <lb ed="#C" n="49"/>naturaliter acquisibilem qui fuisset vocatus 
      iusti<lb ed="#C" n="50" break="no"/>cia originalis acquisita. sed quia non est talis actus vel 
      ha<lb ed="#C" n="51" break="no"/>bitus in nobis nuc: nichil facit contra nos.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e704">
      ¶ Ad 
      quin<lb ed="#C" n="52" break="no"/>tum pono in quolibet appetitu sensitiuo suum hintum: qui 
      <lb ed="#C" n="53"/>dici potest iusticia originalis. sicut in appetitu sensitiuo 
      <lb ed="#C" n="54"/>et in voluntate ponitur hitus temperantie: licet vnus sit alio 
      prin<lb ed="#C" n="55" break="no"/>cipalior.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e715">
      ¶ Ad sextum nego quod hmoni hbitus non praesent 
      <lb ed="#C" n="56"/>saluare omnia quae iusticie originali ascribuntur. et quando 
      di<lb ed="#C" n="57" break="no"/>eis. adam audiuisset sonum displicibilem a tonitruo 
      <lb ed="#C" n="58"/>pauone vel asino. dico non oportet. habebat sensus viuaces 
      <lb ed="#C" n="59"/>optine dispositos non passus fuisset dolorem a talibus 
      <lb ed="#C" n="60"/>obiectis. videmus ab eisdem obiectis potentia indi¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>sita dolorem patitur: quem non patitur potentia bene 
      disposi<lb ed="#C" n="62" break="no"/>ta infirmus capanam bene sonantem audire non potest quam 
      <lb ed="#C" n="63"/>iucund e audit bene dispositus. et palatum infectum habens 
      <lb ed="#C" n="64"/>iudicat cibum bonum amarum. secundo dicitur. si talia 
      displi<lb ed="#C" n="65" break="no"/>cibilia audiuisset eis bene vsus fuisset.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e741">
      ¶ Ad sex 
      <lb ed="#C" n="66"/>tum vbi dicis / iusticia original stetit cum mortali pec  . e 
      <lb ed="#C" n="67"/>cato. hic est multiplex modus respodendi. Nieo 
      <lb ed="#C" n="68"/>lyram. genesis tertio dicit: iustitia originalis est gitr 
      <lb ed="#C" n="69"/>gratis data: et non repugnat mortali peccato. sed istd est T 5Na¶ . C 
      <lb ed="#C" n="70"/>contra omnem schol a licet aliqui teneat (vt superius 
      dixi<lb ed="#C" n="71" break="no"/>mus) quod iusticia originalis compatiat veniale. sapiem / 
      <lb ed="#C" n="72"/>tes agminati in sententiis non admittunt quod 
      compatia<lb ed="#C" n="73" break="no"/>tur vllomodo mortale. si vnum admisisset plura 
      <lb ed="#C" n="74"/>admisisset. et sic per mortale fuisset amissa: quod est 
      <lb ed="#C" n="75"/>falsum. licet potest dici gratia gratis data: quia non esti 
      <lb ed="#C" n="76"/>gratum faciens: tamen illa gratia quae est iusticia origina 
      <lb ed="#C" n="77"/>non admittiti/ vnquod mortale. Paulus brugesis in 
      ad<lb ed="#C" n="78" break="no"/>ditione illius textus postillatorem castigare elaborat 
      <lb ed="#C" n="79"/>in primis dicit / licet gratia gratis data maneat cum 
      mo<lb ed="#C" n="80" break="no"/>tali: impossibile est quod iusticia origialis cum morta¬  N 2 6 v. 
      <lb ed="#C" n="81"/>li maneat. dicit licet peccatum erat per euam inchoatu: non e 
      <lb ed="#C" n="82"/>rat consumatum / quousque adam conedit. Insuper. licet adam Tv7 prN. q. 
      <lb ed="#C" n="83"/>voluit comedere: antequam comedit / non erat peccatum xN. C. r 
      <lb ed="#C" n="84"/>in actu interiori: sed solum in actu exteriori. lex prohibet 
      <lb ed="#C" n="85"/>manum: non autem anim. dicit insuper tam adam quam eua 
      pecca<lb ed="#C" n="86" break="no"/>runt aliis peccatis mortalibus: vt supbia: tamen praeceptum 
      <lb ed="#C" n="87"/>erat de non comedendo fructum. quilibet doctus videt quam 
      dis<lb ed="#C" n="88" break="no"/>suta est hec responsio. primum dictum viri repugnat 
      <lb ed="#C" n="89"/>cum vltimo et aliis dictis suis licet peccatum erat inchoatum 
      <lb ed="#C" n="90"/>in eua et non consummatum quousque adam coedit: remanet 
      <lb ed="#C" n="91"/>punctum quod eua erat in mortali et adhuc in iusticia ori. 
      <lb ed="#C" n="92"/>gintali et abo peccato supebie peccarunt mortaliter 
      ante<lb ed="#C" n="93" break="no"/>comestionem. ergo incidit in illud quod in nicholao 
      re<lb ed="#C" n="94" break="no"/>praehendit. falsum est quod dicit quod consensus in comestionem non 
      <lb ed="#C" n="95"/>erat prohibitus. qui adulterium vel vitium aliquod 
      pro<lb ed="#C" n="96" break="no"/>hibet: consensum in illud vitium prohibet. lex prohibet 
      tam<lb ed="#C" n="97" break="no"/>anim quam manum: sed pro animo legis penam non infligit. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e813">
               <lb ed="#C" n="98"/>¶ Doring. in correctione corruptorii (vt suis 
      ver<lb ed="#C" n="99" break="no"/>bis vtar) nititur facere eos conuenire in vnum. dicit 
      <lb ed="#C" n="100"/>quod iustitia originalis multos habet effectus: vnum princi 
      <lb ed="#C" n="101"/>palem: alios secundarios. principalis fuit 
      ordina<lb ed="#C" n="102" break="no"/>tio voluntatis in deum. secundarii effectus sunt 
      <lb ed="#C" n="103"/>preseruatio a siti et passionibus et tranquillitas vi 
      <lb ed="#C" n="104"/>rium sensitiuarum ad rationem. oppositum effectus 
      prin<lb ed="#C" n="105" break="no"/>cipalis / est culpabile. oppositum effectuum secundari 
      <lb ed="#C" n="106"/>orum / non est culpabile: sed potius penale. 
      per<lb ed="#C" n="107" break="no"/>mortale peccatum ceciderunt parentes ab effectu 
      prin<lb ed="#C" n="108" break="no"/>cipali quia voluntas eorum ad deum fuit inordinata 
      <lb ed="#C" n="109"/>sed secundarii effectus non sunt sequuti. dicit quod ita 
      ip<lb ed="#C" n="110" break="no"/>se scripsit in sententiis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e844">
      ¶ Dico. iste circuit 
      difficul<lb ed="#C" n="111" break="no"/>tatem et non capit nodum argumenti. lepus iacet in hoc 
      <lb ed="#C" n="112"/>vlhostquam peccabant interius illa quaelitas quae est iusticia 
      o<lb ed="#C" n="113" break="no"/>riginalis fuit ablata vel non: quicquid sit de 
      effe<lb ed="#C" n="114" break="no"/>ctibus eius. si sic redit positio nicholai. si non redit 
      po<lb ed="#C" n="115" break="no"/>sitio alterius quo ad vnam partem. notum est enim quando peccarunt 
      <lb ed="#C" n="116"/>erant culpabiles: sed adhuc non erubuerunt.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e861">
      ¶ Dico 
      <lb ed="#C" n="117"/>aliter ergo ad argumentum originalis susticia si 
      <lb ed="#C" n="118"/>ue sit qualitas superadditalsicut tenet conis 
      scho<lb ed="#C" n="119" break="no"/>la quam sequor) vel deus preseruans 
      se<lb ed="#C" n="120" break="no"/>imagiationes pretactas: nunquam compatitur mortale
      <pb ed="#V" n="128-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>peccatum. sed tunc restat soluere punctum argumenti 
      <lb ed="#C" n="2"/>dico quam primum eua peccauit ab ea originalis 
      iusti<lb ed="#C" n="3" break="no"/>tia ablata est. si primum peccatu elicuit subito 
      promun<lb ed="#C" n="4" break="no"/>instans sui mortalis fuit primum instans non esse 
      iusti<lb ed="#C" n="5" break="no"/>cie originalis. si pure partibiliter elicuit mortale: vel 
      <lb ed="#C" n="6"/>timum instans non esse illius mortalis fuit vltimum in 
      <lb ed="#C" n="7"/>stans iusticie originalis sed decuit quod non pateret ad 
      <lb ed="#C" n="8"/>huc rebellio in muliere: vt expimentum caperet an 
      <lb ed="#C" n="9"/>vix deo pareret vel non. si mulier a principio post 
      <lb ed="#C" n="10"/>peccatum erubuisset: adam non commedisset. adam 
      mor<lb ed="#C" n="11" break="no"/>cum consensit commedit. sed quia antequadm exterius 
      comme<lb ed="#C" n="12" break="no"/>dit in voluntate peccauit: et quam primum peccauit 
      <lb ed="#C" n="13"/>sublata est ei iusticia originalis: sicut de muliere 
      <lb ed="#C" n="14"/>dictum est penes hoc quod elicuit actum mortalem in 
      instan<lb ed="#C" n="15" break="no"/>ti vel successiue: conseruauit tamen deus armoniam viri 
      <lb ed="#C" n="16"/>um inferiorum ad rationem / quousque commestio 
      exteri<lb ed="#C" n="17" break="no"/>or facta est. sed iusticia ante erat ablata. quousque 
      <lb ed="#C" n="18"/>actus erat patens / noluit deus penam infligere: 
      pa<lb ed="#C" n="19" break="no"/>tens inquam / quantum est ex parte actus si aliqui fuissent 
      <lb ed="#C" n="20"/>praenentes. secundo demon erat praesens qui non poterat 
      co<lb ed="#C" n="21" break="no"/>gnoscere animum ade deo non concurrente secundum 
      <lb ed="#C" n="22"/>comunem legem ad hoc quousque adam comedit. 
      Eti<lb ed="#C" n="23" break="no"/>am forte multi alii erant demones praesentes et etiam 
      <lb ed="#C" n="24"/>eua. deus eni sciebat ab eterno hec omnia 
      futu<lb ed="#C" n="25" break="no"/>ra. quod primum commedit adam (dicit scriptura) ad 
      <lb ed="#C" n="26"/>ti sunt oculi amborum. cumque cognouissent se esse 
      <lb ed="#C" n="27"/>nudos consuerunt folia ficus et fecerunt sibi 
      peri<lb ed="#C" n="28" break="no"/>omata. hoc est. cognouerunt inordinatum motum 
      <lb ed="#C" n="29"/>membrorum pudibundorum et erubuerunt: qui 
      an<lb ed="#C" n="30" break="no"/>tea nudi et honeste incedebant: nec plus de membris 
      <lb ed="#C" n="31"/>illis erubuerunt quam de oculo vel naso. nos omnes 
      <lb ed="#C" n="32"/>4. postillator et alii duo in hoc conuemimus quod non 
      habue<lb ed="#C" n="33" break="no"/>runt inordinatum motum in membri: nec eos puduit an 
      <lb ed="#C" n="34"/>te actualem fructus commestionem. sed secundum 
      postil<lb ed="#C" n="35" break="no"/>latorem originalis iusticia stetit cum mortali commisso 
      <lb ed="#C" n="36"/>Purgen. melta dissuta dicit vt patet ex dictis. non 
      <lb ed="#C" n="37"/>erat sic exercitatus sicut Nicholaus interdum 
      ta<lb ed="#C" n="38" break="no"/>men addit. aliquid boni et realiter melius dicit qua 
      <lb ed="#C" n="39"/>nicholaus. si doring. velit sequi nicholaum: patet 
      <lb ed="#C" n="40"/>quid dicere debeat de hoc quod dicit de illo 
      effectu<lb ed="#C" n="41" break="no"/>tranquillitatis: hoc omnes concedunt: et non 
      po<lb ed="#C" n="42" break="no"/>terant parentes deum offendere mortaliter / quam 
      <lb ed="#C" n="43"/>erat culpabilitas.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d75921-d1e970">
      ¶ Ecce iusticia originalis est 
      <lb ed="#C" n="44"/>multi boni habitus infusi voluntati et 
      appetiti<lb ed="#C" n="45" break="no"/>bus ade: que fuisset equalis in omnibus secundum 
      <lb ed="#C" n="46"/>intentionem: sicut ipsum originale est equale in quo 
      <lb ed="#C" n="47"/>libet in quo est: vt patet per penam equalem 
      om<lb ed="#C" n="48" break="no"/>nibus in solo originali decedentibus. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>