<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="135-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d80958"><!-- l2d30q6 -->
            <head xml:id="jb2v19-d80958-Hd1e101">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="jb2v19-d80958-Hd1e103" type="question-title">Utrum generatio fiat de superfluo alimento an  de substantia generantis</head>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e106">
      ¶ Questio sexta. 
      <lb ed="#C" n="25"/>SExto circa hanc distinctionem 
      quae<lb ed="#C" n="26" break="no"/>ritur. Utrum generatio fiat de super 
      <lb ed="#C" n="27"/>fluo alimento siue de substantia 
      <lb ed="#C" n="28"/>generantis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e117">
      ¶ hic est vna opinio 
      ce<lb ed="#C" n="29" break="no"/>tu lebrium patrum: vt alexandri 
      halen<lb ed="#C" n="30" break="no"/>sis quaestione. 83 secunde partis: et 
      docto<lb ed="#C" n="31" break="no"/>ris seraphici in hac distinctione: quod danda est 
      po<lb ed="#C" n="32" break="no"/>sitio media inter opinionem magistri: et illam qua 
      te<lb ed="#C" n="33" break="no"/>nuimus quaestione precedenti. Dicut quod aliquid de 
      super<lb ed="#C" n="34" break="no"/>fluo nutrimenti: nec tamen semen omnino est de superfluo 
      nu<lb ed="#C" n="35" break="no"/>trimenti: immo aliquid est ibi de humido radicali: et 
      <lb ed="#C" n="36"/>ex vtroque semen propagari. sicut videmus circa 
      nu<lb ed="#C" n="37" break="no"/>tritiuam quod est humiditas radicalis: et 
      nutrimenta<lb ed="#C" n="38" break="no"/>lis: vt pote illa quae fluit: sic intelligendum est etiam 
      cir<lb ed="#C" n="39" break="no"/>ca vim generatiuam quod in ipsa est aliqua humiditas 
      ra<lb ed="#C" n="40" break="no"/>dicalis / et etiam aliqua fluens / et refluens: et in generatione 
      <lb ed="#C" n="41"/>prolis vnam currit cum alia. Transmisit igitur adam quando 
      <lb ed="#C" n="42"/>generauit primum filium aliquid de illa radicali 
      humidi<lb ed="#C" n="43" break="no"/>ditate: et illud modicum per virtutem nature toti 
      corpori<lb ed="#C" n="44" break="no"/>filii sui commixtum commixtione perfecta: quia nullam partem 
      <lb ed="#C" n="45"/>erat signare in corpore filii sui in qua non esset aliquio 
      <lb ed="#C" n="46"/>de illo humido quod a patre traduxit. Si igitur filius 
      <lb ed="#C" n="47"/>ade in generando prolem similiter aliquid decidebat 
      <lb ed="#C" n="48"/>de suo humido radicali necesse erat quod aliquid trans 
      <lb ed="#C" n="49"/>mitteret de eo quod sumpserat a patre: et sic 
      dein<lb ed="#C" n="50" break="no"/>ceps. et pro tanto dicuntur omnes fuisse in adam: non quia 
      <lb ed="#C" n="51"/>fuit ibi totaliter materia: sed quia ibi erat 
      aliquanta<lb ed="#C" n="52" break="no"/>materia: et ratio seminalis siue potentia conuertendi ad 
      <lb ed="#C" n="53"/>se aliam naturam / ita vt sufficeret ad omnium 
      procreatio<lb ed="#C" n="54" break="no"/>nem: addito sibi in quo posset se multiplicare. Et est 
      <lb ed="#C" n="55"/>exemplum. Si aliquis haberet fermentum quod 
      commisce<lb ed="#C" n="56" break="no"/>ret commixtione perfecta toti paste: nichil fieret de illa 
      <lb ed="#C" n="57"/>totali pasta. Et similiter si illa pasta commisceretur ad 
      <lb ed="#C" n="58"/>huc maiori paste: et sic procedendoquasi innumerabi 
      <lb ed="#C" n="59"/>les panes fermentati possent fieri ex modico 
      fer<lb ed="#C" n="60" break="no"/>mento per appositionem rei fermentalis: sic et in pro¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>posito ex modico semine per appositionem humoris 
      <lb ed="#C" n="62"/>susceptibil rationis seminalis: possent innumerabiles 
      <lb ed="#C" n="63"/>homines propagari.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e198">
      ¶ Undeo ad maiorem illius noticiam 
      <lb ed="#C" n="64"/>dicit doctor irrefragabilis quod in corpore ade erat 
      <lb ed="#C" n="65"/>quantitas molis cum ratione seminali. rone quantitatis 
      <lb ed="#C" n="66"/>illius molis poterat extendi et diffundi secundum 
      exten<lb ed="#C" n="67" break="no"/>sionem corporis quasi in proportionaliter maioris: 
      <lb ed="#C" n="68"/>sicut gutta vini effusa in magno vase aquae: 
      materia<lb ed="#C" n="69" break="no"/>illius diffundit se per totum vas illud: immo (vt ponunt 
      <lb ed="#C" n="70"/>noti in philsophia) aliquid parue quantitatis possibile est ad 
      <lb ed="#C" n="71"/>diffusionem quasi infinitam ratione quantitatis sue 
      mate<lb ed="#C" n="72" break="no"/>rie: sicut quantum ratione qua quantum est diuisibile est 
      in<lb ed="#C" n="73" break="no"/>infinitum. Rone ergo quantitatis molis siue 
      mate<lb ed="#C" n="74" break="no"/>rialis corporis ad partes ipsius decise in generatione: 
      quan<lb ed="#C" n="75" break="no"/>tacumque eis fuerit facta additio per susceptionem 
      ali<lb ed="#C" n="76" break="no"/>menti: diffundebat secundum extensionem quatitatis a 
      <lb ed="#C" n="77"/>dite.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e232">
      ¶ Preterea. ratio seminalis in illo vitatem 
      ha<lb ed="#C" n="78" break="no"/>buit actiuam qua poterat se multiplicare in materia 
      <lb ed="#C" n="79"/>susceptibili: sic potest virtus lucis et ignis et consimilia. 
      <lb ed="#C" n="80"/>Qr ergo portio decisa a corpore illo ratione quantitatis 
      <lb ed="#C" n="81"/>materialis poterat se extendere secundum extensionem 
      cor<lb ed="#C" n="82" break="no"/>poris cuiuscumque quantitatis addite: virtus autem 
      multi<lb ed="#C" n="83" break="no"/>plicare se in materiali addito sufficiebat ad omnia 
      <lb ed="#C" n="84"/>corpora generis humani seminanda. Istorum patrum 
      po<lb ed="#C" n="85" break="no"/>sitionem vre non capio. semper suppono quod tales 
      cele<lb ed="#C" n="86" break="no"/>bre partres in eorum vita admisissent argumenta contra 
      <lb ed="#C" n="87"/>se: et de hoc non est dubium nunc: cum sint in perfecta 
      btitu<lb ed="#C" n="88" break="no"/>dine. eadem lege in vita ipsi potiti sunt. Hec 
      dixerin<lb ed="#C" n="89" break="no"/>ne posteriores deliquisse putes.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e261">
      ¶ Doctorem sanctum 
      <lb ed="#C" n="90"/>et hos prtres impugnado arguitur sic. probando quod nihil 
      <lb ed="#C" n="91"/>quod erat in ada (quocumque nomine vocetur) est in nobis 
      <lb ed="#C" n="92"/>Et arguitur sic primo: sicut argumentatus sum contra 
      magi<lb ed="#C" n="93" break="no"/>strum. Minor erit humor ille rad icalis in 
      nepoti<lb ed="#C" n="94" break="no"/>bus ade quam in seth: et in caym: et minor in 
      abnepo<lb ed="#C" n="95" break="no"/>tibus et pronepotibus quam in nepotibus: et sic sine statu 
      <lb ed="#C" n="96"/>Sed omne finitum per ablationem finiti tandem consumitur. 
      <lb ed="#C" n="97"/>ergo antequam deuenit ad nos iam pridem nihil erat vel 
      <lb ed="#C" n="98"/>terius illius seminis. Sed diceret aliquis: diuiditur in 
      va<lb ed="#C" n="99" break="no"/>riis proportione geometrica: ita quod semen decisum ab 
      <lb ed="#C" n="100"/>adam pro generatione vnius filii erat a / quantitatis. et 
      <lb ed="#C" n="101"/>ille filius transmisit subduplam quantitatem 
      pro<lb ed="#C" n="102" break="no"/>generatione sui fili i: hoc est pro generatione nepotis ade¬ 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e292">
               <lb ed="#C" n="103"/>¶ Sed contra. tunc in generatione duorum filiorum 
      to<lb ed="#C" n="104" break="no"/>tum illud fuisset decisum. et sic nihil quod erat in Adam 
      <lb ed="#C" n="105"/>esset in tertio filio / contra opinantes. Item: quaeritur 
      <lb ed="#C" n="106"/>quare dicis quod semen diminuitur geometrice. Resdon 
      <lb ed="#C" n="107"/>debitur: quia alias non potest defendi positio pro 
      quae<lb ed="#C" n="108" break="no"/>sunt magne apparentie: sicut inferius patebit: et si non 
      <lb ed="#C" n="109"/>sit diminutio geometrica: semper portio in posteriore 
      <lb ed="#C" n="110"/>erat minor quam in praecedente.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e312">
      ¶ Secundo arguitur ad idem 
      <lb ed="#C" n="111"/>Impossibile est paruum misceri cum magno. probatio. vel 
      <lb ed="#C" n="112"/>ipsi intelligunt per penetrationem: et hoc est impossibile 
      <lb ed="#C" n="113"/>naturaliter / vt patet. 4. Phisicorum: vel per 
      iuxtapositio<lb ed="#C" n="114" break="no"/>nem: et hoc non sufficit: quia tunc erit aliqua pars in 
      ge<lb ed="#C" n="115" break="no"/>nito non commixta illi semini quod ipsi negant. Non est 
      eun<lb ed="#C" n="116" break="no"/>dum ad miraculum: quia ipsi dicunt se loqui naturaliter. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e328">
               <lb ed="#C" n="117"/>¶ Tertio arguitur sic. Impossibile est paruum corpus 
      commi<lb ed="#C" n="118" break="no"/>sceri magno etam admissa penetratione corporum sine 
      <lb ed="#C" n="119"/>rarefactione nisi ponatur in pluribus locis. ergo illud 
      <lb ed="#C" n="120"/>paruum decisum ab adam non potest commisceri cum toto cor¬
      <pb ed="#V" n="136-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>pore partris tui. Quod non potest commisceri arguitursic: et 
      ca<lb ed="#C" n="2" break="no"/>pio eorum exemplum quod gutta vini commiscet toti aquae 
      in<lb ed="#C" n="3" break="no"/>dolio. Illa gutta vini seclusa aqua non potest replere 
      to<lb ed="#C" n="4" break="no"/>tum dolium: sed determinatum locum occupat. ergo hec 
      gut<lb ed="#C" n="5" break="no"/>ta non rarefacta non maiorem locum occupat in toto 
      do<lb ed="#C" n="6" break="no"/>lio quam ante occupabat: immo citius condensabitur 
      <lb ed="#C" n="7"/>ab aqua frigida. ergo non coextendetur toti aque: 
      be<lb ed="#C" n="8" break="no"/>ne verum est quando conclear plenum vino 
      poni<lb ed="#C" n="9" break="no"/>tur in cipho pleno aqua: videtur secundum sensum: et 
      ita<lb ed="#C" n="10" break="no"/>forte plebeus homo iudicaret quod illud concleat 
      <lb ed="#C" n="11"/>rubei vini coextenditur toti cipho: sed ita non est. 
      repo<lb ed="#C" n="12" break="no"/>rit aliquas partes aque minus resistentes: et sic illas 
      <lb ed="#C" n="13"/>separat: et est commixtio sicut cum siligine et tritico: 
      <lb ed="#C" n="14"/>licet vna sit sensibilior: et rubedo multum immutat 
      po<lb ed="#C" n="15" break="no"/>tentiam: et alique partes vini manent superius: et sic 
      <lb ed="#C" n="16"/>totum iudicamus rubeum: quod non est verum illa 
      rube<lb ed="#C" n="17" break="no"/>do non migrat de vino in aquam nec noua rubedo 
      <lb ed="#C" n="18"/>in ea adhuc generatur. Et de ista commixtione patet. 
      sub<lb ed="#C" n="19" break="no"/>tiliter vinum extrahitur ex aqua: vel sic potest 
      imponi<lb ed="#C" n="20" break="no"/>cadendo super panem quod fuerit solum iuxtapositio: 
      <lb ed="#C" n="21"/>dato quod vinum tangat immediate aquam. leuius 
      superna<lb ed="#C" n="22" break="no"/>tat grauiori: vt studentes practicat imponentes oleum 
      <lb ed="#C" n="23"/>cum aqua quando parum olei est in lampade: vt oleum superna 
      <lb ed="#C" n="24"/>tet. Sed dicit quispiam. non est penetratio seminis 
      <lb ed="#C" n="25"/>decisi ab adam cum toto sorte: quia talis penetratio est 
      <lb ed="#C" n="26"/>impossibilis naturaliter: sed est iuxtapositio ad hunc 
      <lb ed="#C" n="27"/>sensum quod est vna parua portio illius seminis in qua 
      <lb ed="#C" n="28"/>erat virtus generatiua disponens ad introductionem animae: 
      <lb ed="#C" n="29"/>sicut de termento. parum de fermento totum panem 
      fer<lb ed="#C" n="30" break="no"/>mentat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e409">
      ¶ Contra. tunc non est necesse illum in suo 
      se<lb ed="#C" n="31" break="no"/>mine in generatione prolis decidere aliquid quod erat 
      <lb ed="#C" n="32"/>in adam. et sic destruitur positio. Item fermentum tante 
      <lb ed="#C" n="33"/>paruitatis erit et pasta azima tante magnitudinis quad 
      <lb ed="#C" n="34"/>totum non fermentabit: vt notum est. ergo sic in 
      proposi<lb ed="#C" n="35" break="no"/>to. Insuper quaeritur quare illud quod erat decisum ab 
      <lb ed="#C" n="36"/>ada non potest resolui et fluere: et augeri more cetera 
      <lb ed="#C" n="37"/>rum partium de illo quod dicunt quod quantum potest diuidi in 
      <lb ed="#C" n="38"/>infinitum alibi responsum est.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e430">
      ¶ Ponitur conclusio quod 
      se<lb ed="#C" n="39" break="no"/>men constituitur de superfluo alimenti: et quod nihil est 
      <lb ed="#C" n="40"/>in prole quod erat de substantia parentum in actu: quia 
      <lb ed="#C" n="41"/>tunc illud semen decisum esset vnus paruus ho: quod non 
      <lb ed="#C" n="42"/>est dicendum. nec aliquid quod erat in adam est in nobis qui 
      <lb ed="#C" n="43"/>descendimus ab eo. ec conclusio patet. quia omnia 
      per<lb ed="#C" n="44" break="no"/>hunc modum saluantur / et experientie / rationes / et 
      aucto<lb ed="#C" n="45" break="no"/>ritates. dicit aristoteles. 15 de animalibus quod sperma 
      <lb ed="#C" n="46"/>non est nisi superfuitas cibivltimi. Et paulopost sper 
      <lb ed="#C" n="47"/>ma est superfluum vltimi cibi qui spargitur 
      per<lb ed="#C" n="48" break="no"/>membra. Et Auicenna 15 de animalibus capi 
      <lb ed="#C" n="49"/>tulo vltimo dicit sic. quod est res certa: quia 
      sper<lb ed="#C" n="50" break="no"/>ma est superfluitas vltime digestiouis / et est 
      su<lb ed="#C" n="51" break="no"/>perfluitas bene digesta: et est posita in creatura 
      pro<lb ed="#C" n="52" break="no"/>parter iuramentum: et albescit propter fortitudinem 
      <lb ed="#C" n="53"/>digestionis. et quando fit cum nimio conamine exibit 
      <lb ed="#C" n="54"/>sanguinolentum: et ita sanguis menstruus est 
      super<lb ed="#C" n="55" break="no"/>fluitas vltime digestionis: sed no peruenit vsque ad 
      <lb ed="#C" n="56"/>digestionem spermatis: quia sicut dictum est quaestione 
      praece<lb ed="#C" n="57" break="no"/>denti cibus in stomacho prima digestione digeris 
      <lb ed="#C" n="58"/>in epate est digestio secunda: et ibigenerantur humo 
      <lb ed="#C" n="59"/>Deinde humores deriuantur per membra: et ibi 
      dig<lb ed="#C" n="60" break="no"/>ritur cibus tertia digestione: et per nutritiuam que
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>tur pars in substantiam corporis ad conseruationem in 
      <lb ed="#C" n="62"/>diuidui: et alia reponit ad conseruationem speciei: sic 
      <lb ed="#C" n="63"/>quod nutritiua praeparat et disponit materia generatiue: et 
      <lb ed="#C" n="64"/>permo capit necessarium. sicut dici solet / charitas 
      inci<lb ed="#C" n="65" break="no"/>pit ab habente: non loquor de digestione quae fit in quod 
      <lb ed="#C" n="66"/>re cibum bene masticando quae multum ad vna digestionem 
      <lb ed="#C" n="67"/>conducit. et patet modus dicendi per signa. vnum est quod melta 
      <lb ed="#C" n="68"/>et superflua comestio augmentat materiam 
      sperma<lb ed="#C" n="69" break="no"/>tis: et excitat generatiuam. Non alias rigida 
      parti<lb ed="#C" n="70" break="no"/>monia vite vsi sunt sancti: quorum aliqui vix 
      a<lb ed="#C" n="71" break="no"/>quam ad sacietatem ceperunt: alii quadam alia 
      <lb ed="#C" n="72"/>rugalitate vsi sunt. Ad quod propositum alias 
      <lb ed="#C" n="73"/>ab excessiuis cibis et potibus homines abstinerent 
      <lb ed="#C" n="74"/>saltem illa est vna potissima causa. et propterea ordina 
      <lb ed="#C" n="75"/>tum est in religionibus bene institutis quod nec religio 
      <lb ed="#C" n="76"/>si excessiue dormirent: nec cum multitudine vest 
      <lb ed="#C" n="77"/>um: nec nimis molliter / digressiuncula relicta. 
      A<lb ed="#C" n="78" break="no"/>liud signu est ad propositu: quia ceteris paribus 
      minui<lb ed="#C" n="79" break="no"/>tur sperma in illis qui fortem habent tertiam 
      dige<lb ed="#C" n="80" break="no"/>stionem: et multo indigent cibo. Propterea dicit. 
      <lb ed="#C" n="81"/>Auicenna decimoquinto de animalibus: capite 
      <lb ed="#C" n="82"/>penultimo. quod non inuenitur sperma in pueris: quoniam 
      <lb ed="#C" n="83"/>eorum digestio tertia est fortis: et eorum necessitas 
      <lb ed="#C" n="84"/>ad cibum et multa: et non erit in eis superrluitas 
      se<lb ed="#C" n="85" break="no"/>minalis. Ad hoc adducitur tertium signum 
      Ari<lb ed="#C" n="86" break="no"/>stotelis quintodecimo de animalibus. homines 
      <lb ed="#C" n="87"/>multe carnis et multe pinguedinis non spermatisar 
      <lb ed="#C" n="88"/>nisi modicum. Et ratio est: quia parum remanet de 
      su<lb ed="#C" n="89" break="no"/>perfluitate: quia nutritiua inultu conuertit de illa in 
      <lb ed="#C" n="90"/>substantia nutriti.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e547">
      ¶ Sed contra hanc 
      conclusio<lb ed="#C" n="91" break="no"/>nem arguitur sic. Generatio est ex substantia 
      generan<lb ed="#C" n="92" break="no"/>tis produci quod generatur secunda substantia: secundum 
      Da<lb ed="#C" n="93" break="no"/>mascenum libro primo capite. 8
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e556">
      ¶ Preterea secundum 
      Au<lb ed="#C" n="94" break="no"/>gustinum. 10. super genesim. Leui et Christus secundum 
      <lb ed="#C" n="95"/>carnem fuerunt in lumbis abrahe sed Leui secundum 
      com<lb ed="#C" n="96" break="no"/>cupiscentiam carnalem / christus autem secundum 
      substan<lb ed="#C" n="97" break="no"/>tiam corporalem. Hoc autem non esset verum nisi 
      fi<lb ed="#C" n="98" break="no"/>lii essent de substantia parentum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e569">
      ¶ Respondetur quod fi 
      <lb ed="#C" n="99"/>lii eo dicuntur generari de substantia parentum 
      <lb ed="#C" n="100"/>quia generantur de aliquo quod erat in potentia 
      pro<lb ed="#C" n="101" break="no"/>pinqua: immo in propinqaissima dispositione ad 
      <lb ed="#C" n="102"/>hoc quod conuerteretur in corpous patris: et 
      decidi<lb ed="#C" n="103" break="no"/>cum quadam virtute ab anima patris deriuata: 
      <lb ed="#C" n="104"/>hinc est quod illi actui nimis indulgentes attenuans 
      <lb ed="#C" n="105"/>tur / et debilitantur: et periodum suevite abbreuiant 
      <lb ed="#C" n="106"/>vt videre est in passeribus / et in animalibus multum 
      co<lb ed="#C" n="107" break="no"/>euntibus que sunt breuissime vite. opposito 
      mo<lb ed="#C" n="108" break="no"/>do de mula. Filius non dicitur de substantia 
      par<lb ed="#C" n="109" break="no"/>tris: eo quod aliqua substantia que erat pars patris 
      <lb ed="#C" n="110"/>compositionem filii ingrediatur: et isto modo 
      di<lb ed="#C" n="111" break="no"/>citur fuisse Leui in lumbis Abrahe secundum corpulentam 
      <lb ed="#C" n="112"/>substantiam: et rationem seminalem. Non aut christ 
      <lb ed="#C" n="113"/>vt supra dictum est.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e604">
      ¶ Secundo arguitur. Ex isto 
      <lb ed="#C" n="114"/>sequitur quod magis filii agricolarum et viticolarum 
      atti<lb ed="#C" n="115" break="no"/>nerent porcis et bobus: et diuitum caponibus / et 
      <lb ed="#C" n="116"/>perdicibus / quam eorum parentibus: sed hoc est 
      in<lb ed="#C" n="117" break="no"/>conueniens: ergo. Probatur tamen consequentia 
      <lb ed="#C" n="118"/>quia ex substantia talium brutorum / saltem ex corpore 
      <lb ed="#C" n="119"/>quod fuit eorum vel eorum cadaueribus 
      componun<lb ed="#C" n="120" break="no"/>tur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e622">
      ¶ Preterea. Adam antequam comedisset poterat
      <pb ed="#V" n="136-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>trans fundere semen ad generandum: sed quarto 
      <lb ed="#C" n="2"/>Methaphysice: tunc vnumquodque perfectum es 
      cum<lb ed="#C" n="3" break="no"/>potest perficere tale alterum quale ipsum est: sed 
      <lb ed="#C" n="4"/>si generatio esset de superfluo alimenti: et non de 
      sub<lb ed="#C" n="5" break="no"/>statia generantis. Ada ante comestionem semen trans 
      <lb ed="#C" n="6"/>fundere non potuisset.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e643">
      ¶ Ad secundum negatur 
      con<lb ed="#C" n="7" break="no"/>sequentia. et ratio. apud loquentes non habetur 
      re<lb ed="#C" n="8" break="no"/>spectus ad attinentiam corporis: quia sic si quis 
      par<lb ed="#C" n="9" break="no"/>uulus nutriretur ex duobus vel tribus bobus 
      di<lb ed="#C" n="10" break="no"/>ceretur filius illorum boum: quod dicet nemo. 
      <lb ed="#C" n="11"/>Etiam probatum est in questione precedenti quod 
      <lb ed="#C" n="12"/>alimentum conuertitur in substantiam aliti: et hoc 
      <lb ed="#C" n="13"/>ab istis doctoribus non negatur. Et maior portio est 
      <lb ed="#C" n="14"/>ex alimento: tamen propterea non dicimur filii 
      a<lb ed="#C" n="15" break="no"/>limentorum: sed conceditur quod omnes fiunt 
      ma<lb ed="#C" n="16" break="no"/>gis intrinsece ex alimento quam ex parentibus. etiam 
      <lb ed="#C" n="17"/>quoduis illud superfluum sit ex carnibus dictis fiunt 
      <lb ed="#C" n="18"/>multe transmutationes substantiales: saltem aliqua 
      <lb ed="#C" n="19"/>fiunt due ante superfluum tertie digestionis: et 
      in<lb ed="#C" n="20" break="no"/>tantum transmutatum est: et corpori paterno 
      assimi<lb ed="#C" n="21" break="no"/>latum per virtutem nutritiue: ita quod sit in propinquii 
      <lb ed="#C" n="22"/>sima dispositione ad hoc vt conuertatur in 
      substa<lb ed="#C" n="23" break="no"/>tiam patris red cum hoc transmititur cum illo 
      su<lb ed="#C" n="24" break="no"/>perfluo quo ad indiuiduum: nec ideo quo ad 
      spe<lb ed="#C" n="25" break="no"/>ciem virtus ab anima patris deriuata / et ab illa 
      <lb ed="#C" n="26"/>expellitur: quia sicut dicit Auicenna. fen prima. 
      do<lb ed="#C" n="27" break="no"/>ctrina quinta primi: declarans quid est membrum / et 
      <lb ed="#C" n="28"/>sue partes / dicit. In vno quoque vero membro est 
      <lb ed="#C" n="29"/>virtus naturalis que enim rei nutrimenti 
      com<lb ed="#C" n="30" break="no"/>pletur et sequitur ad propositum: et hoc quidem est 
      <lb ed="#C" n="31"/>nutrimentum attrahere: et retinere / et assimilare / et 
      <lb ed="#C" n="32"/>vnire / et superfluitatem expellere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e702">
      ¶ Ad aliud sicut 
      di<lb ed="#C" n="33" break="no"/>cit Aristoteles de somno et vigilia: humores sunt 
      <lb ed="#C" n="34"/>corporis nutrimentum. Undo cibus si nutrire debeat 
      con<lb ed="#C" n="35" break="no"/>uertitur in humores / qu postea deriuantur ad membra 
      <lb ed="#C" n="36"/>sicut ordinate et prolixe tradit Auicenna / fen. prima. 
      <lb ed="#C" n="37"/>doctrina 4. in duobus capitibus primi. Cum adam 
      <lb ed="#C" n="38"/>fuerit factus perfectus fuerunt in eo producti 
      huo<lb ed="#C" n="39" break="no"/>res qui eum possent nutrire de quibus poterat 
      rema<lb ed="#C" n="40" break="no"/>nere aliqua superfluitas quae poterat essegenerationis 
      prin<lb ed="#C" n="41" break="no"/>cipium ad aliquod tempus vsquequo secundum dictamen 
      ratio<lb ed="#C" n="42" break="no"/>nis commedere debuit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e726">
      ¶ Tertio arguitur. ex 
      paren<lb ed="#C" n="43" break="no"/>tibus leprosis generantur filii leprosi. quod non 
      vide<lb ed="#C" n="44" break="no"/>tur necessarium si filii no gnarentur de substatia 
      pa<lb ed="#C" n="45" break="no"/>rentum suorum. Preterea ex isto perit linea 
      consangui<lb ed="#C" n="46" break="no"/>nitatis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e737">
      ¶ Ad tertium dicitur quod illud superfluum tertie 
      <lb ed="#C" n="47"/>digestionis propter sui magna propinquitatem ad hoc vt 
      <lb ed="#C" n="48"/>couertatur in substantiam corporis iam effectum: et 
      pro<lb ed="#C" n="49" break="no"/>pterea spiritus in qui est vis informatiua (saltem partialis 
      <lb ed="#C" n="50"/>quo ad corpus) deriuata ab anima patris: iam effectus 
      <lb ed="#C" n="51"/>est.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e750">
      ¶ Ad secundum dicitur quod duo fratres non dicuntur 
      consan<lb ed="#C" n="52" break="no"/>guinei: quia idem sanguis est in eis: nec quod idem semen 
      <lb ed="#C" n="53"/>ade sit in vtroque: vel vna portio in vno: et alia 
      por<lb ed="#C" n="54" break="no"/>tio in alio. sed dicuntur consanguinei aliqui: quia 
      de<lb ed="#C" n="55" break="no"/>scenderunt ex vno stipite comuni in propinquitate 
      sufficien<lb ed="#C" n="56" break="no"/>ti ad denominationem cosanguinitatis: vel vnus 
      <lb ed="#C" n="57"/>descendit ab altero in simili propinotate.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e766">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#C" n="58" break="no"/>to arguitur filius interdum assimilatur auo et proauo: qrgo 
      <lb ed="#C" n="59"/>semen proaui est in pronepote: quia non ob aliud est 
      assi<lb ed="#C" n="60" break="no"/>inilatio inter patrem et filium quam ratione seminis. Pater
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>zelotipus de vxore eius diligenter considerat an 
      fi<lb ed="#C" n="62" break="no"/>lius eius sit ei similis vel putatiuus filius. et qua 
      <lb ed="#C" n="63"/>ratione semen proaui ingreditur compositiouem 
      pronepo<lb ed="#C" n="64" break="no"/>tis: eadem ratione semen ade ingreditur compositionem 
      <lb ed="#C" n="65"/>fetus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e789">
      ¶ Item Isa 1I. Egredietur virga de radice 
      ies<lb ed="#C" n="66" break="no"/>se: ergo in christo fuit aliquid de radice iesse. et 
      Aomano<lb ed="#C" n="67" break="no"/>rum permo / factus est ex semine dauid secundum carnem 
      <lb ed="#C" n="68"/>ergo in christo fuit aliquid de carne dauid. et ad Heb. 
      <lb ed="#C" n="69"/>os: semen abrahe apprehendit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e800">
      ¶ Respondetur. stat 
      inter<lb ed="#C" n="70" break="no"/>dum quod filius assimiletur auo. pater eius suo patri 
      assi<lb ed="#C" n="71" break="no"/>milabatur: et quando esset aliqua portio seminis aui in filio: 
      <lb ed="#C" n="72"/>non sic oportet esse de semine ade vel remote propter 
      ro<lb ed="#C" n="73" break="no"/>nes quas interarguendum contra illam positionem 
      <lb ed="#C" n="74"/>adduximus: et alias quae facile fieri praesent. Insuper. 
      fi<lb ed="#C" n="75" break="no"/>lius verus nonnumquam nullo pacto patri assimilatur. vt in 
      <lb ed="#C" n="76"/>i8. distin. huius diximus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d80958-d1e818">
      ¶ Ulterius mter dat patri 
      pu<lb ed="#C" n="77" break="no"/>tatiuo intelligere de non ente quod sit ens: ostend 
      <lb ed="#C" n="78"/>vnum membrum quod a casu est simile tali membro partris 
      <lb ed="#C" n="79"/>putatiui. ostendit ei incompositum pedem filii 
      velm<lb ed="#C" n="80" break="no"/>nus quem comparat tali. membro patris: vel si pater sit 
      ma<lb ed="#C" n="81" break="no"/>ter: et male coloratus ob nimios labores et curans 
      <lb ed="#C" n="82"/>et filius sit ita coloratus ob nimium somnum: in 
      con<lb ed="#C" n="83" break="no"/>spectu partris cauta mulier dicit se non diligere 
      fili<lb ed="#C" n="84" break="no"/>um: sed diligatur a patre cui est similis. hoc dixisse 
      <lb ed="#C" n="85"/>non peniteat: vt arceantur partes a sacra fame 
      au<lb ed="#C" n="86" break="no"/>ri et iniuste ad ditandos liberos. Ad auctoritates 
      <lb ed="#C" n="87"/>sufficiens est data responsio ex dictis. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>