<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="112-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d66629"><!-- l2d23q3 -->
            <head xml:id="jb2v19-d66629-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jb2v19-d66629-Hd1e103" type="question-title">An stante statu innocentiae Adam aliquam deceptionem incurrere poterat</head>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e106">
               <lb ed="#C" n="43"/>TErtio queritur circa hanc distinctio 
      <lb ed="#C" n="44"/>nem. xxiii. an stante statu innocentie 
      <lb ed="#C" n="45"/>adam aliquam deceptionem incurrere 
      po<lb ed="#C" n="46" break="no"/>terat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e117">
      ¶ Respondetur quod non. probatio per 
      Au<lb ed="#C" n="47" break="no"/>gustinum 3 de libero arbitrio. 
      appro<lb ed="#C" n="48" break="no"/>bare falsa pro veris on est nature lapse et non 
      in<lb ed="#C" n="49" break="no"/>stitute.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e126">
      ¶ Preterea. Augustinus in enchiridion cus. 
      <lb ed="#C" n="50"/>nono. vsque adeo rationalis creatura refugitfalsi 
      <lb ed="#C" n="51"/>tatem et quantum potest deuitat errorem vt et ad 
      falli<lb ed="#C" n="52" break="no"/>noluit etiam quicumque amant fallere. sed nichil 
      refu<lb ed="#C" n="53" break="no"/>gibile fuisset in statu innocentie. igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e138">
      ¶ Tertio: 
      <lb ed="#C" n="54"/>omnis deceptio pena est. omnis pena (si 
      iniusta<lb ed="#C" n="55" break="no"/>e) peccati pena est. igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e145">
      ¶ Quarto Marcus tullius 
      <lb ed="#C" n="56"/>primo officiorum in materia de prudentia scite in 
      lu<lb ed="#C" n="57" break="no"/>mine naturali super hoc loquitur: sic inens. Omes 
      <lb ed="#C" n="58"/>em trahimur et ducimur ad cognitionis et 
      scien<lb ed="#C" n="59" break="no"/>tie cupiditatem: in qua excellere pulchrum putamus 
      <lb ed="#C" n="60"/>labi autem et errare / nescire / et decipi / et malu / et tur¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>pe ducimus. et si non sit semper malum culpe: vel est 
      ma<lb ed="#C" n="62" break="no"/>lum culpe vel pene. modo nullum tale in statu 
      inno<lb ed="#C" n="63" break="no"/>centie contigisset.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e167">
      ¶ Insuper. philsodes. 86. Ethicorum 
      di<lb ed="#C" n="64" break="no"/>cit. sicut verum est bonum intellectus: ita falsum est 
      <lb ed="#C" n="65"/>malum eius. ergo phisodes voluit dicere deceptionem 
      <lb ed="#C" n="66"/>esse malum tam passiua quam actiuam. sed actiua est pesor¬ 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e176">
               <lb ed="#C" n="67"/>¶ Contra hanc conclusionem arguitur per Aug. 14. de 
      <lb ed="#C" n="68"/>ciuitate dei. c. vndecimo dicentem: adam inexpatus 
      di<lb ed="#C" n="69" break="no"/>uine seueritatis in eo falli potuit vt veniale 
      cre<lb ed="#C" n="70" break="no"/>deret esse commissum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e187">
      ¶ Secundo arguitur. 3 
      ethi<lb ed="#C" n="71" break="no"/>corum ignorat omnis malus que oportet operari et a qui 
      <lb ed="#C" n="72"/>bus fugiendum est. sed primum peccatum ade fecit ipsum 
      ma<lb ed="#C" n="73" break="no"/>lum. ergo processit ex ignorantia. et 7. Ethicorum 
      <lb ed="#C" n="74"/>omnis malus est ignorans.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e198">
      ¶ Respondetur. illa falsa opinio 
      <lb ed="#C" n="75"/>non precessit peccatum in adam: sed sequebatur vel 
      con<lb ed="#C" n="76" break="no"/>comitabatur. poterat decipi in eodem instanti quo 
      <lb ed="#C" n="77"/>peccauit. sed prius natura peccauit in quo 
      instan<lb ed="#C" n="78" break="no"/>ti imaginabere duo instantia nature: in quorum 
      <lb ed="#C" n="79"/>priore peccauit: in posteriore vero fallebatur: hoc 
      <lb ed="#C" n="80"/>est. in hoc a. instanti ponatur adam primo peccare: in 
      <lb ed="#C" n="81"/>a. instanti imaginari duo instantia: scilicet. b. et 
      <lb ed="#C" n="82"/>c. in. b. adam peccat. in. c. decipitur. non quod b. sit an 
      <lb ed="#C" n="83"/>te. c. quia in instanti non est anterioritas et poste 
      <lb ed="#C" n="84"/>rioritas secundum rem: sed secundum nostrum modum 
      concipien<lb ed="#C" n="85" break="no"/>di / quando sunt due res / quarum vna praesupponit alia: res 
      <lb ed="#C" n="86"/>presupposita dici potest esse in priore instanti 
      natu<lb ed="#C" n="87" break="no"/>re: vt rationale et risibile: peccare et falli: 
      supposi<lb ed="#C" n="88" break="no"/>to quod deceptio fuisset ineodem obiecto cum peccato 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e232">
               <lb ed="#C" n="89"/>¶ Ad secundum dicitur. malus incurrit 
      ignoran<lb ed="#C" n="90" break="no"/>tiam agendorum et malicia puertit intellectum. 
      lo<lb ed="#C" n="91" break="no"/>quitur em Aristoteles. 7. Ethicorum de 
      intempera<lb ed="#C" n="92" break="no"/>to in gradum vt distinguitur contra incontinentem in 
      <lb ed="#C" n="93"/>gradu. intemperatus iudicium habet deprauatum. hoc est: 
      <lb ed="#C" n="94"/>cuius conscientia iam est dilatata ad quantitatem maince 
      <lb ed="#C" n="95"/>fratris minoris. modo talis est ignorans.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e250">
      ¶ 
      In<lb ed="#C" n="96" break="no"/>super de statu innocentie nihil sciebat 
      Aristote<lb ed="#C" n="97" break="no"/>les. non credo aristotelem tenuisse hanc 
      conclusio<lb ed="#C" n="98" break="no"/>nem quam pono vel tullium: licet tullium recte loquentem 
      <lb ed="#C" n="99"/>introduxi: et sufficienter ad probationem. sed 
      addem<lb ed="#C" n="100" break="no"/>do quod sancti dicunt de statu innocentie et patrie decto 
      tul<lb ed="#C" n="101" break="no"/>lii quod est malum falli et decipi: conclusio est ponenda. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e266">
               <lb ed="#C" n="102"/>¶ Tertio arguitur. adam dormiuisset in statu 
      inno<lb ed="#C" n="103" break="no"/>centie. et per consequens sompniare poterat. sed in sompno 
      <lb ed="#C" n="104"/>poterat decipi: credendo se esse super trabem / vel 
      in<lb ed="#C" n="105" break="no"/>arboris summitate / vel in aqua / in qua non fuisset 
      <lb ed="#C" n="106"/>sed sub arbore dormiens.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e279">
      ¶ Quarto arguitur. adam 
      <lb ed="#C" n="107"/>poterat assentire solem esse minorem terra iudicio a 
      <lb ed="#C" n="108"/>sensu visus accepto: vel iudicare baculum cuius vna 
      <lb ed="#C" n="109"/>medietas est in aqua et altera in aere fractum. 
      er<lb ed="#C" n="110" break="no"/>go falli poterat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e290">
      ¶ Ad tertium concedo / quod adam 
      dor<lb ed="#C" n="111" break="no"/>mire poterat in statu innocentie: et de facto 
      dor<lb ed="#C" n="112" break="no"/>miuisset. et transeat quod habuisset sompnum et de nocte 
      <lb ed="#C" n="113"/>fuisset illusus habendo iudicia erroneas tam in 
      sen<lb ed="#C" n="114" break="no"/>su quam in intellectu. tales assensus non sunt humani 
      <lb ed="#C" n="115"/>licet hominis nulla est deliberatio in dormiente 
      na<lb ed="#C" n="116" break="no"/>turaliter (de christo dormiente aliud erat) et per consequens 
      <lb ed="#C" n="117"/>nullum iudicium in sompno est humanum. modo 
      com<lb ed="#C" n="118" break="no"/>clusio intelligitur in vigilia et de humano actu. 
      <lb ed="#C" n="119"/>quod homo posset in intellectu habere iudicia in 
      son<lb ed="#C" n="120" break="no"/>pno / videtur per experientiam de imprtibilibus (que
      <pb ed="#V" n="112-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>sub noticia sensus non cadunt) iudicat vir in 
      som<lb ed="#C" n="2" break="no"/>perno. et dato quod homo pro hoc statu propter ligatos sensus 
      <lb ed="#C" n="3"/>exteriores non possit habere iudicium intellectus: sed 
      <lb ed="#C" n="4"/>solum sensuum interiorum: non videtur ita fuisse in adam. 
      <lb ed="#C" n="5"/>Ulterius negatur quod adam in statu innocentie sompniasset. 
      <lb ed="#C" n="6"/>Qui bene sunt in corpe dispositi non sompniant. sed 
      <lb ed="#C" n="7"/>post morbos cronicos homines semper sompeniant: 
      <lb ed="#C" n="8"/>vvin me ia a. 12 annis praeteritis exptus sum 
      conti<lb ed="#C" n="9" break="no"/>nuo. antea raro somprniabam. Solent aliqui 
      iue<lb ed="#C" n="10" break="no"/>nes bene dispositi dicere cum sompniant: caput male 
      <lb ed="#C" n="11"/>erat in lecto situatum: vel aliquid simile de mala 
      ha<lb ed="#C" n="12" break="no"/>bitudine corporis: quae erat in causa sompnii. post 
      casta<lb ed="#C" n="13" break="no"/>nearum comestionem et aliquos cibos maiora 
      exp<lb ed="#C" n="14" break="no"/>rimur sompnia quam alio tempore. modo ada corpus 
      opti<lb ed="#C" n="15" break="no"/>me plasmatum habebat. naturalissimus phisicus 
      <lb ed="#C" n="16"/>illo tempore erat: cui Galenus et Hipocras comparati 
      ni<lb ed="#C" n="17" break="no"/>chil erant. Mediocriter solum dormiuisset post 
      fru<lb ed="#C" n="18" break="no"/>ctus temperatissimos et aquam bibitam sub arbore in 
      <lb ed="#C" n="19"/>aere suauissimo properiuum / omnis metus expers: cui 
      <lb ed="#C" n="20"/>brutum nullum nocuisset: nec homo. et per consequens non sompni 
      <lb ed="#C" n="21"/>asset.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e364">
      ¶ Ad quartum nego assumpta. Ptholomeus 
      <lb ed="#C" n="22"/>vel Aristoteles non ita sentirent cum erat iam prouecti 
      <lb ed="#C" n="23"/>philsopi. modo adam in statu innocentie erat longe 
      vtro<lb ed="#C" n="24" break="no"/>que peritior pariter et oclatior. Qui cito credit 
      le<lb ed="#C" n="25" break="no"/>uis in corde.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e376">
      ¶ Quinto arguitur. aliquis poterat 
      <lb ed="#C" n="26"/>fecisse elenchum sophisticum ade: et eum illaqueare. et 
      <lb ed="#C" n="27"/>per consequens eum circunuenire. vel viri poterant hoc mulie 
      <lb ed="#C" n="28"/>ribus facere: qui ipsis sunt oculatiores / vt superius 
      <lb ed="#C" n="29"/>diximus. et sic mulier fuisset decepta
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e387">
      ¶ 
      Sexto<lb ed="#C" n="30" break="no"/>arguitur. mulier decepta est in statu innotentie. ergo 
      <lb ed="#C" n="31"/>et adam decipi poterat consequentia tenet: quia probationes 
      <lb ed="#C" n="32"/>currunt eodem modo de muliere et viro. antecedens patet per apotolibet 
      <lb ed="#C" n="33"/>Uir non est seductus. sed mulier. et Gems. 3. mulier 
      re<lb ed="#C" n="34" break="no"/>spondit dyabolo. De fructu ligni quod est in 
      medio<lb ed="#C" n="35" break="no"/>paradisi praecepit nobis deus ne comederemus et 
      ne<lb ed="#C" n="36" break="no"/>tangeremus illud ne forte moriamur. Mulier 
      ad<lb ed="#C" n="37" break="no"/>iecit forte: et tamen erat eis prohibitum / sine forte. et ipsa 
      <lb ed="#C" n="38"/>dicebat erat eis prohibitum tangere lignum: quod tamen in 
      <lb ed="#C" n="39"/>liatia non legitur. et tamen ipsa adhuc non peccauit. igitur 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e411">
               <lb ed="#C" n="40"/>¶ Respondetur. Nullus voluisset alium tunc decipere. 
      <lb ed="#C" n="41"/>stante veli innocentia: nullus homo vnquam alium fefellisset. 
      <lb ed="#C" n="42"/>demonem post temptationem deus vel boni angeli 
      im<lb ed="#C" n="43" break="no"/>pediuissent ne hominem circunuenisset. et per consequens viri 
      <lb ed="#C" n="44"/>non temptassent vnquam mulieres fallere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e424">
      ¶ Ad sextum 
      <lb ed="#C" n="45"/>nego quod mulier fuerit decepta ante peccatum. mulie 
      <lb ed="#C" n="46"/>erat seducta: sed hoc erat post peccatum admissum. 
      tu<lb ed="#C" n="47" break="no"/>ipsa assentiebat diabolo sophisticati. Adam nec an 
      <lb ed="#C" n="48"/>te peccatum credidit nec post peccatum illud posse 
      fie<lb ed="#C" n="49" break="no"/>ri. mulier prius tempore vel natura in volunta 
      <lb ed="#C" n="50"/>te cupiebat quod serpens suggerebat: postea 
      assen<lb ed="#C" n="51" break="no"/>tit suggestioni. vnde Aug. xi. super Genesim. 
      Mu<lb ed="#C" n="52" break="no"/>lier vrbis serpentis non crederet nisi iam inesset 
      men<lb ed="#C" n="53" break="no"/>ti eius amor proprie partantis: et quaedam de se superbe 
      praesum<lb ed="#C" n="54" break="no"/>psit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e448">
      ¶ Sed contra hoc arguitur. ad peccandum requiritur 
      iu<lb ed="#C" n="55" break="no"/>dicium in intellectu: saltem ad peccatum mortale. et ipsa 
      <lb ed="#C" n="56"/>non vere iudicabat quod sciret ita bene sicut deus post 
      <lb ed="#C" n="57"/>comestionem pomi. ergo false. modo actus intellectus 
      <lb ed="#C" n="58"/>est prius natura quam actus voluntatis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e459">
      ¶ Respondeo. hocar: 
      <lb ed="#C" n="59"/>gumentum capit aliqua dubia quae inferius in 
      materia<lb ed="#C" n="60" break="no"/>primorum motuum tangam. Dico quod ipsa poterat habe¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>re iudicium verum in intellectu: tale scilicet: scire sicut deus 
      <lb ed="#C" n="62"/>est bonum: modo hoc est verum. Deus filius scit sicut de 
      <lb ed="#C" n="63"/>pater. et cum illo iudicio poterat illa habere velle 
      <lb ed="#C" n="64"/>hatre talem noticiam. antequam peccauit non habuit hoc 
      iu<lb ed="#C" n="65" break="no"/>dicium bonum est michi scire omnia quae deus nouit: et 
      ta<lb ed="#C" n="66" break="no"/>liter qualiter deus nouit. Post tamen peccatum poterat ad 
      <lb ed="#C" n="67"/>su femineo id velle. sicut plereque earum plus cupiunt 
      <lb ed="#C" n="68"/>scire quam pporteat et propterea earum plures sunt 
      sor<lb ed="#C" n="69" break="no"/>tilege et venefice quam viri. nec mirabere quod cum tali 
      <lb ed="#C" n="70"/>iudicio / bonum est scire sicut deus scit / ipsa poterat 
      <lb ed="#C" n="71"/>hoc velle scire. quia secundum alios cum noticia simplici 
      re<lb ed="#C" n="72" break="no"/>rum significatarum per terminos / ipsa poterat bon vel 
      <lb ed="#C" n="73"/>le. noticiam simplicem vocamus omnem noticiam siue 
      comple<lb ed="#C" n="74" break="no"/>xama siue incomplexam quae non est iudicium. modo simplici 
      <lb ed="#C" n="75"/>um non est deceptio.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e502">
      ¶ Ad alia argumenta tacta 
      <lb ed="#C" n="76"/>interarguendum: ipsa adiecit ne tangeremus et 
      for<lb ed="#C" n="77" break="no"/>te. Dico est vosimile quod erat eis prohibitum tangere 
      <lb ed="#C" n="78"/>arborem vt melius praeceptum seruarent. et istud conuincitur 
      <lb ed="#C" n="79"/>ex responsione mulier ante peccatum de ly forte. dico / 
      du<lb ed="#C" n="80" break="no"/>bitanter nec assentiendo nec dissentiendo non est 
      <lb ed="#C" n="81"/>decipi.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e518">
      ¶ Secundo dico: forte / non est aduerb ium 
      <lb ed="#C" n="82"/>dubitandi: sed ablatiuus nominis substantiui a 
      puo<lb ed="#C" n="83" break="no"/>sicut horatius libro primo sermonum 
      cas<lb ed="#C" n="84" break="no"/>quiens. Qui fit mecenas vt nemo quam sibi 
      sor<lb ed="#C" n="85" break="no"/>tem seu ratio dederit seu fors obiecerit illa: 
      con<lb ed="#C" n="86" break="no"/>tentus viuat. Et Uergilius. Forte sua libicis 
      tem<lb ed="#C" n="87" break="no"/>pestas appulit horis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e534">
      ¶ Septimo arguitur. 
      <lb ed="#C" n="88"/>adam non cognouit secreta cordis in statu 
      inno<lb ed="#C" n="89" break="no"/>centie. poterat ex exterioribus arguere de 
      inte<lb ed="#C" n="90" break="no"/>rioribus. sicut Augu. dicit: impudicus oculus est 
      <lb ed="#C" n="91"/>impudice mentis nuncius: et sic falli.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e545">
      ¶ Octauo 
      ar<lb ed="#C" n="92" break="no"/>guitur. adam putabat (vt multi dicunt) post 
      come<lb ed="#C" n="93" break="no"/>stionem mulieris de pomo / si ipse non comederet 
      <lb ed="#C" n="94"/>mulier tabesceret et moreretur / videndo eam 
      me<lb ed="#C" n="95" break="no"/>stam. et hoc erat antequam ipse commedit. ergo 
      ante<lb ed="#C" n="96" break="no"/>comestionem fallebatur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e558">
      ¶ Nono arguitur. Diua 
      vir<lb ed="#C" n="97" break="no"/>go non est concepta in peccato originali nec vne 
      <lb ed="#C" n="98"/>venialiter peccauit: et tamen ipsa poterat falli et 
      er<lb ed="#C" n="99" break="no"/>rare errore speculatiuo: ymmo fallebatur: vt patet 
      <lb ed="#C" n="100"/>Luce. 2. put ado quod christus esset inter notos et 
      ami<lb ed="#C" n="101" break="no"/>cos: et tamen non erat ita. ergo adam falli poterat. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e571">
               <lb ed="#C" n="102"/>¶ Ad septimum concedo quod adam non nouit 
      secre<lb ed="#C" n="103" break="no"/>ta humani cordis pro hoc statu poterat 
      ignoran<lb ed="#C" n="104" break="no"/>tiam pure negationis de multis. ex signis exterio 
      <lb ed="#C" n="105"/>ribus non iudicasset de ocultis: nisi argumentum 
      <lb ed="#C" n="106"/>sufficiens habuisset. sed dubitasset quemlibet 
      assen<lb ed="#C" n="107" break="no"/>sum secludendo. quemadmodum vir prudens in 
      sta<lb ed="#C" n="108" break="no"/>tu nature lapse facit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e590">
      ¶ Ad octauum dico: et si ita 
      <lb ed="#C" n="109"/>iudicabat: non sequitur quod fallebatur. Iam ipsa 
      iusti<lb ed="#C" n="110" break="no"/>ciam originalem amiserat. et per consequens iam 
      mo<lb ed="#C" n="111" break="no"/>ritura erat. non iudicabat quod ipse per suam 
      comme<lb ed="#C" n="112" break="no"/>stionem poterat eam immortalem preseruare. quia 
      <lb ed="#C" n="113"/>hoc erat falsum. iudicabat quod mulieris tristiciam 
      <lb ed="#C" n="114"/>liniret: quod erat verum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e606">
      ¶ Ad nonum argumentum 
      <lb ed="#C" n="115"/>futurus est longior sermo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e611">
      ¶ Decimo arguitur 
      di<lb ed="#C" n="116" break="no"/>stinctione. 2I huius magister dicit / quod ideo 
      mu<lb ed="#C" n="117" break="no"/>lier non horruit serpentem loquentem: quia officium 
      <lb ed="#C" n="118"/>loquendi eum accepisse a deo putauit. sed hoc est 
      <lb ed="#C" n="119"/>falsum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e622">
      ¶ Undecimo arguitur. si quis promisisset 
      pri<lb ed="#C" n="120" break="no"/>mo homini aliquid quod dependebat ex futuro
      <pb ed="#V" n="113-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>contingenti: primus homo poterat assentire quod istud 
      <lb ed="#C" n="2"/>haberet. et stat quod illud non habuisset. ergo 
      pote<lb ed="#C" n="3" break="no"/>rat decipi assentiendo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e638">
      ¶ Ad decimum 
      responde<lb ed="#C" n="4" break="no"/>tur. verba magistri vt iacent videntur falsa: et 
      po<lb ed="#C" n="5" break="no"/>test ipse negari. potes eum exponere (si vis) quod 
      intelle<lb ed="#C" n="6" break="no"/>xit de demone mouente linguam serpentis qui 
      acce<lb ed="#C" n="7" break="no"/>pit officium loquendi pro hoc tempore.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e649">
      ¶ Ad vndeci 
      <lb ed="#C" n="8"/>mum dicitur quod primus homo assensisset / dabitur illud 
      <lb ed="#C" n="9"/>michi nisi veniat impedimentum. et non 
      cathe<lb ed="#C" n="10" break="no"/>goreumatice: nisi quando esset maximus color 
      ca<lb ed="#C" n="11" break="no"/>thegoreumatice impl endi promissi: etiam promittem 
      <lb ed="#C" n="12"/>tes tunc fuissent veraces et seruassent 
      promissio<lb ed="#C" n="13" break="no"/>nes.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d66629-d1e666">
      ¶ Ex omnibus liquere arbitror primos 
      paren<lb ed="#C" n="14" break="no"/>tos ante peccatum commissum in nullo errasse. et si 
      <lb ed="#C" n="15"/>non peccassent: nunquam in iudicio illusi fuissent. 
      fal<lb ed="#C" n="16" break="no"/>li est malum pene vel culpe. nullum malum pro illo 
      sta<lb ed="#C" n="17" break="no"/>tu habuissent. multum ad hoc facit: nullus alium ad 
      <lb ed="#C" n="18"/>false assentiendum laborasset. sed quilibet veraciter 
      <lb ed="#C" n="19"/>sine duplicitate locutus fuisset. et si talia non 
      fie<lb ed="#C" n="20" break="no"/>rent inter nos: raro falleremur. promptissime et 
      <lb ed="#C" n="21"/>solidissime de rebus intricatissimis iudicassent: 
      <lb ed="#C" n="22"/>que nos labore improbo acquirimus: siue 
      labo<lb ed="#C" n="23" break="no"/>re vel cum minimo habuissent. corpus quod 
      corrum<lb ed="#C" n="24" break="no"/>pitur aggrauat animam. deus demonum astutiam in 
      <lb ed="#C" n="25"/>hominibus circunueniendis repressisset: vel 
      boni<lb ed="#C" n="26" break="no"/>angeli. in re dubia et argumentis hinc inde dubiis 
      <lb ed="#C" n="27"/>non assensissent: sed iudicium suspendissent. quo fit 
      <lb ed="#C" n="28"/>vnus non assensisset huic quantitas est res quanta 
      <lb ed="#C" n="29"/>et alter opposito. patet. si sic: vnus fuisset falsus. 
      <lb ed="#C" n="30"/>de argumento non concludente sed in materia vel 
      <lb ed="#C" n="31"/>in forma peccante adducto ad partem veram: 
      dixis<lb ed="#C" n="32" break="no"/>sent: hoc argumentum peccat: licet conclusio sit vera vel 
      <lb ed="#C" n="33"/>dubia. sicut nos dicimus per doctissimos viros 
      <lb ed="#C" n="34"/>salomonem eos iudices et in gradum altiori. sicut 
      <lb ed="#C" n="35"/>per nos ipsos agelorum noticiam vtcumque metimur. 
      <lb ed="#C" n="36"/>et vbi conclusionem defendere nequis aliter: 
      refu<lb ed="#C" n="37" break="no"/>gium habes solidum: ad deceptionem deus non 
      con<lb ed="#C" n="38" break="no"/>currit. et sic nunquam deciperentur. sed ad hoc: si 
      respon<lb ed="#C" n="39" break="no"/>sionem vllam habeas: non confugias. et addo. 
      responsio<lb ed="#C" n="40" break="no"/>nes sine hoc habere potes. patet per ista 
      pauca<lb ed="#C" n="41" break="no"/>michi occurrentia nunquam ad concursum vel non 
      <lb ed="#C" n="42"/>concursum dei declinaui.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>