<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="185-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d110933"><!-- l2d44q1 -->
            <head xml:id="jb2v19-d110933-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jb2v19-d110933-Hd1e103" type="question-title">An potentia peccandi sit a Deo, similiter et actus eius</head>
            <p xml:id="jb2v19-d110933-d1e106">
     Distinctio. xliiii. 
      <lb ed="#P" n="54"/>N hac quadragesima quarta 
      distin<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ctione et vltima magister duo potissi 
      <lb ed="#P" n="56"/>mum tangit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d110933-d1e115">
      ¶ Primum est: an poten¬- 
      <lb ed="#P" n="57"/>tia peccandi sit in nobis a deoran a 
      no<lb ed="#P" n="58" break="no"/>bis: et hoc in primis duobus capitibus huius 
      di<lb ed="#P" n="59" break="no"/>stinctionis prosequitur. In posteriori parte 
      distin<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ctionis scilicet in tertio capite quaerit an resistendum
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>sit potestati illas materias tangendo. Primo quaeritur 
      <lb ed="#P" n="62"/>talis titulus quaestionis. An potentia peccadi sit a deo 
      <lb ed="#P" n="63"/>Similiter et actus eius. Circa hoc ponam duas 
      <lb ed="#P" n="64"/>conclusiones: quarum prior est. Potentia peccandi est 
      <lb ed="#P" n="65"/>a deo. Probatur. hec mala voluntas est a deo 
      hec<lb ed="#P" n="66" break="no"/>mala voluntas est potentia peccandi: ergo 
      pontenti<lb ed="#P" n="67" break="no"/>peccandi est a deo: consequentia est sillogismus 
      exposi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>torius. Et minor patet: quia potentia peccandi 
      ni<lb ed="#P" n="69" break="no"/>hil aliud est nisi homo anima vel angelus peccare 
      po<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tens. Et etiam minor patet ex prosequutione 
      magi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>stri in littera. Propterea sufficit probare maiorem 
      <lb ed="#P" n="72"/>que sic probatur. hec voluntas est a deo hec 
      volun<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tas est hec mala voluntas: ergo hec mala voluntas 
      <lb ed="#P" n="74"/>est a deo. consequentia est euidens. Et maior patet: quia 
      <lb ed="#P" n="75"/>hec voluntas est anima: et tamen a nullo theologo 
      con<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tenditur quin hec anima est a deo. Et minor patet: 
      ca<lb ed="#P" n="77" break="no"/>piendo tempus quo voluntas habet actum malum: r 
      <lb ed="#P" n="78"/>tunc est mala voluntas: et male vult. Alioquin 
      nun<lb ed="#P" n="79" break="no"/>quam dabitur mala voluntas.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d110933-d1e170">
      ¶ Secunda conclusio. 
      Ac<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tus malus est a deo: hec conclusio sufficienter 
      opin<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ne mea est superius probata distinctione. xxxvii 
      <lb ed="#P" n="82"/>Sed quia multi nimis in antiquorum doctorum 
      di<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ctis confidunt. Adhuc propter aliqua occurrentia 
      probo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>conclusionem sic. peccatum est mala actio: et omnis 
      ma<lb ed="#P" n="85" break="no"/>la actio est a deo: igitur peccatum est a deo. Dominus al 
      <lb ed="#P" n="86"/>tissiodorensis. xvi. tractatu sue secunde negat 
      conse<lb ed="#P" n="87" break="no"/>quentiam. dicit quod est fallacia accidentis: et dat 
      instan<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tiam in simili: omne es est naturale. statua est es: 
      <lb ed="#P" n="89"/>ergo statua est naturale. Secundo dicit quod nomina secunde 
      <lb ed="#P" n="90"/>impositionis non recipiunt adiectiua neque 
      deter<lb ed="#P" n="91" break="no"/>minationes nominum prime impositionis nec 
      econ<lb ed="#P" n="92" break="no"/>uerso. Unde nihil eust dictu: cappa cathegorica aut 
      <lb ed="#P" n="93"/>sillogismus hypoteticus: et sic patet cum dicitur 
      ma<lb ed="#P" n="94" break="no"/>la actio est a deo hec determinatio a deo non est 
      <lb ed="#P" n="95"/>determinatiua actionis. sed actionis secundum se. hec 
      <lb ed="#P" n="96"/>enim peccatum est a deo: nullomodo est concedenda. 
      <lb ed="#P" n="97"/>Ista tria non sufficiunt salua reuerentia illius 
      viri<lb ed="#P" n="98" break="no"/>quodlibet illorum est falsum. Prima consequentia licet 
      <lb ed="#P" n="99"/>in secunda propositione ponat indefinitum loco 
      vni<lb ed="#P" n="100" break="no"/>uersalis capit: alias nulla esset apparentia: et sic 
      ip<lb ed="#P" n="101" break="no"/>se capit vt patet eum legenti: sed siue illa 
      consequen<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tia est in prima figura vel ini quarta more galeni 
      <lb ed="#P" n="103"/>non refert: quia regula infallibilis est prima 
      antepre<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dicamentalis capiendo predicatum maioris 
      vniuer<lb ed="#P" n="105" break="no"/>saliter in minore. Et hoc etiam patet transponendo 
      <lb ed="#P" n="106"/>illas praemissas loco maioris ponendo minorem Et 
      <lb ed="#P" n="107"/>contra. si a. et. b. inferant. c. propositionem. b. praeposita 
      <lb ed="#P" n="108"/>a. cum a. eandem propositionem inferent. Secunda est 
      <lb ed="#P" n="109"/>consequentia est bona in darii: et hoc ita notum est in 
      <lb ed="#P" n="110"/>logica / quod probatione non eget. Si aliquis presidens in 
      <lb ed="#P" n="111"/>vico straminis hanc consequentiam negaret tunc erit 
      <lb ed="#P" n="112"/>per ora omnium in cena. Tertium deficit vbi dicit quod 
      <lb ed="#P" n="113"/>hec determinatio a deo non est determinatiua 
      ma<lb ed="#P" n="114" break="no"/>licie actionis: quia terminus a parte vnius extremi 
      <lb ed="#P" n="115"/>quemcunque terminum patitur ex parte alterius 
      pec<lb ed="#P" n="116" break="no"/>catum est a deo habet copulam in medio. Ista est 
      pro<lb ed="#P" n="117" break="no"/>positio: syllogismus est res alba siue falsa vel im 
      <lb ed="#P" n="118"/>possibilis quid nocumenti est: Etiam illa est vera 
      pro<lb ed="#P" n="119" break="no"/>positio est res nigra: patet de propositione scripta 
      <lb ed="#P" n="120"/>Et capias cappa in domo sagarii pendentem illa
      <pb ed="#P" n="186-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>intranti representat ad examen eunti in hac 
      do<lb ed="#P" n="2" break="no"/>mo est cappa locaticia: ergo illic dabitur cappa que est 
      <lb ed="#P" n="3"/>cathegorica propositio si a significans hominem esse 
      <lb ed="#P" n="4"/>animal propositio dicatur ob subordinationem ad 
      <lb ed="#P" n="5"/>mentalem: sic hec cappa propter eandem causam 
      pro<lb ed="#P" n="6" break="no"/>positio dicetur. Etiam potes immediate iungere 
      ter<lb ed="#P" n="7" break="no"/>minum secunde impositionis termino prime vt 
      pa<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tet: hic res cathegorica non est res hypothetica: 
      <lb ed="#P" n="9"/>vel signum cathegoricum non est signum hypotheticum. 
      <lb ed="#P" n="10"/>Sed dices in quodam sermone Augustinus dicit 
      <lb ed="#P" n="11"/>et recitatur in comuni vnius martyris secundum vsum 
      <lb ed="#P" n="12"/>romanum. Quicquid creauit deus laudat deum: poste se 
      <lb ed="#P" n="13"/>rogat nunquid aliquando ibi audistis quia laudat deum 
      <lb ed="#P" n="14"/>auaritia sic de heresi: luxu: et temulentia quaerit. 
      po<lb ed="#P" n="15" break="no"/>stea dicet omnia ista quare non laudant deum quia non 
      <lb ed="#P" n="16"/>sunt creata a deo. Respondetur: deus non causat 
      <lb ed="#P" n="17"/>auaritiam vel peccatum licet auaritiam causet: et de hoc 
      <lb ed="#P" n="18"/>superius dictum est.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d110933-d1e306">
      ¶ Dubitatur: an bona natura 
      <lb ed="#P" n="19"/>lia anime per peccatum possuut corrumpi.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d110933-d1e311">
      ¶ Ad hoc 
      <lb ed="#P" n="20"/>dicit iste doctor quod peccatum mortale bonum accidem 
      <lb ed="#P" n="21"/>tale non corrumpit nec bonum substantiale bene 
      au<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tem bonum naturale. Et si dicas si peccatum 
      morta<lb ed="#P" n="23" break="no"/>le hanc portionem boni naturalis corrumpit et illam: et 
      <lb ed="#P" n="24"/>non sunt infinita talia: ergo totum bonu naturale 
      <lb ed="#P" n="25"/>anime corrumpit. Item: si bonum naturale corrumpit 
      <lb ed="#P" n="26"/>bonum accidentale multo citius corrumpere debet. 
      <lb ed="#P" n="27"/>Ad ista respondet quod bonum naturale corrumpit 
      pec<lb ed="#P" n="28" break="no"/>catum: sed sunt infinita talia in anima: et sic semper ad 
      <lb ed="#P" n="29"/>huc bonum naturale remanet. Analogiam dat si 
      de<lb ed="#P" n="30" break="no"/>matur punctus a linea aut linea a superficie: aui 
      <lb ed="#P" n="31"/>angulus contingentie ab angulo rectilineo in 
      quoli<lb ed="#P" n="32" break="no"/>bet tamen istorum in infinitum est illud quod remanet 
      re<lb ed="#P" n="33" break="no"/>spectu eius quod demitur: sed dicit cum infinitum 
      mi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>nus sit peccatum veniale quam mortale in infinitum 
      mi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nus corrumpit: et in infinitu minus est illud quod 
      adi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>mit peccatum vemiale de bono quam illud quod adimit 
      morta<lb ed="#P" n="37" break="no"/>le: sicut infinite minus est illud quod adimit mortale de 
      bo<lb ed="#P" n="38" break="no"/>non quam illud quod remanet: sicut si adimatur punctus a linea: aut 
      <lb ed="#P" n="39"/>linea a superrficie: aut angulus contingentie ab agulo 
      re<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cto: in infinitum maius est quod remanet in quolibet istorum quam quae 
      <lb ed="#P" n="41"/>adimitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d110933-d1e361">
      ¶ Ad aliud argumentum de corruptione 
      bo<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ni accidentalis negat consequentiam: quia peccatum dicit 
      <lb ed="#P" n="43"/>in bono naturali est natum: et non in bono 
      acciden<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tali. Exemplum in simili dat vermis corrumpit illud 
      <lb ed="#P" n="45"/>in quo nascitur quamuis illud sit magis resissens: et 
      mi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>nus penetrabile quam illud in quo non nascitur quod 
      ta<lb ed="#P" n="47" break="no"/>men corrumpere non potest. Nec fundamentum est 
      <lb ed="#P" n="48"/>verum: nec modus sustinendi sufficit. Queritur: quid 
      <lb ed="#P" n="49"/>est illud bonum naturale si substantia animae tota anima 
      <lb ed="#P" n="50"/>euelletur per peccatum: immo per quodcunque peccatum 
      <lb ed="#P" n="51"/>cum non habeat partes: et si fuerit bonum 
      acciden<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tale non corrumpitur: sed quelibet res mundi est 
      sub<lb ed="#P" n="53" break="no"/>stantia vel accidens. Exempla sua non iuuant eum: 
      <lb ed="#P" n="54"/>tum primo non sunt ponenda puncta in linea 
      impar<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tibilia. Tum secundo si teneretur illa positio essent 
      <lb ed="#P" n="56"/>accidentia linee: et si debeat esse comparatio ad 
      pro<lb ed="#P" n="57" break="no"/>po situm oportet dare talia accidentia in bono 
      natu<lb ed="#P" n="58" break="no"/>rali que corrumpuntur: et tamen per eum peccatum non 
      <lb ed="#P" n="59"/>corrumpit esse accidentale. Ulterius si peccatum est 
      in<lb ed="#P" n="60" break="no"/>illo naturali prout dicit non erit accidens: quia ac¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>cidens accidenti non inheret saltem absolutum: non 
      lo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>quendo de quantitate quam multi vocant subiectum 
      <lb ed="#P" n="63"/>quoniam hoc hic non contingit: sed nulla est 
      sub<lb ed="#P" n="64" break="no"/>stantia in anima nisi ipsa anima. Ulterius et si accidens 
      <lb ed="#P" n="65"/>non sit subiectum peccati tamen est in eadem anima cum 
      <lb ed="#P" n="66"/>peccato vel ei propinquum: sed calor corrumpit 
      fri<lb ed="#P" n="67" break="no"/>gus propinquum ac si frigori inhereret. 
      Exem<lb ed="#P" n="68" break="no"/>plum de verme non est ad propositum non 
      corrum<lb ed="#P" n="69" break="no"/>pit illud quod non est ei propinquum contactu 
      ma<lb ed="#P" n="70" break="no"/>thematico: et da angulum rectilineum quemcunque 
      vo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>lueris in quo per protractionem linearum angulum 
      contin<lb ed="#P" n="72" break="no"/>gentie dabis scilicet: non est possibile quod habeas in 
      <lb ed="#P" n="73"/>finitos angulos in isto angulo rectilineo equales 
      <lb ed="#P" n="74"/>a angulo contingentie non communicantes: cum hoc 
      <lb ed="#P" n="75"/>tamen bene stat dictum mathematicorum quod quolibet 
      an<lb ed="#P" n="76" break="no"/>gulo rectilineo angulus contingentie est minor 
      <lb ed="#P" n="77"/>Preuiter dicitur bonum naturale anime est ipsa anima 
      <lb ed="#P" n="78"/>forma est maxima natura. secundo physicorum: 
      lice<lb ed="#P" n="79" break="no"/>interdum dicimus hominem prudentem vel ingeniosum 
      <lb ed="#P" n="80"/>habere bona naturalia: hoc est habet animam in 
      cor<lb ed="#P" n="81" break="no"/>pore bene disposito substantiam animae non diminuit 
      <lb ed="#P" n="82"/>nec diminuit gratiam non veniale: vt ex. xvii. 
      distin<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ctione primi patuit: sed propter peccatum mortale 
      <lb ed="#P" n="84"/>deus totam gratiam tollit: sed aliquod peccatum accidens cui 
      <lb ed="#P" n="85"/>contrariatur suapte natura medio tollit: vt dilectio 
      <lb ed="#P" n="86"/>odium corrumpit: et contra respectu eiusdem obiecti.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>