<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="76-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d45440"><!-- l2d14q5 -->
            <head xml:id="jb2v19-d45440-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="jb2v19-d45440-Hd1e103" type="question-title">An sit aliquod caelum aquaeum</head>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e106">
               <lb ed="#C" n="41"/>COntinuando materiam 
      celo<lb ed="#C" n="42" break="no"/>rum. Queritur an sit aliquod 
      ce<lb ed="#C" n="43" break="no"/>lum aqueum. hec questio non 
      <lb ed="#C" n="44"/>est facilis captu quomodo aqua 
      <lb ed="#C" n="45"/>super aliquos celos perma 
      <lb ed="#C" n="46"/>neat quin descendat. et si ibi 
      <lb ed="#C" n="47"/>maneret: quid commodi 
      affer<lb ed="#C" n="48" break="no"/>ret.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e126">
      ¶ In oppositum arguitur. 
      di<lb ed="#C" n="49" break="no"/>cit scriptura geneseos primo. dixit quoque deus. 
      <lb ed="#C" n="50"/>fiat firmamentum in medio aquarum et diuidat aquas 
      <lb ed="#C" n="51"/>ab aquis. vbi glosa interli nearis in verbo 
      aqua<lb ed="#C" n="52" break="no"/>rum dicit quarum superior pars in modum 
      cristalli<lb ed="#C" n="53" break="no"/>ni lapidis congelata est: inferior in matricem 
      re<lb ed="#C" n="54" break="no"/>dacta. Damascenus libro secundo. c. 0. dicit: quod deus 
      <lb ed="#C" n="55"/>locauit supera astra et solem aquam. alias ab illo 
      in<lb ed="#C" n="56" break="no"/>genti feruore iamque conflagrasset firmamentum: et 
      <lb ed="#C" n="57"/>abiisset in flamas. sed quia celum non suscipit 
      pe<lb ed="#C" n="58" break="no"/>grinas impressiones: illud est modici momenti. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e150">
               <lb ed="#C" n="59"/>¶ Pro solutione pono conclusiones duas. Prior 
      <lb ed="#C" n="60"/>est non est aqua eiusdem speciei cum aqua han¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>bemus super firmamentum. non quin deus potest 
      <lb ed="#C" n="62"/>illic ponere aquam et ipsam conseruare perpetuo si 
      <lb ed="#C" n="63"/>vellet. sed quia non decet ordinem vniuersi posita 
      <lb ed="#C" n="64"/>est conclusio. pro qua est ratio ante oppositum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e169">
      ¶ In 
      <lb ed="#C" n="65"/>super. nobiliora corpora semper sunt superiora vt 
      <lb ed="#C" n="66"/>superius diximus. sed nichil eiusdem speciei 
      spe<lb ed="#C" n="67" break="no"/>cialissime cum vera aqua est nobilius igne. 
      er<lb ed="#C" n="68" break="no"/>go illic non est celum aqueum capiendo aqueum 
      <lb ed="#C" n="69"/>prout diximus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e182">
      ¶ Secunda conclusio. illic est 
      ali<lb ed="#C" n="70" break="no"/>quod celum multum cum aqua conueniens: propterea 
      <lb ed="#C" n="71"/>dicit celum aqueum. sicut ioannes dictus est 
      he<lb ed="#C" n="72" break="no"/>ias. illud cclu est perspicuum clarum et frigefactiuum: 
      <lb ed="#C" n="73"/>licet non sit formaliter frigidum a tribus celis 
      su<lb ed="#C" n="74" break="no"/>premis non est neganda influentia. per 
      influen<lb ed="#C" n="75" break="no"/>tiam nisi sumns probare vnum celum quiescens in 
      pri<lb ed="#C" n="76" break="no"/>ma questione huius distinctionis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e200">
      ¶ Item: 
      scriptu<lb ed="#C" n="77" break="no"/>ra dicit aquas esse super firmamentum vt post 
      op<lb ed="#C" n="78" break="no"/>positum diximus in principio questionis. et psalmi 
      <lb ed="#C" n="79"/>sta benedicite aque que super celos sunt domino. Et 
      <lb ed="#C" n="80"/>alibi. Qui tegis aquis superiora eius. vel illic 
      per<lb ed="#C" n="81" break="no"/>aquam oportet intelligere angelos et spiritualiter. 
      <lb ed="#C" n="82"/>et hoc non. hanc via retractat augustinus 2. libro 
      <lb ed="#C" n="83"/>retractat. c. 6. quam ante posuit tertiodecimo 
      con<lb ed="#C" n="84" break="no"/>fessionum. vel aquam similem aque nostre in his 
      infe<lb ed="#C" n="85" break="no"/>rioribus. et hoc non ex priore conclusione. ergo 
      <lb ed="#C" n="86"/>oportet itelligere aquam sicut secunda conclusio dicit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e224">
      ¶ 
      Insuper<lb ed="#C" n="87" break="no"/>celum emprreum dicit igneum methaphorice. ergo 
      <lb ed="#C" n="88"/>nonum celum et decimumbicitur aqueum 
      methapho<lb ed="#C" n="89" break="no"/>rice.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e233">
      ¶ Contra priorem conclusionem arguitur aucto 
      <lb ed="#C" n="90"/>ritate augustini 2. super genesim ad litteram. qui 
      vi<lb ed="#C" n="91" break="no"/>detur velle quod sunt ibi aque quasi vaporaliter 
      su<lb ed="#C" n="92" break="no"/>spense ad modum quo videmus eas super istum 
      ae<lb ed="#C" n="93" break="no"/>rem inferiorem in loco nubium. nec tendunt ad inferio 
      <lb ed="#C" n="94"/>ra sicut nec iste quandin vaporaliter suspense sunt. 
      <lb ed="#C" n="95"/>Similiter dicit in questionibus ad orosium questio 
      <lb ed="#C" n="96"/>ne 26
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e251">
      ¶ Respondetur. dubie angustinus transit: 
      <lb ed="#C" n="97"/>et modum tangit quo aqua illic posset conseruari. 
      <lb ed="#C" n="98"/>potest etiam aliter illic conseruari. celum est solidum: 
      <lb ed="#C" n="99"/>quod nulla aqua diuidere potest.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e261">
      ¶ Secundo 
      ar<lb ed="#C" n="100" break="no"/>guitur contra eandem conclusionem. eidem rei 
      compe<lb ed="#C" n="101" break="no"/>tit diuersus modus in diuersis. sicut oleum quod 
      <lb ed="#C" n="102"/>ascendit in aqua et descendit in aere. ergo licet aqua 
      <lb ed="#C" n="103"/>in aere descedat: super celos stabit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e272">
      ¶ Tertio 
      ar<lb ed="#C" n="104" break="no"/>guitur. homo est minor mundus: octauo 
      phisico<lb ed="#C" n="105" break="no"/>rum. sed in homine cerebrum est frigidum de natura 
      <lb ed="#C" n="106"/>aque supremum in homine. ergo congruum est quod ita sit 
      <lb ed="#C" n="107"/>in maiore mundo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e283">
      ¶ Quarto arguitur. 
      vi<lb ed="#C" n="108" break="no"/>demus aliquos agiles ponere vitrum fermen 
      ple<lb ed="#C" n="109" break="no"/>num aqua in circulo ligneo: quem circulariter 
      mo<lb ed="#C" n="110" break="no"/>uent super caput: nulla gutta aque cadente propter 
      <lb ed="#C" n="111"/>celerem circuli girationem. ergo velox celi motus 
      im<lb ed="#C" n="112" break="no"/>pedit ne aqua cadat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e296">
      ¶ Quinto arguitur. distantia 
      <lb ed="#C" n="113"/>corporis naturalis impedit ipsum a suo loco 
      na<lb ed="#C" n="114" break="no"/>turali: et eius inclinationem ad locum naturalem 
      mi<lb ed="#C" n="115" break="no"/>nuit. et propter hoc graue quanto magis descendat 
      <lb ed="#C" n="116"/>ad locum naturalem: velocius descendit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e307">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#C" n="117"/>dicitur: oleum est vnum mixtum participans de atre in 
      <lb ed="#C" n="118"/>quo crescebat habens humidum aereum. et mixtum 
      mo<lb ed="#C" n="119" break="no"/>uetur secundum naturam elementi in eo dominantis. 
      pro<lb ed="#C" n="120" break="no"/>prterea ascendit super aquam: vt pauperes studentes
      <pb ed="#V" n="77-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>olei penuriam habentes parisii practicant in aere 
      de<lb ed="#C" n="2" break="no"/>scendit. quia de elementis inferioribus etiam 
      parti<lb ed="#C" n="3" break="no"/>cipat de sicco terrestri participat aqua est corpus 
      <lb ed="#C" n="4"/>simplex. insuper diximus quod aqua non possit celos 
      <lb ed="#C" n="5"/>penetrare. sed esset super celos superfiue. ad quid 
      <lb ed="#C" n="6"/>illic deseruiret.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e336">
      ¶ Ad tertium dicitur non est idem 
      in<lb ed="#C" n="7" break="no"/>minore mundo et maiore. cor nobilissimum hominis 
      <lb ed="#C" n="8"/>membrum si esset in vertice capitis: suo calore non 
      <lb ed="#C" n="9"/>sufficienter in cetera membra influeret: sicut 
      mul<lb ed="#C" n="10" break="no"/>ti de sole dicerent inter planetas. oculi et sensus 
      <lb ed="#C" n="11"/>positi sunt in parte suprema tanquam speculatores: 
      <lb ed="#C" n="12"/>vt in custodibus vrbium videre est. non est sic in 
      ma<lb ed="#C" n="13" break="no"/>iore mundo: in quo corpora suprema sunt 
      nobi<lb ed="#C" n="14" break="no"/>lissima.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e357">
      ¶ Ad quartum dicitur. illa aqua in vtuco 
      <lb ed="#C" n="15"/>non est extra circulum. et sic non est ad propositum. 
      <lb ed="#C" n="16"/>circulariter mouens aquam: semper eam tenet 
      super<lb ed="#C" n="17" break="no"/>circulum: et artificiosum modum mouendi 
      assuefactio<lb ed="#C" n="18" break="no"/>ne acquisiuit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e368">
      ¶ Ad quintum nego assumptum. 
      sem<lb ed="#C" n="19" break="no"/>per grauitas extra suum locum naturalem appetit 
      ip<lb ed="#C" n="20" break="no"/>sum adire. sed quod in fine motus celerius descendit: 
      <lb ed="#C" n="21"/>est propter duo. vnum propter impetum acquisitum 
      <lb ed="#C" n="22"/>aliud est minor resistentia medii. minus enim 
      re<lb ed="#C" n="23" break="no"/>sistit pedale aeris sue diuisioni quam centum pedes 
      <lb ed="#C" n="24"/>eiusdem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e384">
      ¶ Dubitatur: an in celis sint sex differentie 
      <lb ed="#C" n="25"/>positionum: scilicet ante / retro / sursum / deorsum / dex 
      <lb ed="#C" n="26"/>trum / sinistrum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e391">
      ¶ Respodetur. iste differentie 
      posi<lb ed="#C" n="27" break="no"/>tionum in aliquibus sumuntur ex natura rei: in aliqui 
      <lb ed="#C" n="28"/>bus methaphorice. In quibusdam animatis propter 
      <lb ed="#C" n="29"/>diuersarum operationum principia sumuntur ex natu 
      <lb ed="#C" n="30"/>ra rei. in aliis propter similitudinem ad illa. 
      Exem<lb ed="#C" n="31" break="no"/>plum in animali. in animato pars per quam sumitur 
      augmen<lb ed="#C" n="32" break="no"/>tum: dicitur sursum: prout est caput in animali et 
      ra<lb ed="#C" n="33" break="no"/>dix in arbore. homo est radix euersa: cuius rami: 
      <lb ed="#C" n="34"/>scilicet tibie: sunt deorsum que ramis arboris 
      re<lb ed="#C" n="35" break="no"/>spondetur. et quia arbor per radicem capit 
      alimen<lb ed="#C" n="36" break="no"/>tum: radix est sursum ex natura rei. In animali 
      su<lb ed="#C" n="37" break="no"/>mitur dextrum in ea parte in qua est principium 
      <lb ed="#C" n="38"/>motus localis. in illa parte est plus caloris et vis 
      <lb ed="#C" n="39"/>motiua fortior in illa parte est maior cordis 
      <lb ed="#C" n="40"/>influentia in calore: et maior epatis propinquitas 
      <lb ed="#C" n="41"/>hinc manu dextera scribimus et percutimus. pars 
      <lb ed="#C" n="42"/>opposita est sinistra. et licet aliquod sit animal 
      pa<lb ed="#C" n="43" break="no"/>raliticum vel homo magis vtens brachio sinistro 
      <lb ed="#C" n="44"/>quam dextero: et mulieres multe et alioqui viri 
      en<lb ed="#C" n="45" break="no"/>sem in latere dextero ferentes: vel indifferenter 
      <lb ed="#C" n="46"/>vtraque manu vtentes: vt aioth: vel dextera 
      orba<lb ed="#C" n="47" break="no"/>ti. tamen vocamus partem illam dexteram per quam 
      <lb ed="#C" n="48"/>communiter homines operantur. et ita in imagine 
      ho<lb ed="#C" n="49" break="no"/>minis loquimur. partem anteriorem illam in qua vigent 
      <lb ed="#C" n="50"/>sensus: et partem oppositam posteriorem appellamus. 
      <lb ed="#C" n="51"/>Ex his patet qualitercumque homo situatur in ipso 
      <lb ed="#C" n="52"/>est sursum et deorsum cum aliis quattuor 
      differen<lb ed="#C" n="53" break="no"/>tiis positionum ex natura rei: in arbore solum sursum 
      <lb ed="#C" n="54"/>et deorsum. in aliis autem partem celum versus 
      sur<lb ed="#C" n="55" break="no"/>sum et partem oppositam deorsum dicimus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e456">
      ¶ his 
      <lb ed="#C" n="56"/>suppositis dicitur. in celo non dantur iste partes ex 
      <lb ed="#C" n="57"/>natura rei: bene quidem similitudinarie. celi 
      mouen<lb ed="#C" n="58" break="no"/>tur omnes ab oriente ad occidentem. et si inferiores 
      <lb ed="#C" n="59"/>ad occidentem: tamen primum mobile solum ab 
      orien<lb ed="#C" n="60" break="no"/>te ad occidentem: quod inter celos motos est prin¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>cipium. hinc illa pars a qua motus ille localis 
      inci<lb ed="#C" n="62" break="no"/>pit potest vocari pars dextera: et pars opposita 
      <lb ed="#C" n="63"/>sinistra. Pro illo capiatur athlas celum circunuoluens 
      <lb ed="#C" n="64"/>ad imaginationem habens caput in polo 
      antarti<lb ed="#C" n="65" break="no"/>co et pedes in polo artico: manum dexteram in 
      orien<lb ed="#C" n="66" break="no"/>te: sinistram in occidente faciem habendo ad partem 
      celi<lb ed="#C" n="67" break="no"/>que est super nostrum hemispherium. huius gigantei 
      <lb ed="#C" n="68"/>viri (de quo fabulatur quod celum circunuoluat) 
      diffe<lb ed="#C" n="69" break="no"/>rentie positionum ex natura rei: methaphorice 
      si<lb ed="#C" n="70" break="no"/>miles partes in celo mensurant.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e493">
      ¶ Dubitatur vtrum 
      <lb ed="#C" n="71"/>pars celi non stellata sit a nobis visibilis. 
      Respon<lb ed="#C" n="72" break="no"/>detur probabiliter quod sic. probatio. quaelibet pars 
      ce<lb ed="#C" n="73" break="no"/>li est corpus transparens et luminis susceptiua. et 
      <lb ed="#C" n="74"/>celum est productiuum specierum eius.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e505">
      ¶ Forte dicis 
      <lb ed="#C" n="75"/>propter raritatem eius non videtur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e510">
      ¶ Contra. pars 
      <lb ed="#C" n="76"/>rara lune minus de lumine recipiens quam pars 
      be<lb ed="#C" n="77" break="no"/>ne illuminata etiam videtur. ergo hoc non sufficit. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e517">
               <lb ed="#C" n="78"/>¶ Sed hic quis dicere potest. licet pars lune 
      mi<lb ed="#C" n="79" break="no"/>nus illuminata videatur: tamen est densior parte 
      <lb ed="#C" n="80"/>celi non stellata.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e526">
      ¶ Contra hanc responsionem 
      ar<lb ed="#C" n="81" break="no"/>guitur. ex ea sequitur quod debemus de nocte videre 
      par<lb ed="#C" n="82" break="no"/>tes celi non stellatas sicut de die in media nocte 
      <lb ed="#C" n="83"/>sol non magis distat a medietate octaue sphere 
      <lb ed="#C" n="84"/>que est super nostrum hemispherium quam existens in 
      orien<lb ed="#C" n="85" break="no"/>te a parte octaue sphere que est in occidente. ergo 
      <lb ed="#C" n="86"/>si partem celi non stellatam videremus de die: equa 
      <lb ed="#C" n="87"/>liter eam de nocte videremus: quod est contra 
      sen<lb ed="#C" n="88" break="no"/>sum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e546">
      ¶ Preterea. licet ignis sit luminosus: non vi 
      <lb ed="#C" n="89"/>detur a nobis propter suam raritatem. sed celum est 
      ra<lb ed="#C" n="90" break="no"/>rius igne: cum sit nobilius. ergo celum non videtur. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e553">
               <lb ed="#C" n="91"/>¶ Respondetur in clara nocte videmus partes 
      fir<lb ed="#C" n="92" break="no"/>mamenti: sed non ita bene sicut de die. quia medium in 
      <lb ed="#C" n="93"/>quo sumus non est ita illuminatum. licet existens in 
      <lb ed="#C" n="94"/>tenebris videat existentem prope candelam: si totum 
      <lb ed="#C" n="95"/>medium esset illuminatum melius ipsum videret. 
      <lb ed="#C" n="96"/>etiam stelle sunt magis visibiles quam pars celi non 
      stel<lb ed="#C" n="97" break="no"/>lata. et minus visibile prope magis visibile visum 
      <lb ed="#C" n="98"/>multum actuans: minus videtur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d45440-d1e574">
      ¶ Ad secundum 
      conce<lb ed="#C" n="99" break="no"/>do illud de igne qui est super aerem. vides ignem in 
      <lb ed="#C" n="100"/>foco tuo protinus ascendere: et suapte naturauit 
      pro<lb ed="#C" n="101" break="no"/>ficisci in regionem suam. et ita faceret si non 
      extin<lb ed="#C" n="102" break="no"/>gueretur ab aere. et quanto est maior tanto altius 
      <lb ed="#C" n="103"/>ascendit quia non potest ita cito corrumpi. ergo non 
      <lb ed="#C" n="104"/>tendit stare in aere: nec sub eo. nec potest celos 
      <lb ed="#C" n="105"/>ascendere: ergo stat sub concauo orbis lune. sed 
      ra<lb ed="#C" n="106" break="no"/>ritas et distantia ignis facit quod non videatur. sed 
      ne<lb ed="#C" n="107" break="no"/>go quod celum sit rarius. et cum inniteris illi 
      probatio<lb ed="#C" n="108" break="no"/>ni eo quod celum est nobilius. hoc non concludit. stella est 
      <lb ed="#C" n="109"/>ita nobibilis ymo nobilior quam pars sui orbis ei vi 
      <lb ed="#C" n="110"/>cina: et tamen est densior pars orbis. sed propter 
      <lb ed="#C" n="111"/>distantiam magnam et orbium spissitudinem satis 
      confu<lb ed="#C" n="112" break="no"/>se celum videmus. quod altera pars melius quam altera 
      <lb ed="#C" n="113"/>videatur (stante eadem serenitate medii) esse 
      po<lb ed="#C" n="114" break="no"/>test quod illa pars est alia densior et plus luminis 
      <lb ed="#C" n="115"/>imbibit: vt est galacia pars celi octaui 
      parua<lb ed="#C" n="116" break="no"/>rum stellarum congeries que a partibus 
      gemi<lb ed="#C" n="117" break="no"/>norum venit regirans per principium 
      sagitta<lb ed="#C" n="118" break="no"/>rii in geminos: vt dicit pertholomeus in 
      almage<lb ed="#C" n="119" break="no"/>sti libro octauo capite 2. dicitur via lactea a 
      vul<lb ed="#C" n="120" break="no"/>garibus.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>