<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="48-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d28732"><!-- l2d6q1 -->
            <head xml:id="jb2v19-d28732-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jb2v19-d28732-Hd1e103" type="question-title">An primus angelus poterat appetere aequalitatem Dei</head>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e106">
      ¶ Distin. vi. 
      <lb ed="#C" n="113"/>CIrca hanc 
      distincti<lb ed="#C" n="114" break="no"/>onem sextam in qua magister 
      lo<lb ed="#C" n="115" break="no"/>quitur de peccatis demonum queram 
      <lb ed="#C" n="116"/>aliqua. Primo / an primus 
      ancgel<lb ed="#C" n="117" break="no"/>poterat appetere eqitatem dei. 
      <lb ed="#C" n="118"/>Secundo inquira oe peccatis 
      qui<lb ed="#C" n="119" break="no"/>bus peccauit ipse et alii angeli inferiores.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e124">
      ¶ Cit¬
      <pb ed="#V" n="49-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>ca prlmam ouas scito positiones. quarum prior tenet 
      <lb ed="#C" n="2"/>partem affirmatiuam questionis. secunda partem contradictoriam. 
      <lb ed="#C" n="3"/>vtramque parte in hac quaestione disputabimus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e137">
      ¶ Circa 
      prio<lb ed="#C" n="4" break="no"/>rem partem pono ouas conclusiones probabiles: 
      qua<lb ed="#C" n="5" break="no"/>rum prior est. primus angelus poterat appetere 
      equisi<lb ed="#C" n="6" break="no"/>tatem dei.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e147">
      ¶ Secunda oclusio: primus angelus appetit 
      <lb ed="#C" n="7"/>equalitatem dei.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e152">
      ¶ Prior conclusio probatur: equalitas 
      <lb ed="#C" n="8"/>dei est bonum appares. sed ess bonum apparens potest esst 
      <lb ed="#C" n="9"/>obiectum voluntatis in volendo. igitur. ininor est 
      cla<lb ed="#C" n="10" break="no"/>ra aliquod bonum apparens est obiectum voluntatis in 
      vo<lb ed="#C" n="11" break="no"/>lendo / nec potest dari discrimen de vno obiecto plus 
      <lb ed="#C" n="12"/>quam de alio maior patet equelitas dei est realiter bonum 
      <lb ed="#C" n="13"/>excellens: et in rerum natura in filio dei de quo apstols 
      <lb ed="#C" n="14"/>dicit. rapinam non arbitratus est et c. ergo est bonum 
      ap<lb ed="#C" n="15" break="no"/>parens.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e172">
      ¶ Secundo arguitur ad idem: si voluntas primi 
      an<lb ed="#C" n="16" break="no"/>geli non poteat velle ei equalitatem dei: hoc erat quia 
      <lb ed="#C" n="17"/>equelitate dei priimo angelo competere est impossibile: sed 
      <lb ed="#C" n="18"/>hoc non obstat. 3. Ethicorum voluntas est impossibilium 
      <lb ed="#C" n="19"/>et possumus velle nos esse lortales: licet putem 
      <lb ed="#C" n="20"/>illud nobis esse impossibile.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e185">
      ¶ Tertio arguit. 
      lpo<lb ed="#C" n="21" break="no"/>bile est obiectum intellectus. sed tam latum est obiectum 
      <lb ed="#C" n="22"/>voluntatis sicut intellectus. igitur. maior patet. satie 
      <lb ed="#C" n="23"/>coniter tenetur ab artistis quod impossibile est significa 
      <lb ed="#C" n="24"/>bile et imaginabile: propterea ponunt ampliationem 
      <lb ed="#C" n="25"/>ad quinque et patet ratione. intellectus apprehendit 
      ali<lb ed="#C" n="26" break="no"/>quid ess impossibile: alias de nullo impossibili dicere 
      <lb ed="#C" n="27"/>potest quod ipsum est tale. ergo impossibile terminat actum in 
      <lb ed="#C" n="28"/>tellectus nostri et est eius obiectum. et eodem modo 
      <lb ed="#C" n="29"/>actum intellectus increati quo ad apprehensionem. 
      <lb ed="#C" n="30"/>secus est quo ad iudicium. sed quicquid intellectus non 
      <lb ed="#C" n="31"/>ster apprehendit complexe vel incomplexe. voluntas non 
      <lb ed="#C" n="32"/>stra potest velle. secus est de intellectu increato qui non 
      <lb ed="#C" n="33"/>potest velle impossibile prime intentionaliter. quia tunc 
      <lb ed="#C" n="34"/>sua voluntas suam potentiam excederet: quod est in 
      <lb ed="#C" n="35"/>conueniens: secus est de nobis. crebriter nostra 
      volun<lb ed="#C" n="36" break="no"/>tas potentie limites transcendit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e222">
      ¶ Secunda 
      conclusio<lb ed="#C" n="37" break="no"/>probabile est: quod angelus equalitatem odi appetlit. 
      pa<lb ed="#C" n="38" break="no"/>tet conclusio. illam appetere potuit ex priori. et 
      au<lb ed="#C" n="39" break="no"/>ctoritates sunt hoc inuentes: nec rationes oppositum 
      <lb ed="#C" n="40"/>concludentes nec auctoritates. igitur. de 
      auctori<lb ed="#C" n="41" break="no"/>catibus patet. Isa. xilii. ascendam in celum et ero 
      s<lb ed="#C" n="42" break="no"/>milis altissimo. lam erat in celo epireo in quo 
      crae<lb ed="#C" n="43" break="no"/>tus erat ergo oportet quod intelligat de celo / 
      acte<lb ed="#C" n="44" break="no"/>trinitatis. qotem super illo psalmi qu non rapui: tuc 
      ex<lb ed="#C" n="45" break="no"/>soluebam. dicit glosa: quod eua sicut doiabolus 
      rape<lb ed="#C" n="46" break="no"/>re voluit diuinitatem. et Aug. in. . vetesta. quod 
      elec<lb ed="#C" n="47" break="no"/>tione inflatus voluit dici deus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e248">
      ¶ Contra 
      priorem<lb ed="#C" n="48" break="no"/>conclusionem arguitur. primus angelus non peccauit 
      <lb ed="#C" n="49"/>ex passione: nec ex ignorantia praue doispositionis 
      <lb ed="#C" n="50"/>quia tunc pena praecessisset culpam: sed ex electione: sed 
      <lb ed="#C" n="51"/>electio non est lpossibililium iii. Ethicorum. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e260">
               <lb ed="#C" n="52"/>¶ Respondetur. electio biphariam capitur. vno modo: 
      <lb ed="#C" n="53"/>vt dicat noticiam completam et perfectam ad peccatum 
      <lb ed="#C" n="54"/>cfficieneem. et sic nego. Alio modo pro actu 
      volun<lb ed="#C" n="55" break="no"/>tacis sequenti discursum sillogismi practici. et sic 
      conco<lb ed="#C" n="56" break="no"/>do. electio hoc modo est actus voluntatis capiens 
      <lb ed="#C" n="57"/>vnam partem rationum ad vnam partem contradictionis 
      <lb ed="#C" n="58"/>adductam: modo circa scitum impossibile non 
      discur<lb ed="#C" n="59" break="no"/>rimus nec alteram partem eligimus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e280">
      ¶ Sed contra. 
      <lb ed="#C" n="60"/>per te voluntas potest impossibile velle. ergo potest vel
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>le inquirere media ad tale impossibile et sic 
      effi<lb ed="#C" n="62" break="no"/>caciter potest impossibile velle cum laboret quantum in 
      <lb ed="#C" n="63"/>eo est ad talia media habenda. non est de ratione 
      <lb ed="#C" n="64"/>volitionis efficacis quod consequatur intentum
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e296">
      ¶ Secum 
      <lb ed="#C" n="65"/>do arguitur. nichil voluntas potest velle nisi quia 
      <lb ed="#C" n="66"/>est prius intellectum. ergo angelum esse deo equalem 
      <lb ed="#C" n="67"/>oportuit prlus esse intellectum: et non ab intellectu 
      <lb ed="#C" n="68"/>errante: quia sic pena precessisset culpam. vel ab 
      in<lb ed="#C" n="69" break="no"/>tellectu non crrante: et hoc est sinpossibile. quia 
      in<lb ed="#C" n="70" break="no"/>tellectus non errans non potest ostendere illud quod 
      <lb ed="#C" n="71"/>includit conradictionem. Respondetur: concedendo 
      <lb ed="#C" n="72"/>tam antecedens / quam consequens: sed non oportet 
      <lb ed="#C" n="73"/>habere ludicium previum. sufficit noticia simplex. 
      vo<lb ed="#C" n="74" break="no"/>co omnem noticiam simplicem in proposito que non est 
      <lb ed="#C" n="75"/>propositio vel eius iudicium. modo in noticia 
      simpli<lb ed="#C" n="76" break="no"/>ci non est error. deceptio et error sunt passiones 
      <lb ed="#C" n="77"/>assensus propositonalis. modo per noticiam 
      simpli<lb ed="#C" n="78" break="no"/>cem intellectus potest apprehendere et montem / et 
      <lb ed="#C" n="79"/>angelum: et confcrre vnum alteri ad compositionem 
      <lb ed="#C" n="80"/>vnius totius. et voluntas potest proportionabiliter 
      <lb ed="#C" n="81"/>velle: vt in ampliationibus et appellationibus 
      ar<lb ed="#C" n="82" break="no"/>tiste practicare solent.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e338">
      ¶ Sed queris: quid est 
      ob<lb ed="#C" n="83" break="no"/>iectum intellectus et voluntatis:
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e343">
      ¶ Respondetur 
      <lb ed="#C" n="84"/>illud ad quod terminatur actus intelligendi vel 
      vo<lb ed="#C" n="85" break="no"/>lendi: est obiectum vtriusque. modo vterque actus 
      ter<lb ed="#C" n="86" break="no"/>minatur ad possibile scilicet ad montem et ad 
      ange<lb ed="#C" n="87" break="no"/>lum et ad vnionem compositionis vnius: quod est impos 
      <lb ed="#C" n="88"/>sibile: et sic collectiue et totaliter terminatur ad 
      im<lb ed="#C" n="89" break="no"/>possibile partialiter ad possibilia.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e359">
      ¶ Siliter intelle 
      <lb ed="#C" n="90"/>ctus hahabet noticiam apprehensiua totius complexi. 
      <lb ed="#C" n="91"/>et in apprehensiua non iudicatiua non consistit error. 
      <lb ed="#C" n="92"/>ocus apprehendit hanc: homo est asinus. cum illuo 
      <lb ed="#C" n="93"/>totum est apprehensum voluntas non fertur in incog 
      <lb ed="#C" n="94"/>nitum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e373">
      ¶ Tertio arguitur. primum angelum ess equa 
      <lb ed="#C" n="95"/>lem deo includit contradictionem. ergo illud totum non 
      <lb ed="#C" n="96"/>est obiectum volibile consequentia tenet. nichil est 
      <lb ed="#C" n="97"/>obiectum voluntatis nisi ens possibile.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e382">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#C" n="98" break="no"/>detur: si subiectum antecedentis caplatur materiali 
      <lb ed="#C" n="99"/>ter sicut capitur de virtute sermonis. quia subiectum 
      <lb ed="#C" n="100"/>prime respectu praedicatis secunde intentionis: sic nego anterus. 
      <lb ed="#C" n="101"/>si significatiue et adhuc antecens est falsum. ratio. quando 
      <lb ed="#C" n="102"/>angelum esse equalem oeo nichil aliud ess debet quam an 
      <lb ed="#C" n="103"/>gelus existens equalis dec. modo nichil tale est quin 
      <lb ed="#C" n="104"/>obliquus ponitur cum verbo: resoluatur tota oratio in 
      <lb ed="#C" n="105"/>rectos cum participio pesquentis tporis: et tunc erit equiua est 
      <lb ed="#C" n="106"/>tiavtrobique: hoc dico: vt chemerina complexe 
      sig<lb ed="#C" n="107" break="no"/>nificabilia. gre. ariminensis effugias et quorundam 
      <lb ed="#C" n="108"/>artistarum. loco ergo de ly angelum esse equalem deo 
      <lb ed="#C" n="109"/>pone: angelus existens equalis deo. modo hoc totum non 
      <lb ed="#C" n="110"/>supponit respectu copule illius propositionis. et 
      <lb ed="#C" n="111"/>per consequens tota propon est falsa et licet hoc totum non 
      <lb ed="#C" n="112"/>supponit: et acciperetur subiectum ad imaginati 
      <lb ed="#C" n="113"/>onem pro angelo: adhuc propositio ipsa est falsa. 
      <lb ed="#C" n="114"/>angelus non includit contradictionem. ratio contra 
      <lb ed="#C" n="115"/>dictio nichil aliud est nisi duce prponnes 
      contradi<lb ed="#C" n="116" break="no"/>ctorie. modo angelus non est tales propositiones 
      <lb ed="#C" n="117"/>nisi intelligas ad hunc sensum angelus in mente 
      <lb ed="#C" n="118"/>apprehendit duo contradictoria. et hoc non est ad 
      <lb ed="#C" n="119"/>propositum si intelligas vt pretendis: agelum ess equa 
      <lb ed="#C" n="120"/>lem deo includit contradictionem. hoc est: infert
      <pb ed="#V" n="49-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>duo contradictoria capiendo terminos significatiue 
      <lb ed="#C" n="2"/>hoc concedo. sed nullomodo sequitur. propterea quod hoc 
      <lb ed="#C" n="3"/>totum non est volibile: cum diximus probabile est quod 
      in<lb ed="#C" n="4" break="no"/>possibile est obiectum intellectus nostri et volunta 
      <lb ed="#C" n="5"/>tis etiam.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e450">
      ¶ Quarto arguitur. bene sequitur. Prinius 
      <lb ed="#C" n="6"/>angelus est equalis deo. ergo primus angelus non est. 
      <lb ed="#C" n="7"/>afcis est volitum a primo angelo per te. ergo et consequens. sed 
      <lb ed="#C" n="8"/>hoc est falsum omne ens appetit se permanere in esse 
      con<lb ed="#C" n="9" break="no"/>sequentia patet. si aliqua consequena est bona cuius atfces est 
      vo<lb ed="#C" n="10" break="no"/>litum / consequens est volitum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e463">
      ¶ Rspondetur concedendo consequenam ex 
      <lb ed="#C" n="11"/>impossibili sequitr quodlibet. sed non sequitur: si antecedens 
      <lb ed="#C" n="12"/>est volitum quod consequens sit volitum nisi consequena esset volita ess 
      <lb ed="#C" n="13"/>bona: siue sequatur per locum intrisecum / siue locum 
      ex<lb ed="#C" n="14" break="no"/>trinsecum per locum extrinsecum patet. non sequitur: sortes 
      <lb ed="#C" n="15"/>vult adire brltanniam. ergo sortes vult transire 
      naui<lb ed="#C" n="16" break="no"/>gio per mare. nec sequitur sortes vult esse homo. ergo 
      <lb ed="#C" n="17"/>sortes vult esse animal propter appellationem 
      rationio<lb ed="#C" n="18" break="no"/>quam important actus intellectus et voluntatis. in 
      effectu<lb ed="#C" n="19" break="no"/>dico non esse inconuenlens quod quis velit aliquid ad quod 
      <lb ed="#C" n="20"/>sequitur ipsum non esse: sed non habet respectum 
      <lb ed="#C" n="21"/>ad illud non esse: et si illa sint probabiliter dicta: sor 
      <lb ed="#C" n="22"/>tes potest velle habere beatitudinem gratis: vel ess 
      <lb ed="#C" n="23"/>equalis deo secundum substantiam: vel esse vnus deus: et 
      so<lb ed="#C" n="24" break="no"/>lus. non habeo pro inconuenienti: quod aliquis velit inor 
      <lb ed="#C" n="25"/>dinate se non esse immo hoc totum est obiectum volibi 
      <lb ed="#C" n="26"/>le a voluntate creata. multi efficaciter volebant 
      se<lb ed="#C" n="27" break="no"/>non ess: et hoc sua spote ad effectum deduxerunt: vt 
      ca<lb ed="#C" n="28" break="no"/>to vticensis lucret a / et multi alii. licet omne ens 
      appe<lb ed="#C" n="29" break="no"/>tat se permanere in esse i. Phisicorum: hoc est 
      appetitu<lb ed="#C" n="30" break="no"/>naturali: tamen actu elicito volebant oppositum. appetitus 
      <lb ed="#C" n="31"/>liber est respectu vtriusque partis condictonis. Alia est via 
      <lb ed="#C" n="32"/>communior apud theologos quae est hec: quod voluntas ex 
      <lb ed="#C" n="33"/>libertate sua tota non potest velle impossibile per se 
      <lb ed="#C" n="34"/>scitum esse tale. pro cuius vberiori intelligentia: vt 
      <lb ed="#C" n="35"/>videas sensum de quo contendatur: sermo debet 
      <lb ed="#C" n="36"/>esse de volitione habente obiectum complexum 
      impossibi<lb ed="#C" n="37" break="no"/>le: quam voco cathegoricam. vt volo esse equalis dec 
      <lb ed="#C" n="38"/>vellem esse deus si esset possibile: totum illud obiectum 
      <lb ed="#C" n="39"/>conditionale est possibile. et de hoc non est difficultas. 
      <lb ed="#C" n="40"/>sed velle cadens super partem eius super impossibile cadit. 
      <lb ed="#C" n="41"/>hoc praemisso suadetur assumptum: quando est aliquod cognitum 
      in<lb ed="#C" n="42" break="no"/>possibile: vt pote immortalitas respectu homis: dici 
      <lb ed="#C" n="43"/>mus vellem esse immortalis si deo placeret: vel si ex 
      <lb ed="#C" n="44"/>set possibile optatine: ac si non possumus velle 
      impossi<lb ed="#C" n="45" break="no"/>bile scitum ess tale.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e541">
      ¶ Secundo arguitur ad idem sint 
      sor<lb ed="#C" n="46" break="no"/>tes et plato laborantes morbo. habeat sortes 
      fir<lb ed="#C" n="47" break="no"/>mum iudicium quod morietur nec quod medicina ei quicqua 
      pro<lb ed="#C" n="48" break="no"/>dest. habeat plato iudicium quod medicina ei prode 
      <lb ed="#C" n="49"/>rit: et potest sanitatem consequi. tunc sic. Plato 
      po<lb ed="#C" n="50" break="no"/>test habere volitionem efficacem sanitatis et 
      la<lb ed="#C" n="51" break="no"/>borare efficaciter pro mediis consequendi finis 
      i<lb ed="#C" n="52" break="no"/>lius. propterea efficax vocatur: quia finem efficere 
      <lb ed="#C" n="53"/>potest. non autem sortes secundum aduersarios. sed 
      pro<lb ed="#C" n="54" break="no"/>bo quod non si habeat volitionem cathegoricam: quia 
      <lb ed="#C" n="55"/>tunc ille due volitiones erunt eiusdem speciei: cum 
      <lb ed="#C" n="56"/>babeant obiecta similia et cetera ad identitatem 
      <lb ed="#C" n="57"/>specificam pertinentia. et si ad iudicium in 
      platone<lb ed="#C" n="58" break="no"/>confugias: dicere non potes: cum sortes habeat 
      <lb ed="#C" n="59"/>velle cathegoricum: quare non poterit efficaciter 
      <lb ed="#C" n="60"/>laborare pro mediis consequendi finis dicti.
      <cb ed="#P" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e578">
               <lb ed="#C" n="61"/>¶ Tertio arguitur. desperans non potest velle beati 
      <lb ed="#C" n="62"/>tudinem nec habere actum voluntatis spei stante 
      iudi<lb ed="#C" n="63" break="no"/>cio intellectus quod ipse damnabitur. vt in distin. xxvi. 
      <lb ed="#C" n="64"/>doctores practicare solent. igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e590">
      ¶ Contra ista viam 
      <lb ed="#C" n="65"/>sunt argumenta probantia conclusionem oppositam.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e595">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#C" n="66"/>primum nego quod equalitas dei sit apparens bonum 
      il<lb ed="#C" n="67" break="no"/>li qui iudicat illud impossibile si quis iudicat a. esse ei 
      <lb ed="#C" n="68"/>impossibilenunquam iudicat a. esse ei bonum 
      appa<lb ed="#C" n="69" break="no"/>rens.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e606">
      ¶ Ad secundum: voluntas est impossibilium ii 
      <lb ed="#C" n="70"/>Ethicorum: verum est conditionaliter capiendo partem ober 
      <lb ed="#C" n="71"/>iecti ipossibilem: sed totale est possibile.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e613">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#C" n="72" break="no"/>tium negatur assumptum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e618">
      ¶ Quarto arguitur. primus 
      <lb ed="#C" n="73"/>angelus voluit habere btintudinem a se: et sic aliquo 
      <lb ed="#C" n="74"/>modo esse equalis deo. et hoc sciebat primus 
      ange<lb ed="#C" n="75" break="no"/>lus esse impossibile. ergo voluit impossibile: vel saltem 
      <lb ed="#C" n="76"/>impossibile voluit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e629">
      ¶ Ad quartum dico: quod primus 
      an<lb ed="#C" n="77" break="no"/>gelus potuit illud non scire. licet ante peccatum non erat 
      <lb ed="#C" n="78"/>in eo error: erat tamen nescientia huius vel illius et multo 
      <lb ed="#C" n="79"/>rumforte non requiritur lumen glorie in angelis ad hoc 
      <lb ed="#C" n="80"/>quod ad eorum btintudinem cooperentur. et si requiratur: 
      <lb ed="#C" n="81"/>non constabat primo angelo. poterat non considerare 
      <lb ed="#C" n="82"/>perfecte super hoc. solutio in hoc consistit. nichil 
      po<lb ed="#C" n="83" break="no"/>terat expetere quod iudicabat impossibile. appett 
      a<lb ed="#C" n="84" break="no"/>liquid circa quod habebat noticiam quod erat 
      possibi<lb ed="#C" n="85" break="no"/>le haberi. sed non fodiebat de modo quo habere 
      de<lb ed="#C" n="86" break="no"/>buit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e654">
      ¶ Quinto arguitur. homo experitur in se: quod habet 
      <lb ed="#C" n="87"/>velle respectu impossibilis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e659">
      ¶ Sexto arguitur. 
      gigan<lb ed="#C" n="88" break="no"/>tes extruere volebant turrim ad celum Gefn. xi. hoc 
      <lb ed="#C" n="89"/>iudicabant impossibile.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e666">
      ¶ Septio: cayus caligula 
      <lb ed="#C" n="90"/>iecit sagittas contra iouem. vide sueto.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e671">
      ¶ Octauo 
      ar<lb ed="#C" n="91" break="no"/>guitur. voluntasest libera respecta sui actus. ergo 
      re<lb ed="#C" n="92" break="no"/>spectu cuiuscumque obiecti potest suum actum elicere in 
      <lb ed="#C" n="93"/>volendo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e680">
      ¶ Ad quintum nego. sed habet velle optatiuum: 
      <lb ed="#C" n="94"/>quod tenebrose apud antiquos vocatur velleitas / vl 
      <lb ed="#C" n="95"/>velle complacentie vel velle remissum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e687">
      ¶ Respnondetur ad 
      <lb ed="#C" n="96"/>sextum: volebant altam turrim extruerevt se a 
      diluuio<lb ed="#C" n="97" break="no"/>praeseruarent in quo humanum genus ferme lam 
      paulo<lb ed="#C" n="98" break="no"/>ane succubuit. volebant suam tamam parpetuare vt illic 
      <lb ed="#C" n="99"/>dicitur. vel illi stolidi viri poterant illud iudicare 
      <lb ed="#C" n="100"/>poslibile. et quid mirum si operarentur. quemadmodum 
      <lb ed="#C" n="101"/>si sortes a. putaret esse ei possibile: quod in rei verita 
      <lb ed="#C" n="102"/>te est ei impossibile: potest illud iudicatiue et 
      cathego<lb ed="#C" n="103" break="no"/>rice velle.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e708">
      ¶ Ad septimum voluit solum iouem content 
      <lb ed="#C" n="104"/>nere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d28732-d1e713">
      ¶ Ad octauum dicitur: voluntas non est libera 
      re<lb ed="#C" n="105" break="no"/>spectu sui actus quod quencumque actum quo ad 
      intensio<lb ed="#C" n="106" break="no"/>nem possit habere est tatus. sic est status ex parte 
      ob<lb ed="#C" n="107" break="no"/>iecti. Non soluam argumenta conra secundam conclusionem quoi 
      proce<lb ed="#C" n="108" break="no"/>dunt de facto: et ex consequenti interunt vnam de possibili
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>