<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="182-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d108856"><!-- l2d43q2 -->
            <head xml:id="jb2v19-d108856-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jb2v19-d108856-Hd1e103" type="question-title">An sit dabilis actus venialis in actu voluntatis spontaneo circa cuiuscumque praecepti vel prohibitionis materiam</head>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e106">
      ¶ Questio. 2. 
      <lb ed="#C" n="28"/>QUeritur an sit dabilis actus 
      ve<lb ed="#C" n="29" break="no"/>nialis in actu voluntatis 
      spon<lb ed="#C" n="30" break="no"/>taneo circa cuiuscumque 
      prece<lb ed="#C" n="31" break="no"/>pti vel prohibitionis materiam 
      <lb ed="#C" n="32"/>non loquimur hic de 
      appeti<lb ed="#C" n="33" break="no"/>tu sensitiuo: sed solum de volunta 
      <lb ed="#C" n="34"/>te: vt voluntas eut
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e124">
      ¶ Respondetur 
      commu<lb ed="#C" n="35" break="no"/>niter per duas propositiones. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e129">
               <lb ed="#C" n="36"/>¶ Quarum prior est. Quilibet actus voluntatis 
      deli<lb ed="#C" n="37" break="no"/>beratus contra materia prohibitam sub pena peccati 
      <lb ed="#C" n="38"/>mortalis est peccatum mortale. Probatur hec 
      co<lb ed="#C" n="39" break="no"/>clusio. Aliquod est peccatum mortale et non nisi 
      cir<lb ed="#C" n="40" break="no"/>ca obiectum prohibitum sub pena peccati mortalis. 
      <lb ed="#C" n="41"/>et in actu deliberato. Ista conclusio est certa apud 
      om<lb ed="#C" n="42" break="no"/>nes propterea eam rationibus vallare inane est. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e148">
               <lb ed="#C" n="43"/>¶ Secunda conclusio. Consensus surrepticius vel 
      indelibe<lb ed="#C" n="44" break="no"/>ratus circa materiam prohibitam sub pena peccati 
      mor<lb ed="#C" n="45" break="no"/>talis est solum peccatum veniale.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e157">
      ¶ Se contra ista secunda 
      <lb ed="#C" n="46"/>conclusionem argumetabor inquisitiue. et hoc sic. Iste 
      <lb ed="#C" n="47"/>consensus indeliberatus vel surrepticius est actus 
      volun<lb ed="#C" n="48" break="no"/>tatis liber circa materiam prohibitam sub pena peccati 
      <lb ed="#C" n="49"/>mortalis. ergo iste consensus est peccatum mortale 
      con<lb ed="#C" n="50" break="no"/>sequentia videtur plana intelligenti. et antecedens est notum quia 
      <lb ed="#C" n="51"/>de tali actu loquimur impresentiarum. Si dicas per 
      <lb ed="#C" n="52"/>surrepticium et indeliberatum actum in breui morula 
      <lb ed="#C" n="53"/>elicitum intelliges.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e177">
      ¶ Contra hoc arguitur. quis potest mereri 
      <lb ed="#C" n="54"/>et demereri in instanti: vt ex decima septia dist. 
      primi<lb ed="#C" n="55" break="no"/>patuit: et si teneatur oppositum cum actus voluntatis per ve 
      <lb ed="#C" n="56"/>timum instans non esse originem capit quam primum fuerit 
      <lb ed="#C" n="57"/>habebit sufficiens tempus ad peccatum mortale. ergo illic 
      <lb ed="#C" n="58"/>non est euasio. Si per actum surrepticium vel indelibera 
      <lb ed="#C" n="59"/>tum actum remissum intelligas.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e193">
      ¶ Contra hoc arguitur. 
      <lb ed="#C" n="60"/>Quelibet pars peccati mortalis commissionis (de est
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>nunc loquimur) est peccatum mortale. ergo non datur aliqua 
      <lb ed="#C" n="62"/>pars quantecumque remissionis circa materiam sub pena 
      <lb ed="#C" n="63"/>peccati mortalis vetitam quin erit peccatum mortale: saltem 
      <lb ed="#C" n="64"/>non erit fuga per remissionem actus: quia vnum peccatum 
      mor<lb ed="#C" n="65" break="no"/>tale pure partibiliter elicetur: et sic remississimum 
      <lb ed="#C" n="66"/>mortale non dabis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e213">
      ¶ Ceterum quaeritur abs te quot 
      <lb ed="#C" n="67"/>gradus actus debet habere antequam est peccatum 
      morta<lb ed="#C" n="68" break="no"/>le loquendo de minio quo ad remissionem vel 
      maxi<lb ed="#C" n="69" break="no"/>mo quod non. Et responsionem sufficientem habere non 
      po<lb ed="#C" n="70" break="no"/>tes Istis duabus responsionibus tamnquam rationabilibus eiectis 
      <lb ed="#C" n="71"/>circa alia quae plus apparentie habent insistamus: vel 
      <lb ed="#C" n="72"/>actus vocatur indeliberatus in voluntate: qiahabet 
      no<lb ed="#C" n="73" break="no"/>ticiam simplicem in intellectu: et deliberatus: quia habet 
      <lb ed="#C" n="74"/>iudicium complexum. sed hoc improbatur. Primus 
      ange<lb ed="#C" n="75" break="no"/>lus volebat habere equalitatem dei. vt in sexta dist. 
      <lb ed="#C" n="76"/>dictum est: et tamen non habuit iudicium complexum in 
      intelle<lb ed="#C" n="77" break="no"/>ctu quod equalitas dei erat a se appetenda: sed solum 
      ha<lb ed="#C" n="78" break="no"/>buit noticiam simplicem apprehensiuam rerum significa 
      <lb ed="#C" n="79"/>tarum per extrema. hoc communius approbatur Preter 
      <lb ed="#C" n="80"/>ea illud probatur ratione: dato quod quis habuerit dicta 
      <lb ed="#C" n="81"/>men prudentiale in intellectu volunt as potest contraire 
      <lb ed="#C" n="82"/>illo dictato ex libertate sua: sed non potest simul esse 
      iu<lb ed="#C" n="83" break="no"/>dicium in intellectu quod illud est faciendum. ergo sine 
      iudi<lb ed="#C" n="84" break="no"/>cio de aliquo faciendo voluntas potest peccare. Non 
      <lb ed="#C" n="85"/>iuuat currere ad imperfectionem iudicii: quia si noticia 
      <lb ed="#C" n="86"/>apprehensiua rerum significatarum per extrena 
      proposi<lb ed="#C" n="87" break="no"/>tionis sufficit ad peccadum mortaliter. a fortiori 
      <lb ed="#C" n="88"/>quodlibet iudicium sufficiet. ergo oportet dicere 
      <lb ed="#C" n="89"/>quemlibet consensum voluntatis libere elicitum esse peccatum 
      <lb ed="#C" n="90"/>mortale: semper loquor circa materiam prohibita 
      sub<lb ed="#C" n="91" break="no"/>pena peccati mortalis
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e270">
      ¶ Forte dicis: quando voluntas 
      fer<lb ed="#C" n="92" break="no"/>tur in obiectum sine noticia tunc erit peccatum veniale: 
      <lb ed="#C" n="93"/>quando cum sufficiente noticia prima erit peccatum mortale. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e278">
               <lb ed="#C" n="94"/>¶ Contra hoc argumentor: voluntas non fertur 
      <lb ed="#C" n="95"/>in incognitum. ergo circa quodcunque obiectum 
      vo<lb ed="#C" n="96" break="no"/>luntas habet suum actum intellectus prius 
      tem<lb ed="#C" n="97" break="no"/>pore vel natura suum actum habet: et lam (vt supra) 
      <lb ed="#C" n="98"/>ritur quid intelligis per noticiam imperfectam vel 
      <lb ed="#C" n="99"/>noticiam remissam vel iudicium: Et arguitur vt 
      <lb ed="#C" n="100"/>supra.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e296">
      ¶ Forte dicis: solus habitus producit 
      ac<lb ed="#C" n="101" break="no"/>tum voluntate non concurrente ad illum 
      consen<lb ed="#C" n="102" break="no"/>sum: vt patet in habituato: iurare. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e303">
               <lb ed="#C" n="103"/>¶ Contra hoc arguitur. Tunc ille actus non erit 
      ip<lb ed="#C" n="104" break="no"/>sius voluntatis elicitiue: licet bene ei inhereat. et per consequens 
      <lb ed="#C" n="105"/>non habebit dominium voluntas super illum actum. 
      er<lb ed="#C" n="106" break="no"/>go ei non imputabitur. Item inconueniens est 
      pone<lb ed="#C" n="107" break="no"/>re habitum qui est instrumentum intellectus vel voluntat: 
      <lb ed="#C" n="108"/>posse producere actum sine principali agente: scilicet 
      <lb ed="#C" n="109"/>ipsa anima. quod patet: quia tunc produceret actum 
      <lb ed="#C" n="110"/>in dormiente cum non requiratur concursus ipsius 
      volun<lb ed="#C" n="111" break="no"/>tatis per te. Item tunc homo vt in ratione 
      necessitabi<lb ed="#C" n="112" break="no"/>tur exire in actum imperatum ab illo actu 
      interi<lb ed="#C" n="113" break="no"/>ori: vt in homicidium vel aliquod huiusmodi: quod 
      <lb ed="#C" n="114"/>est inconueniens. Forte dicis: talis peccat: quia ille 
      <lb ed="#C" n="115"/>actus ex culpa est genitus: et sic actus ab habitu 
      me<lb ed="#C" n="116" break="no"/>diate procedens mediate est in potestate nostra: 
      <lb ed="#C" n="117"/>quia actus productiui habitus erat in potestate 
      no<lb ed="#C" n="118" break="no"/>stra: sicut probat Aristoteles. Tertio Ethi de 
      la<lb ed="#C" n="119" break="no"/>pide a nobis proiecto qui iam est in medio.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e342">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#C" n="120"/>tunc habebimus quod si habitus ex culpis mortalibus
      <pb ed="#V" n="182-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>generetur quod actus ab illo solo habitu procedens erit 
      <lb ed="#C" n="2"/>peccatum mortale. Preterea: si quempia peniteat 
      ac<lb ed="#C" n="3" break="no"/>tum malorum preteritorum similiter et habituum si 
      <lb ed="#C" n="4"/>volueris iam actus procedens ab illo habitu 
      nul<lb ed="#C" n="5" break="no"/>lo pacto erit peccatum sicut alii dicunt: si quis peni 
      <lb ed="#C" n="6"/>tuerit de excessiuo potu antequam temulentiam 
      to<lb ed="#C" n="7" break="no"/>taliter incurrat occidendo non peccat. Fortasse 
      <lb ed="#C" n="8"/>dicis: satius est propter ista tenere quod quilibet actus 
      <lb ed="#C" n="9"/>voluntatis (vt voluntas est) contra preceptum obligans 
      <lb ed="#C" n="10"/>sub pena peccati mortalis est peccatum mortale. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e373">
               <lb ed="#C" n="11"/>¶ Sed contra hoc arguitur. Ex illo sequitur quod 
      qui<lb ed="#C" n="12" break="no"/>cunque peierat ex habitu surrepticie peccat 
      morta<lb ed="#C" n="13" break="no"/>liter quod est contra communem doctrinam 
      theo<lb ed="#C" n="14" break="no"/>logorum: et expresse contra Augustinum de incauto 
      <lb ed="#C" n="15"/>periurio exemplificantem vbi nominat peccata 
      <lb ed="#C" n="16"/>venialia distincta a mortalibus: vt patet vigesima 
      <lb ed="#C" n="17"/>quinta distinctione. caps. vnum horarium: circa 
      fi<lb ed="#C" n="18" break="no"/>nem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e393">
      ¶ Secundo arguitur. pene restringende sunt 
      <lb ed="#C" n="19"/>et potissimum culpe quae sunt maxime penarum: sed si tene 
      <lb ed="#C" n="20"/>amus oppositum vla dei artabimus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e401">
      ¶ Tertio sic 
      <lb ed="#C" n="21"/>arguitur. Occidens hominem in ebrietate siue ex culpa 
      <lb ed="#C" n="22"/>quia siue sine culpa non peccat. vt ex. 17. dist. 
      quar<lb ed="#C" n="23" break="no"/>ti patuit. Et tunc sic capio sortem qui habet octo gradus 
      <lb ed="#C" n="24"/>ronis: et infinitos secum ad imaginationem tantum rationis haben 
      <lb ed="#C" n="25"/>tes. volo quod plato quatuor gradus rationis amittat / 
      <lb ed="#C" n="26"/>excessiuum potum: ita quod ratio sua est subdupla ad rationem 
      <lb ed="#C" n="27"/>sortis. pono Ciceronem qui sex gradus rationis 
      amit<lb ed="#C" n="28" break="no"/>tat per excessiuum potum geometrice: sic scllicet quod 
      sor<lb ed="#C" n="29" break="no"/>tes plus rationis in duplo habet quam plato: et plato 
      <lb ed="#C" n="30"/>plus rationis habet in duplo quod Cicero: et Cicero 
      <lb ed="#C" n="31"/>plus rationis habet quam petrus: et sic sine statu 
      geome<lb ed="#C" n="32" break="no"/>trice descendendo: vel sint viginti: vel triginta. et 
      <lb ed="#C" n="33"/>eodemmodo currit argumentum. Omnes isti 
      oc<lb ed="#C" n="34" break="no"/>cidant homines equales quod sit equalitas peccati ex 
      <lb ed="#C" n="35"/>parte obiecti: sed Alexander plene temulentus / 
      <lb ed="#C" n="36"/>qui etiam occidat: sortes plus peccat quam plato: et 
      <lb ed="#C" n="37"/>plato plus peccat quam Cicero: quia secundum 
      om<lb ed="#C" n="38" break="no"/>nes ebrietas tollit a tanto: ergo semper maior 
      exces<lb ed="#C" n="39" break="no"/>sus ad ebrietatem plus tollit Alexander non peccat 
      <lb ed="#C" n="40"/>occidendo. ergo dabitur aliquis occcidens in ista 
      mul<lb ed="#C" n="41" break="no"/>titudine / qui venialiter peccabit / qui ferme nihil 
      ra<lb ed="#C" n="42" break="no"/>tionis habet. Sed dices: semper posterior plus 
      pec<lb ed="#C" n="43" break="no"/>cat quam praecedens: sed quilibet istorum aliquid rationis 
      <lb ed="#C" n="44"/>habes mortaliter pecccat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e456">
      ¶ Contra Licet furtum 
      <lb ed="#C" n="45"/>prohibeatur sub pena peccati mortalis dabile est 
      <lb ed="#C" n="46"/>aliquod furtum veniale ob paruitatem obiecti. ergo 
      <lb ed="#C" n="47"/>eodemmodo erit de homicidio. dicetur. aliquod furtum 
      <lb ed="#C" n="48"/>est prohibitum sub pena peccati venialis: et plenus 
      con<lb ed="#C" n="49" break="no"/>sensus in illo est peccatum veniale. modo homicidium 
      au<lb ed="#C" n="50" break="no"/>ctoritate propria sub peua peccati mortalis est 
      prohi<lb ed="#C" n="51" break="no"/>bitum: et sic latissimum est discrimen: etiam negas 
      temu<lb ed="#C" n="52" break="no"/>lentiam ex culpa acquisitam a toto excusare peccatum. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e476">
               <lb ed="#C" n="53"/>¶ Sed contra secundum dictum erit replica de toto isto 
      <lb ed="#C" n="54"/>excessiuo potu sine culpa assumpto 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e483">
               <lb ed="#C" n="55"/>¶ Propterea arguitur sic. Ignorantia 
      inuincibi<lb ed="#C" n="56" break="no"/>bilis excusat a toto: secundum omnes: sic Iacobus. 
      <lb ed="#C" n="57"/>cognoscendo Liam non peccauit: et si quis das 
      ope<lb ed="#C" n="58" break="no"/>ram rei licite: puta in bello iusto patrem ex 
      igno<lb ed="#C" n="59" break="no"/>rantia occideret quem non tenetur vincere nullo 
      pa<lb ed="#C" n="60" break="no"/>cto peccat: sed iste potest apponere omnem dili¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>gentiam quam tenetur adhibere. dempta vna 
      ve<lb ed="#C" n="62" break="no"/>niali quam amittit: et dat operam rei licite. ergo solum 
      <lb ed="#C" n="63"/>venialiter peccabit circa materiam prohibitam 
      si<lb ed="#C" n="64" break="no"/>pena peccati mortalis. Sed dices: illa materia non 
      <lb ed="#C" n="65"/>est ei prohibita sub pena peccati mortalis in 
      illo<lb ed="#C" n="66" break="no"/>casu propter circunstantiam ignorantie. iam habetur 
      pro<lb ed="#C" n="67" break="no"/>positum quod casus sit contingibilis. patet Extra de homi. 
      <lb ed="#C" n="68"/>volum. vel casu. et capiam casum capituli: praesbiterum: qua 
      <lb ed="#C" n="69"/>quendam puerum percussit in capite. Stat quod regens 
      ex<lb ed="#C" n="70" break="no"/>cedat normam discipline incedendo scholastico: et non 
      <lb ed="#C" n="71"/>semper mortaliter: quia hoc durum esset dicere. Similiter 
      <lb ed="#C" n="72"/>stat cirurgicum vel physicum in curando infirmo vel 
      le<lb ed="#C" n="73" break="no"/>so deficere in applicatione instrumentorum sue artis. 
      <lb ed="#C" n="74"/>et non semper mortaliter: quia hoc esset laqueos sub 
      pe<lb ed="#C" n="75" break="no"/>dibus eorum porrigere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e533">
      ¶ Amplius arguitur sic. Qurd 
      <lb ed="#C" n="76"/>ad nullam culpam primam: vel ad habitum imputabi 
      <lb ed="#C" n="77"/>lem currere potes. capio puerum sub annis 
      discre<lb ed="#C" n="78" break="no"/>tionis. capio totale tempus in quo nihil discretionis 
      <lb ed="#C" n="79"/>habet: et totale tempus in quo discretionem habet. 
      <lb ed="#C" n="80"/>Ista tempora sunt immediata: et continuantur. ratio 
      <lb ed="#C" n="81"/>successiue venit: tunc in illo instanti medio non 
      pec<lb ed="#C" n="82" break="no"/>cat: neque immediate post hoc peccabit mortaliter 
      <lb ed="#C" n="83"/>circa quamcumque materiam actum elicuerit: sed solum 
      ve<lb ed="#C" n="84" break="no"/>nialiter. et loquamur de preceptis negatiuis ad 
      e<lb ed="#C" n="85" break="no"/>uacuanda diffugia de tempore induciarum. Probatur 
      <lb ed="#C" n="86"/>eadem pars auctoritate Augustini. 12 de 
      trinita<lb ed="#C" n="87" break="no"/>te. vt magister in vigesima quarta distinctione 
      <lb ed="#C" n="88"/>huius recitat. et per glosam ad Ephe. quarto: de modo 
      <lb ed="#C" n="89"/>surrepticio ire.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e566">
      ¶ Respondetur. illa pars videtur: 
      <lb ed="#C" n="90"/>acceptanda quod circa materias prohibitas sub 
      pe<lb ed="#C" n="91" break="no"/>na peccati mortalis stat dare veniale: sed modum dare 
      <lb ed="#C" n="92"/>quo illud fiat non est facile: sed impresentiarum duobus 
      <lb ed="#C" n="93"/>modis respondetur id fieri posse. Unomodo sic: quod ad 
      consen<lb ed="#C" n="94" break="no"/>sum perfectum in voluntate requiritur iudicium in intellectu 
      <lb ed="#C" n="95"/>et talis consensus voluntatis vocabitur plenus: quia 
      <lb ed="#C" n="96"/>intellectus plene iudicat. aliqui dicunt quod requiritur 
      <lb ed="#C" n="97"/>iudicium in intellectu ad omnem actum electiuum in 
      vo<lb ed="#C" n="98" break="no"/>luntate: vt in prima distinctione primi diximus. 
      <lb ed="#C" n="99"/>Ego relinqua vnam partem illius dicti: et medium 
      in<lb ed="#C" n="100" break="no"/>ter commune dictum et illud accipiam secundum illud 
      <lb ed="#C" n="101"/>Poete. Inter vtrumque vola medio tutissimus ibis. 
      <lb ed="#C" n="102"/>Et dicamus sic quod noticia simplex rerum significata 
      <lb ed="#C" n="103"/>rum per extrema propositionis: vel vnius extremi 
      suffi<lb ed="#C" n="104" break="no"/>cit ad veniale: sed requiritur iudicium ad peccatum 
      mor<lb ed="#C" n="105" break="no"/>tale.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e604">
      ¶ Sed contra istud sic arguitur. Primus angelus 
      <lb ed="#C" n="106"/>appetit equal itatem dei. ex sexta distinctione huius: 
      <lb ed="#C" n="107"/>et in hoc mortaliter peccauit: et tamen non habent tale 
      iu<lb ed="#C" n="108" break="no"/>dicium in intellectu. quod equalitas dei erat ab eo 
      ap<lb ed="#C" n="109" break="no"/>petenda: quia sic error in intellectu praecessisset 
      pec<lb ed="#C" n="110" break="no"/>catum in voluntate: quod non est dicendum. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e617">
               <lb ed="#C" n="111"/>¶ Secundo arguitur. Primus angelus licet in 
      pri<lb ed="#C" n="112" break="no"/>mo instanti sui esse non peccauit. poterat tamen 
      <lb ed="#C" n="113"/>peccare in illo per simplicem noticiam 
      apprehensi<lb ed="#C" n="114" break="no"/>uam sine iudicio. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e628">
               <lb ed="#C" n="115"/>¶ Ad primam respondetur multiphariam semper concedendo quod 
      <lb ed="#C" n="116"/>equalitatem dei appetierit. Tum primo: non est idem 
      <lb ed="#C" n="117"/>de angelo et de nobis in statu nature lapse: nec de 
      no<lb ed="#C" n="118" break="no"/>bis in statu nature institute et destitute. Clariorem 
      no<lb ed="#C" n="119" break="no"/>ticiam potest habere angelus quam homo vel Adam ante 
      la<lb ed="#C" n="120" break="no"/>psum quam nos / etiam per eandem noticiam numero. Cin¬
      <pb ed="#V" n="183-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>pidius obiectum cognoscit angelus qua nos. 
      mo<lb ed="#C" n="2" break="no"/>do perfectio cognoscendi multum facit ad 
      graui<lb ed="#C" n="3" break="no"/>tatem peccati vt patet de scientia / et ignorantia quae 
      pec<lb ed="#C" n="4" break="no"/>catum augent et attenuant. Tum secundo: licet 
      an<lb ed="#C" n="5" break="no"/>gelus habuerit iudicium in intellectu quod equalitas 
      <lb ed="#C" n="6"/>dei erat ab eo appetenda: non sequitur quod error 
      in<lb ed="#C" n="7" break="no"/>intellectu culpam in voluntate precessit: quia in 
      eo<lb ed="#C" n="8" break="no"/>dem instanti peccauit. De prioritate temporis non 
      <lb ed="#C" n="9"/>curamus. Tum tertio et melius quam secundo 
      conce<lb ed="#C" n="10" break="no"/>dendo quod habuit iudicium in intellecu angelus quae 
      <lb ed="#C" n="11"/>equalitas dei erat appetenda: quia filius dei 
      se<lb ed="#C" n="12" break="no"/>cundum apostolum rapinam non arbitratus est 
      se<lb ed="#C" n="13" break="no"/>esse equalem deo: et ex tali iudicio vero in 
      intelle<lb ed="#C" n="14" break="no"/>ctu voluntas poterat elicere actum in voluntate 
      <lb ed="#C" n="15"/>volendo equalitatem dei appetere a se voluntate 
      <lb ed="#C" n="16"/>creata. Sed forte dicis: ad habendum istud velle 
      equa<lb ed="#C" n="17" break="no"/>litas dei est petenda a me. requiritur hoc iudicium 
      <lb ed="#C" n="18"/>in intellectu voluntas dei est a me expetenda: et sic 
      <lb ed="#C" n="19"/>saltem prius natura error in intellectu peccatum in 
      vo<lb ed="#C" n="20" break="no"/>luntate praecessit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e691">
      ¶ Respondetur negando quod tale iudicium 
      <lb ed="#C" n="21"/>requirebatur in intellectu ad hoc quod voluntas in 
      ac<lb ed="#C" n="22" break="no"/>tum exire voluit. et hoc lucide tibi detegitur: 
      secun<lb ed="#C" n="23" break="no"/>dum communiter loquentes noticia simplex 
      termi<lb ed="#C" n="24" break="no"/>norum potius rerum significatarum per eos vel 
      <lb ed="#C" n="25"/>rei significate per vnum extremum sufficit ad hoc 
      <lb ed="#C" n="26"/>quod voluntas peccet. ergo non requiritur quoquam 
      pac<lb ed="#C" n="27" break="no"/>to tale iudicium in intellectu qualis est actus in 
      vo<lb ed="#C" n="28" break="no"/>luntate. Quo fit licet voluntas in incognitum non 
      fera<lb ed="#C" n="29" break="no"/>tur: tamen hoc modo vel illo vult voluntas quo 
      <lb ed="#C" n="30"/>modo non est dictatum ab intellectu. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e715">
               <lb ed="#C" n="31"/>¶ Ad secundum conceditur. quod peccare poterat per 
      sim<lb ed="#C" n="32" break="no"/>plicem noticiam venialiter: sed quod mortaliter nondum 
      <lb ed="#C" n="33"/>probatum est. Etiam latum est discrimen de primo 
      ange<lb ed="#C" n="34" break="no"/>lo / et nobis: vt eluendo argumentum praecedens nuper 
      <lb ed="#C" n="35"/>rime tetigimus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e728">
      ¶ Tertio arguitur. Si homo habuerit 
      <lb ed="#C" n="36"/>iudicium in intellectu siue in vniuersali: siue in 
      particu<lb ed="#C" n="37" break="no"/>lari: siue copulatim. siue diuisim voluntas potest 
      con<lb ed="#C" n="38" break="no"/>trauenire tali dictato peccando: vt si intellectus 
      iudi<lb ed="#C" n="39" break="no"/>cat iste non est occidendus a me. voluntas potest velle 
      occi<lb ed="#C" n="40" break="no"/>dere istum ergo non requiritur iudicium in intellectu de 
      i<lb ed="#C" n="41" break="no"/>sto occidendo: quia sic iudicia opposita stabunt in 
      intel<lb ed="#C" n="42" break="no"/>lectu.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e747">
      ¶ Respondetur concedendo quod voluntas potest 
      contra<lb ed="#C" n="43" break="no"/>uenire suo iudicio ex sua libertate. Non diximus quod 
      <lb ed="#C" n="44"/>requiritur iudicium in intellectu de hoc faciendo quod 
      vo<lb ed="#C" n="45" break="no"/>luntas vult facere iudicium de suo opposito: sicut 
      <lb ed="#C" n="46"/>secundum aduersarios per eandem noticiam numero 
      ap<lb ed="#C" n="47" break="no"/>prehensiuam simplicem. voluntas potest exire in vtrumque 
      <lb ed="#C" n="48"/>oppositorum: puta in velle occidere vel nolle 
      occide<lb ed="#C" n="49" break="no"/>re Sic dicitur quod iudicium circa vnum contradictoriorum 
      suffi<lb ed="#C" n="50" break="no"/>ciens lum minstrat voluntati ad exeundum in alterum contradi 
      <lb ed="#C" n="51"/>ctoriorum: et cum h(vt in primo diximus) ille noticie ad 
      <lb ed="#C" n="52"/>actus voluntatis contrarios suapte natura inclinant 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e771">
               <lb ed="#C" n="53"/>¶ Quarto arguitur. Iste modus confundit peccata: 
      er<lb ed="#C" n="54" break="no"/>go non est sufficienter positus consequentia liquet. et antecedens patet: quia 
      <lb ed="#C" n="55"/>illitterati et etiam plerique eruditi non capiunt quando 
      ha<lb ed="#C" n="56" break="no"/>betur iudicium in intellectu de superbiendo vel non 
      su<lb ed="#C" n="57" break="no"/>perbiendo: vel quando habetur noticia simplex: et sic 
      <lb ed="#C" n="58"/>non possunt sua peccata mortalia confiteri: quia illud 
      <lb ed="#C" n="59"/>caput. Omnis de pe. et re. non obligat ad confitenda 
      <lb ed="#C" n="60"/>venialia sine mortalibus: iungantur siue non.
      <cb ed="#P" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e793">
               <lb ed="#C" n="61"/>¶ Ad quartum negatur quod confusio aliqua ab hoc 
      <lb ed="#C" n="62"/>mo proueniat: immo tota confusio et obtenebratio in 
      <lb ed="#C" n="63"/>modo aliorum inuoluitur non potentium 
      explica<lb ed="#C" n="64" break="no"/>re quid per consensum perfectum intelligant: et sic nec 
      do<lb ed="#C" n="65" break="no"/>ctus. nec indoctus potest scire de hoc peccato 
      tene<lb ed="#C" n="66" break="no"/>or confiteri: et illud peccatum in confessione detegere non sum 
      <lb ed="#C" n="67"/>obnoxius quando quis dubitat de peccato: an sit mortale 
      <lb ed="#C" n="68"/>vel veniale dubitatione probabili illud confiteri 
      de<lb ed="#C" n="69" break="no"/>uincitur pro loco et tempore: et hoc pro omni modo 
      ser<lb ed="#C" n="70" break="no"/>uandum est. Etiam illirteratus non tenetur omnes 
      circunstan<lb ed="#C" n="71" break="no"/>tias mortales confessori confiteri: quia da oppositum 
      <lb ed="#C" n="72"/>et eos omnes agminatim apud platonem 
      loca<lb ed="#C" n="73" break="no"/>bis in heremo rudibus eorum sufficit confiteri illa quae 
      <lb ed="#C" n="74"/>nouerunt crassa minerua: et respondere ad rogata 
      <lb ed="#C" n="75"/>a confessore. Etiam litteratum vnum quemlibet 
      pec<lb ed="#C" n="76" break="no"/>catorum suorum determinatus numerus creberri 
      <lb ed="#C" n="77"/>me post longam indagationem fugit. propterea ex 
      per<lb ed="#C" n="78" break="no"/>te huius argumenti modum dicendi non infirmas: quem 
      <lb ed="#C" n="79"/>cunque modum dederis pro talibus intricaturis illum 
      <lb ed="#C" n="80"/>lubenti animo amplectemur. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e839">
               <lb ed="#C" n="81"/>¶ Quinto arguitur. Habituatus iurare sine 
      quo<lb ed="#C" n="82" break="no"/>cumque iudicio peierat. ergo ad periurium vel ad 
      ali<lb ed="#C" n="83" break="no"/>ud mortale non requirit iudicium: antecedens patet: quia dicet 
      <lb ed="#C" n="84"/>tibi nullum tale iudicium habere. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e850">
               <lb ed="#C" n="85"/>¶ Respondetur: si sine iudicio peierat tunc 
      indelibe<lb ed="#C" n="86" break="no"/>rate et surrepticie iurat: et tunc nego quod suum 
      periu<lb ed="#C" n="87" break="no"/>rium est peccatum mortale: sed solum veniale siue 
      <lb ed="#C" n="88"/>de habitu penituerit siue non: illud periurium 
      proce<lb ed="#C" n="89" break="no"/>dit ab actu voluntatis libero. solus habitus non 
      po<lb ed="#C" n="90" break="no"/>test illum actum imperare: licet ad hoc multum 
      <lb ed="#C" n="91"/>instigare. Quo fit si homo habuerit iudicium in 
      <lb ed="#C" n="92"/>instanti vel in breui tempore circa materiam 
      prohibi<lb ed="#C" n="93" break="no"/>tam sub pena peccati mortalis: et voluntas contrauenit 
      <lb ed="#C" n="94"/>per suum actum tunc peccat mortaliter siue iudicium 
      <lb ed="#C" n="95"/>fuerit rectum in in ellectu siue erroneum ignorantia 
      inuin<lb ed="#C" n="96" break="no"/>cibili. sed si habuerit noticiam simplicemn solum non 
      mor<lb ed="#C" n="97" break="no"/>taliter: sed venialiter peccat: et quilibet est bonus 
      iu<lb ed="#C" n="98" break="no"/>dex in seipso quando ita est vel non est. Sed dices: dormi 
      <lb ed="#C" n="99"/>ens loquitur. ergo solus habitus mouet linguam: et 
      ali<lb ed="#C" n="100" break="no"/>as potentias.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e887">
      ¶ Responsio. Aliqui dormientes 
      loquun<lb ed="#C" n="101" break="no"/>tur vt experimur: et interdum ad interrogata respondent 
      ali<lb ed="#C" n="102" break="no"/>qui dormientes: sed finito sono obliui scuntur sersnendis 
      <lb ed="#C" n="103"/>se. Similiter aliquibus in somno videtur quod in peccata 
      <lb ed="#C" n="104"/>consentiant: et iudicia habent in intellectu. Sed dicitur quod 
      <lb ed="#C" n="105"/>non est consensus plenus voluntatis: nec iudicium 
      intelle<lb ed="#C" n="106" break="no"/>ctus: quod patet: ille idem si vigilans esset nullo 
      pacto<lb ed="#C" n="107" break="no"/>in illo conlctiret (vt in meipo expior inisi noticia in 
      <lb ed="#C" n="108"/>sensu communi quae ad peccatum non sufficit. Se vnde hoc proueit 
      <lb ed="#C" n="109"/>loquetur occulta est causa. potest esse magnus habitus quam het 
      <lb ed="#C" n="110"/>circa talem materiam: et fortis apphabensio aliquorum 
      ter<lb ed="#C" n="111" break="no"/>ribilium: vt quod soniat se esse occisum vel cadere in ignem: 
      <lb ed="#C" n="112"/>vel a spiritum arripitur. tunc ipsa anima potissimum in habente 
      <lb ed="#C" n="113"/>organa disposita mouet ad loqundum: quia puus conatus 
      <lb ed="#C" n="114"/>animae cum talibus causis sufficit quemadmodum puus conatus 
      <lb ed="#C" n="115"/>sufficit pellere cipam a loco eminentiori ad locum de 
      <lb ed="#C" n="116"/>missiorem: sed istud non videtur quod potest contingere in 
      vigilan<lb ed="#C" n="117" break="no"/>te. Propterea non audemus excusare talem peierantem 
      <lb ed="#C" n="118"/>a toto. hoc est quod nullomodo peccat: sed sufficit quod veia 
      <lb ed="#C" n="119"/>liter peccet. Quis si quis seriose insistere voluerit quod idem 
      <lb ed="#C" n="120"/>in vigilante ex habitu. dum illud probauerit ha¬
      <pb ed="#V" n="183-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>bebit propositum: et per organa disposita non 
      in<lb ed="#C" n="2" break="no"/>telligo illum qui facunde loquitur / balbutientem non 
      <lb ed="#C" n="3"/>uimus qui in somno clamabat: sed tamen eo modo quo 
      <lb ed="#C" n="4"/>loqui poterat in vigilia celerrime pronunciabit: et 
      <lb ed="#C" n="5"/>ita erit de his omnibus quos nos nouimus in 
      son<lb ed="#C" n="6" break="no"/>niis fuisse loquutos. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e951">
               <lb ed="#C" n="7"/>¶ Secundo sic respondebitur tenendo quod vtrobique 
      no<lb ed="#C" n="8" break="no"/>ticia simplex ad mortale sufficit: et dicitur quod actus 
      vo<lb ed="#C" n="9" break="no"/>catur surrepticius quia ex inaduertentia aduenit 
      <lb ed="#C" n="10"/>non quia in instanti. quia plenum potest esse iudicium 
      <lb ed="#C" n="11"/>in intellectu in instanti. Exemplariter hoc 
      expli<lb ed="#C" n="12" break="no"/>cemus si vna potentia fuerit multum impedita 
      cir<lb ed="#C" n="13" break="no"/>ca suos actus. alie potentie sic distrahuntur quod 
      pa<lb ed="#C" n="14" break="no"/>rum vel nihil in suas operationes exeunt. Propte 
      <lb ed="#C" n="15"/>rea Saul Dauidis psalmodiam in cythara: vt 
      mi<lb ed="#C" n="16" break="no"/>nus a spiritu torqueretur vt ex primo Regum 
      vide<lb ed="#C" n="17" break="no"/>re est: sic melodia in cymbalis benesonantibus 
      anxi<lb ed="#C" n="18" break="no"/>et a eut patientis si bene aduertat attenuat. Iden 
      <lb ed="#C" n="19"/>tidem si quis aliquam theoricam alte imaginetur 
      <lb ed="#C" n="20"/>non percipiet coram se transeuntes: et illud potest 
      es<lb ed="#C" n="21" break="no"/>se pluriphariam: vel quia capacitas actiua 
      intelle<lb ed="#C" n="22" break="no"/>ctus repletus quam intuitiuam rei visibilis non 
      accipi<lb ed="#C" n="23" break="no"/>at: sed de hoc non loquimur: vel quod talem notici 
      <lb ed="#C" n="24"/>am suscipiat que propter imperfectionem iudicium 
      <lb ed="#C" n="25"/>non producit quod hic est ante me vel taliter indut 
      <lb ed="#C" n="26"/>Sic est capacitas actiua intellectus totaliter ferme 
      <lb ed="#C" n="27"/>iniungitur circa vnum obiectum vel plura quod tunc 
      <lb ed="#C" n="28"/>noticiam infirmam habet: et tenebrosam que non 
      <lb ed="#C" n="29"/>sufficit ad hoc quod actus eius pro tunc sit mortalis. 
      <lb ed="#C" n="30"/>Capias vnum infirmum corpore quo ad ferme 
      <lb ed="#C" n="31"/>amens fuerit: vel vnum temulentum cerebrum 
      per<lb ed="#C" n="32" break="no"/>turbatum habens vel paruulum ad annos discretio 
      <lb ed="#C" n="33"/>nis venientem. magnitudo vel paruitas 
      peccati<lb ed="#C" n="34" break="no"/>noticiam claram: vel tenebrosam insequitur: quia 
      <lb ed="#C" n="35"/>appetitus sequitur intellectum. tertio de anima. 
      <lb ed="#C" n="36"/>perinde est in adulto. interdum sicut in infirmo 
      <lb ed="#C" n="37"/>vel in paruulo: vt in habituato iurare qui est 
      circa<lb ed="#C" n="38" break="no"/>vnam materia intentus quam cordi habet: vt de 
      ha<lb ed="#C" n="39" break="no"/>bendo lucro vel propulsanda iniuria. tunc habitus 
      <lb ed="#C" n="40"/>eius et intellectus simul producunt noticiam vnam 
      te<lb ed="#C" n="41" break="no"/>nebrosam iurisiurandi quo habitualiter irretitus 
      <lb ed="#C" n="42"/>est. Similiter voluntas est habituata quare 
      subi<lb ed="#C" n="43" break="no"/>git: et periurium imprat hoc eo habituatum sine delibera 
      <lb ed="#C" n="44"/>to actus voluntatis ab habitu et voluntate ipa emer 
      <lb ed="#C" n="45"/>tione exire in suu actum: et surrepticie: quia non habet 
      <lb ed="#C" n="46"/>noticiam sufficientem a pccato mortali: sed quo noticia qua 
      <lb ed="#C" n="47"/>ad claritatem ad peccatum mortale requirat. hoc nos 
      <lb ed="#C" n="48"/>creberrime fugit / potissimum quando appropinquatur 
      <lb ed="#C" n="49"/>noticia obscuri. in noticia valde clara non 
      dubi<lb ed="#C" n="50" break="no"/>tamus: sicut reges oppositi in limitibus regnorum 
      <lb ed="#C" n="51"/>digladiantur de portione terre ad quem spectat: sed non 
      <lb ed="#C" n="52"/>de partibus remotis. sic atrabile infectus actus ire 
      sur<lb ed="#C" n="53" break="no"/>repticie producit circa cor accenditur sanguis et 
      cor<lb ed="#C" n="54" break="no"/>pore turbato mentem discrasiam perpeti necesse est. 
      quae<lb ed="#C" n="55" break="no"/>re cum sua noticia est ita tenebrosa. tunc non peccat 
      <lb ed="#C" n="56"/>mortaliter in ira: et licet tales actus in nostra prtante 
      abso<lb ed="#C" n="57" break="no"/>lute scite sint non facile eos cohibemus. Propterea 
      <lb ed="#C" n="58"/>primi motus in voluntate dicuntur non esse in nostra ptam te. 
      <lb ed="#C" n="59"/>Quod difficulter facere possumus vulgaritur nos 
      dici<lb ed="#C" n="60" break="no"/>mus nos non posse facere Ex omnibus his se
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>quod periurium est solum peccatum veniale: et ita in aliis genibus 
      <lb ed="#C" n="62"/>primis motibus voluntatis vel in actibus ide 
      li<lb ed="#C" n="63" break="no"/>pccatorum mortalium. et in voluntate: vt libera est: et hoc 
      in<lb ed="#C" n="64" break="no"/>tis: vel surrepticiis eius. Comuniter omnes imitantu 
      <lb ed="#C" n="65"/>beatum Augu quod incognitum voluntas non 
      feratu<lb ed="#C" n="66" break="no"/>cum tota multitudo condescendit temerarium cont ire 
      cus<lb ed="#C" n="67" break="no"/>semus. hoc dixeri: quia ho potest excogitare tertium 
      <lb ed="#C" n="68"/>modum quod voluntas interdum fertur in suum obiectum siue 
      <lb ed="#C" n="69"/>noticia praeuia: et talis actus est indeliberatus: et 
      pecca<lb ed="#C" n="70" break="no"/>tum veniale sicut est appetitus cibi: et potus: siue 
      no<lb ed="#C" n="71" break="no"/>ticia preuia: sed dicitur quod non est simile secunda 
      appe<lb ed="#C" n="72" break="no"/>titione pure naturalis quae nullum actum in appetitu 
      po<lb ed="#C" n="73" break="no"/>nit. Ex isto patent he propositiones Semper manebunt 
      <lb ed="#C" n="74"/>difficultates ex omni modo deponendo discrimen in 
      <lb ed="#C" n="75"/>ter mortale et veniale circa materiam precepti. Nec 
      <lb ed="#C" n="76"/>mirandum est: quia Galenus et hypocrates de vno quo 
      <lb ed="#C" n="77"/>libet patiente oblato dicere nequibant iste primo 
      <lb ed="#C" n="78"/>morbo anima afflabit iste morte non oppretet: 
      mo<lb ed="#C" n="79" break="no"/>do physicus spiritualis habet occultiora vulne 
      <lb ed="#C" n="80"/>ra metis diiudicare quam alter in corpore. c. 
      <lb ed="#C" n="81"/>sequitur quod actus non vocatur deliberatus: quia in 
      tempore<lb ed="#C" n="82" break="no"/>producitur et surrepticius: quia in instanti emanat. h 
      <lb ed="#C" n="83"/>correlarium quo ad omnes suas partes elucescit. 
      <lb ed="#C" n="84"/>Tertio sequitur cum doctus in seipso potest illud 
      co<lb ed="#C" n="85" break="no"/>gnoscere vtrumque potest sub rudi minerus illud 
      ru<lb ed="#C" n="86" break="no"/>dioribus aperire: et cognoscere in confessione per circum 
      <lb ed="#C" n="87"/>stantias: quia ars artium est cura animarum secundum 
      <lb ed="#C" n="88"/>Gregorium in pastorali: et probatio illius dicta est 
      <lb ed="#C" n="89"/>materia quam tractamus. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1136">
               <lb ed="#C" n="90"/>¶ Dubitatur an delectatio morosa circa materiam 
      <lb ed="#C" n="91"/>sub pena peccati mortalis prohibitam sit peccatum 
      ve<lb ed="#C" n="92" break="no"/>niale: et ratio dubitandi est: quia sic communiter dicitur 
      <lb ed="#C" n="93"/>et beatus Augu. xii de trini. quem magister recitat 
      <lb ed="#C" n="94"/>ponit ordinem peccandi in nobis talem qualis 
      e<lb ed="#C" n="95" break="no"/>rat in primis parentibus in statu innocentis 
      <lb ed="#C" n="96"/>serpens elsam temptauit: et eua prothoplastum ad 
      <lb ed="#C" n="97"/>comedendum pomum vetitum suggessit: sic 
      sensuali<lb ed="#C" n="98" break="no"/>tas inferiores partes anime pulsat: et si de lectetur 
      <lb ed="#C" n="99"/>ortio inferior anime morose erit peccatum venia 
      <lb ed="#C" n="100"/>le: et si voluntas consenserit que speciem viri gerit 
      <lb ed="#C" n="101"/>mortale erit delictum. Sed licet ira communiter dicatur 
      <lb ed="#C" n="102"/>materia difficultate non vacat: et arguitur sic. Omnis 
      dele<lb ed="#C" n="103" break="no"/>ctatio vel est passio sequens apprehensione obiecti 
      <lb ed="#C" n="104"/>conuenientis cum potentia. vel actus voluntatis 
      more<lb ed="#C" n="105" break="no"/>aliorum secundum quod in prima distinc. de huiuscemodi 
      passi<lb ed="#C" n="106" break="no"/>onibus problematisauimus vel sequitur actum 
      volun<lb ed="#C" n="107" break="no"/>tatis puta dilectionem more aliorum: ergo non 
      <lb ed="#C" n="108"/>imputabitur talis delectatio quantumcunque 
      morosa<lb ed="#C" n="109" break="no"/>ad culpam cui respondeat pena a sua causa cum 
      <lb ed="#C" n="110"/>libera est distincta. Arguitur. byique nulla delecta 
      <lb ed="#C" n="111"/>tio siue circa licitum siue circa illicitum erit 
      impu<lb ed="#C" n="112" break="no"/>tabilis ad penam. Secundo arguitur. specialiter de dele 
      <lb ed="#C" n="113"/>ctatione morosa in re licita probando quod nec sit 
      pec<lb ed="#C" n="114" break="no"/>catum puta culpa cui respondeat pena: nec aliquid 
      <lb ed="#C" n="115"/>recte rationi difforme in commestione cibi et potus 
      <lb ed="#C" n="116"/>manendo in latitudine temperantie nullum est peccatum et 
      tamen<lb ed="#C" n="117" break="no"/>ex tali commestione sequitur de lectatio naturaliter 
      <lb ed="#C" n="118"/>qui nullam culpam habet in sua causa: ergo de lectatio 
      <lb ed="#C" n="119"/>illa in nulla acceptione est peccatum. Eodemmodo 
      <lb ed="#C" n="120"/>probare potes de voluptate quae in actu potentie gene¬
      <pb ed="#V" n="184-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>ratiue contingit: vt quando vir castitate coniugali 
      pro<lb ed="#C" n="2" break="no"/>priam cognoscit vxorem. causa oblectamentum 
      prece<lb ed="#C" n="3" break="no"/>dens est licita nec aliquid illicite inuoluitur: ergo 
      to<lb ed="#C" n="4" break="no"/>tus effectus est licitus: et ita arguatur de quacunque 
      vo<lb ed="#C" n="5" break="no"/>luptate quae operationem licita sequitur. Ad actus 
      stu<lb ed="#C" n="6" break="no"/>diosos: et bonam vitam sequitur voluptas: bonus in 
      se<lb ed="#C" n="7" break="no"/>ipso placatus intrinsecus: et extrinsecus ex 
      iocun<lb ed="#C" n="8" break="no"/>ditate spiritus frontem hylarem ostendit: et hoc patet 
      <lb ed="#C" n="9"/>quarto Ethicorum de eutrapelia quae fit ad 
      volupta<lb ed="#C" n="10" break="no"/>tem honestam aliqui libelos intitularunt de 
      hone<lb ed="#C" n="11" break="no"/>sta voluptate. Propterea dicitur conclusiue per duas 
      <lb ed="#C" n="12"/>conclusiones. quarum Prior est: voluptas ex causa 
      <lb ed="#C" n="13"/>honesta sequens non est demeritum: sed citius 
      meri<lb ed="#C" n="14" break="no"/>tum tanquam aliquid imperatu.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1240">
      ¶ Secuda conclsio. 
      Pas<lb ed="#C" n="15" break="no"/>sio a fonte vicioso emergens licet sit peccatum idem 
      <lb ed="#C" n="16"/>labefactatio contra ordinem hominis instituti non tamen 
      <lb ed="#C" n="17"/>est peccatum cui aliqua pena distincta a quolibet alio qua 
      <lb ed="#C" n="18"/>actu respodet. Iste due conclusiones ex dictis 
      supe<lb ed="#C" n="19" break="no"/>rius sufficientur note euadunt.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1253">
      ¶ Sed contra ista 
      ar<lb ed="#C" n="20" break="no"/>guitur sic: quia videtur esse contra processum beati 
      Au<lb ed="#C" n="21" break="no"/>gustini de peccatis qui ponit veniale in 
      delecta<lb ed="#C" n="22" break="no"/>tione. et Augustinus in omelia de igne 
      purgato<lb ed="#C" n="23" break="no"/>rio exponens verba apostoli ait. Si quis super hoc 
      <lb ed="#C" n="24"/>fundamentum edificauerit ligna fenum et stipulam. 
      <lb ed="#C" n="25"/>Ubi nominat aliqua venialia et aliqua mortalia: 
      <lb ed="#C" n="26"/>vt homo discrimen ponat inter illa dicit. Quotiens 
      <lb ed="#C" n="27"/>excepto filiorum desiderio vxorem suam quis 
      cogno<lb ed="#C" n="28" break="no"/>uerit venialiter peccat: et eodemmodo dicit: si 
      pau<lb ed="#C" n="29" break="no"/>peribus esurientibus nimium deliciosa vel sumptuo 
      <lb ed="#C" n="30"/>sa conuiuia preparauerit. et auctoritas est 
      canonisa<lb ed="#C" n="31" break="no"/>ta. xxv. di. ca. Unum horarium: ergo in voluptate quae 
      sequi<lb ed="#C" n="32" break="no"/>tur actum studiosum est peccatu. Respondetur. per 
      de<lb ed="#C" n="33" break="no"/>lectationem intelligere oportet consensum 
      indelibe<lb ed="#C" n="34" break="no"/>ratum de quo loquuti sumus in quaestione etiam 
      delecta<lb ed="#C" n="35" break="no"/>tionis cogitatio virum incendit ad illecebram cuius 
      <lb ed="#C" n="36"/>continuatio parua vel magna est metienda secundum 
      <lb ed="#C" n="37"/>periculum habentis: quae potest esse interdum venialis 
      <lb ed="#C" n="38"/>interdum mortalis: et sic in confessione generali 
      dici<lb ed="#C" n="39" break="no"/>mus cogitatione loquutione de lectatione
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1299">
      ¶ Ad alia 
      <lb ed="#C" n="40"/>argumenta dicitur quod vir potest cognoscere vxorem 
      <lb ed="#C" n="41"/>eius causa prolis generande: causa libidinis 
      extin<lb ed="#C" n="42" break="no"/>guende in se vel in vxore eius: causa 
      incolumita<lb ed="#C" n="43" break="no"/>tis corporis vel animae habende in se vel in vxore sua 
      <lb ed="#C" n="44"/>secundum doctrinam apostoli: prime corinthiorum vii. et 
      <lb ed="#C" n="45"/>Aristotelis. tertio Ethicorum. Unde apostolus de 
      <lb ed="#C" n="46"/>quibus autem scripsistis mihi bonum est homini 
      mu<lb ed="#C" n="47" break="no"/>lierem non tangere. Et sequitur: propter 
      fornicatio<lb ed="#C" n="48" break="no"/>nem autem vnusquisque sua vxorem habeat: et 
      vnaqua<lb ed="#C" n="49" break="no"/>que suum habeat virum et que sequuntur. Sed contra 
      di<lb ed="#C" n="50" break="no"/>ces apostolus paulo post subiungit hoc autem 
      secun<lb ed="#C" n="51" break="no"/>dum indulgentiam dico non secundum imperium. 
      vo<lb ed="#C" n="52" break="no"/>lo autem omnes homines esse sicut meipsum. hoc est 
      be<lb ed="#C" n="53" break="no"/>ne volebat quod manerent vergines vel casti moreeius: 
      <lb ed="#C" n="54"/>sed indulgebat aliis tanquam minus malum Ubi glosa 
      <lb ed="#C" n="55"/>interlinearis: et ideo non peccat qui aliter agit im 
      <lb ed="#C" n="56"/>mo peccat qui sic agit sed leuius: et glosa 
      margi<lb ed="#C" n="57" break="no"/>nalis que est Augustini postquam tria bona que in 
      <lb ed="#C" n="58"/>matrimonio contingut recitauit: subiungit his 
      tri<lb ed="#C" n="59" break="no"/>bus bonis excusatur coitus carnalis quae est inter 
      con<lb ed="#C" n="60" break="no"/>iuges: ita vt vel non sit peccatum vel veniale: quan¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>do vo causa concupiscentie vel refrenandi veniale est. 
      <lb ed="#C" n="62"/>Respondetur: permisit matrimonium tanquam minus bonum. 
      <lb ed="#C" n="63"/>Nec est verum quod vocabulum indulgentia semper capitur 
      <lb ed="#C" n="64"/>in malam partem: vt valla putat saltem sacre hystorie 
      <lb ed="#C" n="65"/>vocabulo non sic vtuntur: vt patet in sacris scriptis. 
      <lb ed="#C" n="66"/>bibliacis in collectis et aliis suffragiis ecclesie. 
      <lb ed="#C" n="67"/>De glosa interlineari palam est quod ipsa est neganda 
      <lb ed="#C" n="68"/>si capiatur vt iacet: sed dicitur sic quod minus bonum 
      <lb ed="#C" n="69"/>vocat malum more Aristotelis: quinto Ethicorum. 
      <lb ed="#C" n="70"/>Et sic peccat: id est actum minoris bonitatis 
      acci<lb ed="#C" n="71" break="no"/>pit vel intelligit quando circundantia aliqua 
      ma<lb ed="#C" n="72" break="no"/>la inuoluitur. Ad glosam Augustini ipse intelligit 
      <lb ed="#C" n="73"/>quando aliquis immoderate refrenat suam libidinem 
      <lb ed="#C" n="74"/>cum propria vxore. Scripta aliorum neothericorum 
      <lb ed="#C" n="75"/>per arguitur sic scribentium talem actum damnantium 
      <lb ed="#C" n="76"/>non recipimus: sed super hoc latius in quarto 
      lo<lb ed="#C" n="77" break="no"/>quuti sumus Similiter pascere esurientem nimis 
      <lb ed="#C" n="78"/>delicate: vt asinus in dominum petulanter lasciuiat est 
      <lb ed="#C" n="79"/>male actum interdum: et frequenter venialiter. 
      Pro<lb ed="#C" n="80" break="no"/>pterea Augustinus dicit in libro de verbis domini quod 
      <lb ed="#C" n="81"/>diuites dant pauperibus vilia: et vtantur praeciosis 
      <lb ed="#C" n="82"/>vt patet. xli. distin. ca. Non cogantur diuites 
      paupe<lb ed="#C" n="83" break="no"/>rum cibis vesci: vtuntur consuetudine infirmitatis 
      <lb ed="#C" n="84"/>sue: sed doleant aliter se non posse sustentari. Si 
      <lb ed="#C" n="85"/>consuetudinem mutant egrotat vtantur superfluis 
      <lb ed="#C" n="86"/>dent in opibus necessaria vtantur praeciosis: dent 
      <lb ed="#C" n="87"/>pauperibus vilia vbi admittit latitudinem 
      tempe<lb ed="#C" n="88" break="no"/>rantie in diuite esse delicatiorem quam in paupere 
      ne<lb ed="#C" n="89" break="no"/>eousque in infirmitatem labatur: et sic superflua 
      pre<lb ed="#C" n="90" break="no"/>ciosa intelligit. per dare vilia pauperibus 
      intelli<lb ed="#C" n="91" break="no"/>git sustentationem talem de qua pauperes possunt 
      <lb ed="#C" n="92"/>sustentari. Ex his omnibus auctoritatibus nihil est 
      <lb ed="#C" n="93"/>contra dicta.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1421">
      ¶ Dubitatur an aliqua peccata 
      in<lb ed="#C" n="94" break="no"/>sensualitate contingant gratia illius dubitationis vnam 
      <lb ed="#C" n="95"/>aliam praiemittemus que ad illius explicationem 
      con<lb ed="#C" n="96" break="no"/>ducit: que est hec. An sensualitas potest hominem 
      <lb ed="#C" n="97"/>impellere ad aliquod facinus sine actu voluntatis 
      <lb ed="#C" n="98"/>libere elicito. Tertia dubitatio erit an contingat 
      <lb ed="#C" n="99"/>dare peccatum in sensualitate.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1438">
      ¶ Circa priorem istarum 
      <lb ed="#C" n="100"/>dubitationum sic argumentor. Appetitus sensitiuus 
      <lb ed="#C" n="101"/>in bruto brutum impellit ad prosecutionem obiecti 
      <lb ed="#C" n="102"/>conuenientis: vt ad cibum et ad venerea: vt in 
      ca<lb ed="#C" n="103" break="no"/>nibus: et in ceteris animantibus rationis 
      experti<lb ed="#C" n="104" break="no"/>bus videre licet: sed sensualitas non est 
      impoten<lb ed="#C" n="105" break="no"/>tior in homine: ergo in eo pariforma ad 
      opera<lb ed="#C" n="106" break="no"/>tionem exteriorem impellere potest si voluntas non 
      re<lb ed="#C" n="107" break="no"/>sistat: sed pure passiue se habeat. Et confirmatur hec 
      <lb ed="#C" n="108"/>ratio per casum meridionalis britanni: quem 
      in<lb ed="#C" n="109" break="no"/>quarto recitauimus: qui arrepto ense dormiens ad 
      <lb ed="#C" n="110"/>sequanam vsque profectus est vbi paruulum occidit 
      <lb ed="#C" n="111"/>dormiens. modo eedem cause sunt in vigilante: ergo 
      <lb ed="#C" n="112"/>operationem exteriorem impellunt nisi perscindatur 
      sen<lb ed="#C" n="113" break="no"/>sualitas a sua prosecutione per voluntatem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1471">
      ¶ Item 
      <lb ed="#C" n="114"/>homo dormiens se de latere in latus vertit: et si 
      per<lb ed="#C" n="115" break="no"/>paruam distantiam se vertat eadem erit difficultas 
      si<lb ed="#C" n="116" break="no"/>cut per magnam. Respondetur: quod pars affirmatiua 
      <lb ed="#C" n="117"/>dubitationis est probabilis quod appetitus sensitiuus 
      <lb ed="#C" n="118"/>in homine potest ipsum mouere ad aliquam 
      operatio<lb ed="#C" n="119" break="no"/>nem: si voluntas non resistat: sed solum pure 
      passiue<lb ed="#C" n="120" break="no"/>se habeat vt argumentum colorat: sed non potest vo¬
      <pb ed="#V" n="184-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>luntatem vincere dum homo vtitur ratione. Uoluntas 
      <lb ed="#C" n="2"/>ceteris potentiis omnibus libere imperat: et 
      appeti<lb ed="#C" n="3" break="no"/>tui sensitiuo dominatur principatu politico: et 
      cor<lb ed="#C" n="4" break="no"/>pori principatu dispotico. primo politicorum: et 
      ali<lb ed="#C" n="5" break="no"/>qualis est similitudo solum: quia in principatu 
      politi<lb ed="#C" n="6" break="no"/>co interdum subditi nullo pacto parent domino 
      efficaci<lb ed="#C" n="7" break="no"/>ter iubenti. Secus est inter voluntatem: et appetitum 
      <lb ed="#C" n="8"/>sensitiuum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1510">
      ¶ Sed contra hoc arguitur: sequeretur quod 
      <lb ed="#C" n="9"/>erit aliquis actus malus imperatus ab appetitu 
      sen<lb ed="#C" n="10" break="no"/>sitiuo: vel ipsemet actus appetitus sensitiui erit 
      <lb ed="#C" n="11"/>malus: et nullus respondebit actus malus in 
      volun<lb ed="#C" n="12" break="no"/>tate libera contra communiter loquentes. Respondetur 
      <lb ed="#C" n="13"/>concedendo illatum nec hoc est inconueniens quando 
      <lb ed="#C" n="14"/>est omissio in voluntate: puta quando voluntas 
      omit<lb ed="#C" n="15" break="no"/>tit reprimere sensualitatem super quam imperium 
      ha<lb ed="#C" n="16" break="no"/>bet voluntas per suum nolle liberum potest 
      reseca<lb ed="#C" n="17" break="no"/>re appetitionem sensualitatis in homine vtente 
      ratio<lb ed="#C" n="18" break="no"/>ne. Dxi vtente ratione: quia in dormiente homo 
      mo<lb ed="#C" n="19" break="no"/>uetur ad vnam partem vel ad aliam retrahit manum 
      dum<lb ed="#C" n="20" break="no"/>aqua frigida imponitur in ea vel de lecto surgit et 
      <lb ed="#C" n="21"/>voluntas tunc non potest illum motum cohibere: quia 
      <lb ed="#C" n="22"/>nullus dormiens per legem communem vtitur ratione. 
      <lb ed="#C" n="23"/>Et propterea non plus peccat quam vnum brutum 
      pro<lb ed="#C" n="24" break="no"/>tunc secundum Bernardum in de libero arbitrio: et 
      permi<lb ed="#C" n="25" break="no"/>Ethicorum vltimo bonus autem et malus minime 
      <lb ed="#C" n="26"/>somno discernitur: quapropter inquiunt a miseris 
      fe<lb ed="#C" n="27" break="no"/>lices in dimidio vite nihil differre. Calor ad inter 
      <lb ed="#C" n="28"/>riora retrahitur: et meatus spirituum per vapores 
      ascen<lb ed="#C" n="29" break="no"/>dentes ad cerebrum clauduntur et hoc fit a natura 
      <lb ed="#C" n="30"/>vt potentia vegetatiua tunc non impediatur que in 
      <lb ed="#C" n="31"/>somno maxime viget vt patet: de digestione in 
      fi<lb ed="#C" n="32" break="no"/>ne somni facta. et hoc patet ex Aristotele: in 
      de<lb ed="#C" n="33" break="no"/>somno et vigilia. et primi Ethicorum penultimo 
      ca<lb ed="#C" n="34" break="no"/>pite. sed vnde est quod vnus sic mouetur in somno: et 
      <lb ed="#C" n="35"/>non alius latens est causa: et potest esse: quia habet 
      <lb ed="#C" n="36"/>membra bene agilia ad motu: et hapituatus est 
      <lb ed="#C" n="37"/>talem locum adire ex aliqua imaginatione. 
      Appeti<lb ed="#C" n="38" break="no"/>tus sensitiuus talem mouet talis nullatenus vtitur 
      <lb ed="#C" n="39"/>ratione pro tunc immo tunc peiorem habet noticiam 
      <lb ed="#C" n="40"/>quam vnum brutum: ab igne vel ab aqua non potest se 
      pre<lb ed="#C" n="41" break="no"/>seruare quemadmodum potest canis vel amens: licet 
      <lb ed="#C" n="42"/>ex magno habitu ad locum solitum progreditur 
      inter<lb ed="#C" n="43" break="no"/>dum: sicut in vigilante nonnunquam contingit: quia ex 
      in<lb ed="#C" n="44" break="no"/>animaduersione debebat adire sacellum ingreditur 
      <lb ed="#C" n="45"/>scholam. Hic dixi secundum legem communem quia 
      chri<lb ed="#C" n="46" break="no"/>stus dormiuit vt ex fide habemus qui tamen tuncs 
      <lb ed="#C" n="47"/>ratione vsus est: quod tunc dormierit patet marci 
      quar<lb ed="#C" n="48" break="no"/>to. Et erat ipse in puppi super ceruical dormiens: et ex 
      <lb ed="#C" n="49"/>citant eum: et dicunt illi magister non ad te 
      perti<lb ed="#C" n="50" break="no"/>net quia primus. Et exurgens comminatus est 
      ven<lb ed="#C" n="51" break="no"/>to: secundum illud canticorum quinto. ego dormio et 
      cor<lb ed="#C" n="52" break="no"/>meum vigilat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1608">
      ¶ Iam paululum loqumur de secunda 
      du<lb ed="#C" n="53" break="no"/>bitatione que ex hac dependet: et est tertia 
      dubita<lb ed="#C" n="54" break="no"/>tio huius quaestionis an sit peccatum aliquod in 
      sensuali<lb ed="#C" n="55" break="no"/>tate. Pro illo supponitur quod idem est sensualitas et 
      <lb ed="#C" n="56"/>appetitus sensitiuus: qui apud multos comincidit 
      <lb ed="#C" n="57"/>cum ipsa anima ita quod secundum rem voluntas est 
      appeti<lb ed="#C" n="58" break="no"/>tus sensitiuus. Secundum alios appetitus sensit iuus 
      <lb ed="#C" n="59"/>includit aggregatum ex corpore et anima. Et istud 
      ma<lb ed="#C" n="60" break="no"/>gis quadrat in morali philosophia: et naturali.
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>non repugnat siue ponantur tot potentie 
      appetiti<lb ed="#C" n="62" break="no"/>ue quot apprehensiue realiter idemptificatur cum a 
      <lb ed="#C" n="63"/>prehensiuis: vel vna appetitiua licet multe ponantur 
      <lb ed="#C" n="64"/>apprehensiue incertum est. Utrumque ab aliquibus 
      defen<lb ed="#C" n="65" break="no"/>satur. appetitus naturalis rei secundum multos dicit 
      <lb ed="#C" n="66"/>actum distinctum ab ipso. secundum alios est ipsa potentia: 
      <lb ed="#C" n="67"/>sed de his amplius loqui propono in materia de 
      <lb ed="#C" n="68"/>passione christi. vbi de dolore tristitia et gaudio 
      lo<lb ed="#C" n="69" break="no"/>quendum est. Nunc autem sufficit de sensualitate et 
      <lb ed="#C" n="70"/>appetitu libero loqui: et parum de secundo hoc 
      pre<lb ed="#C" n="71" break="no"/>misso dicitur. Aliquis est actus in appetitu 
      sensiti<lb ed="#C" n="72" break="no"/>uo siue in sensualitate recte rationi difformis qui 
      <lb ed="#C" n="73"/>apud Aristotelem sexto Ethicorum vocatur 
      prosequu<lb ed="#C" n="74" break="no"/>tio vel fuga: et est amor sensitiuus: et hoc iterum patet 
      <lb ed="#C" n="75"/>quarti Ethicorum sexto. vbi philosophus discrimen 
      <lb ed="#C" n="76"/>ponit inter amicitiam: et affabilitatem sic inquiens: sed 
      <lb ed="#C" n="77"/>differt ab amicitia quod est sine affectu dilectioneque 
      <lb ed="#C" n="78"/>eorum quibus cum his congredimur. Hoc patet 
      ter<lb ed="#C" n="79" break="no"/>tii Ethicorum primo circa finem. vbi probat 
      philoso<lb ed="#C" n="80" break="no"/>phus illa que ob iram et cupiditatem aguntur non 
      in<lb ed="#C" n="81" break="no"/>uite fieri. sic ait. Forsitan enim non recte dicuntur 
      <lb ed="#C" n="82"/>ea fieri ab inuitis quae per iram aut cupiditatem aguntur. 
      <lb ed="#C" n="83"/>Quod aliquis talis actus sit recte rationi 
      diffor<lb ed="#C" n="84" break="no"/>mis patet: quia stat quod sit contra materiam precepti vt 
      <lb ed="#C" n="85"/>appetitus ad illecebram.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1684">
      ¶ Et ex isto sequitur secun¬ qua 
      <lb ed="#C" n="86"/>da conclusio quod aliquis actus in sensualitate est 
      pec<lb ed="#C" n="87" break="no"/>catum. Et iterum instud confirmatur auctoritate 
      apo<lb ed="#C" n="88" break="no"/>stoli ad romanos septimo. Quod enim operor non 
      <lb ed="#C" n="89"/>intelligo id est non approbo: non enim quod volo 
      bo<lb ed="#C" n="90" break="no"/>num hoc ago: sed quod odio malum illud facio. 
      Ubi<lb ed="#C" n="91" break="no"/>loquitur de sensualitate: et eius actu qui non eius 
      <lb ed="#C" n="92"/>conuenit inquantum homo: sed per conuenientiam cum 
      <lb ed="#C" n="93"/>brutis. Et sequitur. nunc autem iam ego non 
      operor<lb ed="#C" n="94" break="no"/>illud scilicet inquantum homo sed quod habitat in me 
      pec<lb ed="#C" n="95" break="no"/>catum scilicet lex carnis secundum glosam. Et propterea 
      <lb ed="#C" n="96"/>video autem legem in membris meis repugnantem 
      le<lb ed="#C" n="97" break="no"/>gi mentis mee: et captiuantem me in lege peccati quae 
      <lb ed="#C" n="98"/>est in membris meis. Et postea loco humani 
      ge<lb ed="#C" n="99" break="no"/>neris dicit Infelix ego homo quis me liberabil 
      <lb ed="#C" n="100"/>de corpore mortis huius: Ilic apostolus locut 
      <lb ed="#C" n="101"/>est de bello ciuili inter carnem et spiritum de quo 
      Ari<lb ed="#C" n="102" break="no"/>stoteles in fine primi Ethicorum loquitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1723">
      ¶ e 
      <lb ed="#C" n="103"/>tia conclusio. Actus appetitus sensitiui preueniens 
      <lb ed="#C" n="104"/>rationem nullo pacto est peccatum impugnabile a 
      <lb ed="#C" n="105"/>penam inflicta vel infligenda nec etiam tunc homo 
      <lb ed="#C" n="106"/>omittit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1735">
      ¶ Probatur sic: quia sic non est in 
      potesta<lb ed="#C" n="107" break="no"/>te nostra ergo nobis non imputabitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1740">
      ¶ Quarta 
      <lb ed="#C" n="108"/>conclusio. Aliquis actus appetitus sensitiui 
      nul<lb ed="#C" n="109" break="no"/>lo pacto est peccatum sed conformis rationi: patet 
      <lb ed="#C" n="110"/>de actu quo vir vult propria cognoscere vxorem: 
      <lb ed="#C" n="111"/>talis actus est conformis recte rationi et sic potest 
      <lb ed="#C" n="112"/>vocari meritum: sed an continuatio istius actus 
      cir<lb ed="#C" n="113" break="no"/>ca materiam prohibitam sub pena peccati mortalis 
      <lb ed="#C" n="114"/>debeat dici peccatum mortale est difficultas: quia 
      pos<lb ed="#C" n="115" break="no"/>sumus dicere quod voluntas peccat pure omittendo 
      <lb ed="#C" n="116"/>non reprimendo actum sensualitatis: et tunc non esset 
      ra<lb ed="#C" n="117" break="no"/>tionabile dicere quod ille actus sensualitatis est peccatum 
      <lb ed="#C" n="118"/>mortale cui respodet aliqua pena ab omissione 
      <lb ed="#C" n="119"/>distincta. Sicut qui habet velle occidere hominem 
      <lb ed="#C" n="120"/>auctoritate propria tenetur illum actum non habere: sed
      <pb ed="#V" n="185-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>non propterea peccat peccato omissionis: sed 
      so<lb ed="#C" n="2" break="no"/>lum commissionis: ergo si demus istum actum 
      appe<lb ed="#C" n="3" break="no"/>titus sensitiui esse peccatum mortale non debemus 
      <lb ed="#C" n="4"/>dare omissionem imputabilem mortaliter. Et hec est 
      <lb ed="#C" n="5"/>ratio quod ad omissionem eamus: et non quando 
      homo<lb ed="#C" n="6" break="no"/>habet actum commissionis liberum quia peccata in radi 
      <lb ed="#C" n="7"/>ce ad voluntatem reducenda sunt: sic scilicet quod hoc 
      <lb ed="#C" n="8"/>erit per actus elicitos voluntatis vel per 
      omissio<lb ed="#C" n="9" break="no"/>nem eorum: et non multum refert in proposito quod 
      eo<lb ed="#C" n="10" break="no"/>rum dicatur. Et dicamus quod homo hic omittit: et 
      <lb ed="#C" n="11"/>huic omissioni mortali respondet pena peccato 
      <lb ed="#C" n="12"/>mortali debita: et illa est quinta conclusio.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1801">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#C" n="13"/>tertiam conclusionem arguitur sic. Si adam non 
      peccas<lb ed="#C" n="14" break="no"/>set tales actus in sensualitate rationi difformes / 
      <lb ed="#C" n="15"/>non habuissemus: sed originale peccatum nobis im 
      <lb ed="#C" n="16"/>putatur: ergo antecedenter productio istius actus 
      <lb ed="#C" n="17"/>sensualitatis est in potestate nostra: et hoc sufficit 
      <lb ed="#C" n="18"/>ad peccatum imputabile nobis. Et confirmatur hec 
      <lb ed="#C" n="19"/>ratio actus ab habitu vicioso nostro emergens est 
      <lb ed="#C" n="20"/>nobis imputabilis: quia non est in potestate nostra: 
      <lb ed="#C" n="21"/>loquor de habitu voluntatis libere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1823">
      ¶ Ad primum 
      con<lb ed="#C" n="22" break="no"/>cedo maiorem: si non fuisset peccatum in volutate 
      re<lb ed="#C" n="23" break="no"/>pertum contra deum contra rationem non insurrexisset 
      sen<lb ed="#C" n="24" break="no"/>sualitas. Et licet nos simus concepti in peccato ori 
      <lb ed="#C" n="25"/>ginali nostro actus sensualitatis rationem 
      preue<lb ed="#C" n="26" break="no"/>niens non est nobis imputabilis: quia nullo modo 
      <lb ed="#C" n="27"/>est in potestate nostra sortes dat operam rei licite 
      <lb ed="#C" n="28"/>puta templum vel forum adit cui obuia formosa 
      mu<lb ed="#C" n="29" break="no"/>lier occurrit non sua si actus in sensualitate vel 
      ti<lb ed="#C" n="30" break="no"/>tillatio in carne surrepticie occurrat hoc non est 
      <lb ed="#C" n="31"/>ei imputabile hunc actum non tenebatur impedire in 
      <lb ed="#C" n="32"/>sua causa. Ad aliud de habitu voluntatis libere 
      di<lb ed="#C" n="33" break="no"/>citur quod non est simile: quia actus ab habitu 
      emer<lb ed="#C" n="34" break="no"/>gens est in nostra potestate.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1854">
      ¶ Contra quintam 
      <lb ed="#C" n="35"/>conclusionem arguitur sic. abeat sortes actum in 
      sen<lb ed="#C" n="36" break="no"/>sualitate hoc est vnum velle naturale in appetitu 
      <lb ed="#C" n="37"/>sensitiuo sequens apprehensionem sensitiuam que 
      ra<lb ed="#C" n="38" break="no"/>tionem preuenit. Arguitur sic: talis actus potest 
      pro<lb ed="#C" n="39" break="no"/>duci instanti vel Sortes tenetur reprimere ipsum 
      <lb ed="#C" n="40"/>immediate post illud instans sub pena peccati 
      mor<lb ed="#C" n="41" break="no"/>talis vel non. Si primum. Contra requiritur iudicium 
      <lb ed="#C" n="42"/>in intellectu ad hoc quod sit peccatum mortale in 
      vo<lb ed="#C" n="43" break="no"/>luntate libera: ergo requiritur iudicium in eodem ad 
      <lb ed="#C" n="44"/>hoc quod sit mortale in appetitu sensitiuo vel omisa 
      <lb ed="#C" n="45"/>sio in voluntate. Si non immediate post hoc tenetur 
      <lb ed="#C" n="46"/>cohibere illum actum sensualitatis tunc si ille actus 
      <lb ed="#C" n="47"/>potest durare per breue tempus quod homo non 
      pec<lb ed="#C" n="48" break="no"/>cet sic poterit per longam moram. Preterea non 
      vide<lb ed="#C" n="49" break="no"/>tur quomodo homo non potest resecare actum 
      sen<lb ed="#C" n="50" break="no"/>sualitatis cum mere naturaliter ponatur in 
      presen<lb ed="#C" n="51" break="no"/>tia obiecti conuenientis. Amplius: ponatur quod 
      ho<lb ed="#C" n="52" break="no"/>mo habeat actum in appetitu sensitiuo quem 
      omit<lb ed="#C" n="53" break="no"/>tit reprimere sub pena peccati mortalis. Tunc sic 
      <lb ed="#C" n="54"/>ille actus sensualitatis est peccatum et non veniale: 
      <lb ed="#C" n="55"/>ergo mortale. Et distinguitur ab omissione: ergo ei 
      <lb ed="#C" n="56"/>respondet pena distincta a pena ipsius omissionis: 
      <lb ed="#C" n="57"/>quia distinctorum peccatorum pene sunt distincte.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1906">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#C" n="58"/>primum respondetur: quod homo non tenetur reprime 
      <lb ed="#C" n="59"/>re illum actum sensualitatis sub pena peccati 
      morta<lb ed="#C" n="60" break="no"/>lis secundum se totum syncathegoreumatice immedia¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>te post illud instans: quia hoc non est scltum in facultate 
      <lb ed="#C" n="62"/>sua.: sed homo potest multiphariam sic se habere: qui 
      <lb ed="#C" n="63"/>est in mensa vel in conuiuio ex opposito mulieris: vel 
      <lb ed="#C" n="64"/>homo iudicat quod succumbet si non reprimat motum in 
      <lb ed="#C" n="65"/>sensualitate: hoc consentiet vel iudicat quod non 
      consen<lb ed="#C" n="66" break="no"/>tiet vel iudicium tale non format. et hoc duobus 
      mo<lb ed="#C" n="67" break="no"/>dis. Unomodo sillogisat mentaliter an succumbet 
      <lb ed="#C" n="68"/>ad vtramque partem iudicium non habendo vel rationes 
      <lb ed="#C" n="69"/>hincinde non occurrunt nec iudicium in primo casu 
      <lb ed="#C" n="70"/>tenetur sub pena peccati mortalis illum actum 
      repri<lb ed="#C" n="71" break="no"/>mere eo modo quo est in facultate sua. Si secundum 
      <lb ed="#C" n="72"/>non tenetur reprimere sub pena peccati mortalis: 
      <lb ed="#C" n="73"/>et hoc si bene iudicet: quia ex praeteritis potest suas vi 
      <lb ed="#C" n="74"/>res dignoscere caste habituatus nullo pacto in 
      ta<lb ed="#C" n="75" break="no"/>li actu sensualitatis succumbet: et hoc ipse recte 
      no<lb ed="#C" n="76" break="no"/>uit: potest esse quod temere iudicet: et tunc non erit 
      to<lb ed="#C" n="77" break="no"/>taliter excusatus: si rationes vtrinque probabiles ei 
      oc<lb ed="#C" n="78" break="no"/>currunt quod succumbet nisi illum actum reprimet: tunc illum 
      <lb ed="#C" n="79"/>actum reprmere tenetur sub pena peccati mortalis. Alio 
      <lb ed="#C" n="80"/>quin exponeret se discrimini obruentis peccati: sed 
      pec<lb ed="#C" n="81" break="no"/>catum illud erit minus quam si haberet iudicium quod 
      succun<lb ed="#C" n="82" break="no"/>bet. Uel homo non argumentatur tacitus in mente nec habet 
      <lb ed="#C" n="83"/>iudicium: et tunc illud distinguendum est vel talis est 
      <lb ed="#C" n="84"/>castus in voluntate et hoc nouit. vel intemperans in 
      <lb ed="#C" n="85"/>sensu tactus. si secundum tenetur statim reprimere 
      mo<lb ed="#C" n="86" break="no"/>tum in sensualitate vno modo vel alio. Si primum 
      <lb ed="#C" n="87"/>non tenetur. Ex istis patet quod non datur vna 
      regu<lb ed="#C" n="88" break="no"/>la pro omnibus: sed pro variis infirmitatibus 
      immo<lb ed="#C" n="89" break="no"/>pro eisdem in speciem pro homimbus diuersarum 
      comple<lb ed="#C" n="90" break="no"/>xionum dande sunt varie medicine: vt in vitis 
      pa<lb ed="#C" n="91" break="no"/>trum legitur de duobus heremitanis: quorum vni 
      <lb ed="#C" n="92"/>adiuit abbatem inquiens Abbas occurrunt mihi tem 
      <lb ed="#C" n="93"/>ptationes carnis sunt ne admittende: Quem fortem 
      <lb ed="#C" n="94"/>nouerat superior admitte inquit. Paucis labenti 
      <lb ed="#C" n="95"/>bus diebus superuenit alius similem quaestionem patri 
      <lb ed="#C" n="96"/>proponens. Cui abbas: rescinde temptationem 
      insur<lb ed="#C" n="97" break="no"/>gentem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e1998">
      ¶ Ad secundum dicitur quod homo potest reprime 
      <lb ed="#C" n="98"/>re actum sensualitatis multis modis. vnomodo 
      <lb ed="#C" n="99"/>actum voluntatis liberum. sic scilicet nolo extra 
      ma<lb ed="#C" n="100" break="no"/>trimonium mulierem cognoscere vel nolo hunc actum 
      <lb ed="#C" n="101"/>sensualitatis manere. vel nolo consentire in 
      pecca<lb ed="#C" n="102" break="no"/>to cum ista vel per aliquod tale nolle equiualens. 
      <lb ed="#C" n="103"/>Aliomodo potest reprimere illum motum conuertendo 
      <lb ed="#C" n="104"/>se ad aliud obiectum vel ad alia: sic quod capacitas 
      ac<lb ed="#C" n="105" break="no"/>tiua intellectus in aliis obiectis infigatur: et ille est 
      <lb ed="#C" n="106"/>securus modus reprimendi: quia si sensatio huius 
      mu<lb ed="#C" n="107" break="no"/>lieris extinguatur: actum appetitus sensitiui 
      extin<lb ed="#C" n="108" break="no"/>gui necesse est: quia sicut voluntas non fertur in 
      inco<lb ed="#C" n="109" break="no"/>gnitum ita appetitus sensitiuus in insensatum non fertur: 
      <lb ed="#C" n="110"/>et conuertendo se ad alia obiecta securius est conuerte 
      <lb ed="#C" n="111"/>re se ad illa que maxime reprimunt: vt ad 
      passio<lb ed="#C" n="112" break="no"/>nem christi ad mortem. ad gaudia paradisi vel ad 
      <lb ed="#C" n="113"/>cruciatus inferi. Tacitus dicat. Deus in adiuto 
      <lb ed="#C" n="114"/>rium meum intende. Domine ad adiuuandum me 
      festin<lb ed="#C" n="115" break="no"/>illa secundum cassianum est saluberrima oratio: et 
      potis<lb ed="#C" n="116" break="no"/>simum cum de hoc peccato contenditur: quia voluptas 
      <lb ed="#C" n="117"/>intellectum spissi sapientis furatur ex Aristotele 
      se<lb ed="#C" n="118" break="no"/>ptimo Ethicorum. Et ab ea fugiendum est sicut se 
      <lb ed="#C" n="119"/>nes troianorum ab helena: secundo Ethicorum. Circa 
      vn<lb ed="#C" n="120" break="no"/>dam et fumum longe compesce carinam: inquit philosophus
      <pb ed="#V" n="185-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>homo potest vno istorum modorum vel altero vel 
      <lb ed="#C" n="2"/>pluribus reprimere actum appetitus sensitiui: et siue 
      <lb ed="#C" n="3"/>inordinatus appetitus in membris insurgat siue 
      <lb ed="#C" n="4"/>non: non propterea peccat imputabiliter. Et hic 
      <lb ed="#C" n="5"/>loquor vbi homo contingit in illo loco conuiuii stat 
      <lb ed="#C" n="6"/>prudentem illum locum debito ciuilitatis: hoc est 
      ho<lb ed="#C" n="7" break="no"/>nestatis mense (vt aiunt) debere adire: et si castus 
      <lb ed="#C" n="8"/>fuerit periculum est nullum qualecumque fuerit obiectum 
      <lb ed="#C" n="9"/>presentatum. Nec volumus talem dicere esse deuinctum 
      <lb ed="#C" n="10"/>elicere nolle vel ad conuertendum se ad alia obiecta 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e2076">
               <lb ed="#C" n="11"/>¶ Ad tertium conceditur quod talis actus sensualitatis est 
      <lb ed="#C" n="12"/>peccatum mortale ab omissione distinctus: sed 
      propte<lb ed="#C" n="13" break="no"/>rea non est consequens quod ei respondet alia pena a pena 
      <lb ed="#C" n="14"/>omissionis distincta: sed eadem. exemplum a simili. 
      ac<lb ed="#C" n="15" break="no"/>tus imperatus est peccatum distinctum ab actu elicito 
      <lb ed="#C" n="16"/>libero voluntatis: vt superius in hoc: et in. xvii. 
      di<lb ed="#C" n="17" break="no"/>stinct. primi: probauimus: et tamen vtrique actui 
      re<lb ed="#C" n="18" break="no"/>spondet eadem pena in inferno. Hic more aliorum 
      <lb ed="#C" n="19"/>non loquutus sum de motibus primo primis et 
      se<lb ed="#C" n="20" break="no"/>cundo primis. Et ratio est et sensualitas et 
      volun<lb ed="#C" n="21" break="no"/>tas po ssunt actum elicere in instanti. Ex omnibus 
      pa<lb ed="#C" n="22" break="no"/>tent alique propositiones.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d108856-d1e2105">
      ¶ Prima est. Stat dare 
      <lb ed="#C" n="23"/>peccatum mortale in voluntate vbi nullum erit peccatum quo 
      <lb ed="#C" n="24"/>in sensualitate immo sensualitas impellit ad 
      oppo<lb ed="#C" n="25" break="no"/>situm. Patet: si vir noluerit sue reddere debitum 
      pro<lb ed="#C" n="26" break="no"/>loco et tempore. Stat etiam interdum concupitum a 
      volun<lb ed="#C" n="27" break="no"/>tate non cadere sub obiecto appetitus sensitiui. 
      <lb ed="#C" n="28"/>Secundo sequitur quod homo non semper conscendet 
      per<lb ed="#C" n="29" break="no"/>istos gradus ad peccandum / scilicet per serpentem 
      <lb ed="#C" n="30"/>mulierem et virum: immo in instanti erit productus actus 
      <lb ed="#C" n="31"/>mortalis peccatum in voluntate: sed in aliquibus illud 
      <lb ed="#C" n="32"/>beati Augustini habet verum: vt in excessibus 
      gu<lb ed="#C" n="33" break="no"/>stus et actus. Tertio sequitur quod aliquis habet actum 
      <lb ed="#C" n="34"/>in appetitu sensitiuo circa illicitum: et tamen non 
      pec<lb ed="#C" n="35" break="no"/>cat imputabiliter: patet de illo qui contra nititur per ad 
      <lb ed="#C" n="36"/>tum voluntatis non statim suffocatur actus appetitus 
      <lb ed="#C" n="37"/>sensitiui: quia ille sequitur sensationem naturaliter: et 
      <lb ed="#C" n="38"/>identifice est de lectatio vt multum probabile est 
      quae<lb ed="#C" n="39" break="no"/>non est in poteffate hominis quod statim extinguatur. 
      Im<lb ed="#C" n="40" break="no"/>mo quod amplius est durum est dicere quod castus 
      iudi<lb ed="#C" n="41" break="no"/>cans quod nullo pacto consentiet teneatur reprimere 
      sub<lb ed="#C" n="42" break="no"/>pena peccati illum actum secundum se vel aliquid eius. 
      Quar<lb ed="#C" n="43" break="no"/>to sequitur: habens istos actus melius nouit quando 
      te<lb ed="#C" n="44" break="no"/>mere iudicat quando vero prudenter: quia quilibet est 
      <lb ed="#C" n="45"/>bonus iudex eorum que nouit. Potest esse 
      difficul<lb ed="#C" n="46" break="no"/>tas: an homo tenetur sub pena peccati venialis 
      co<lb ed="#C" n="47" break="no"/>hibere actum sensualitatis circa materiam 
      prohibi<lb ed="#C" n="48" break="no"/>tam sub pena peccati mortalis: vt quando paucio 
      <lb ed="#C" n="49"/>res sunt apparentie vt succumbet quam quod non succumbet: 
      <lb ed="#C" n="50"/>sed ista non est maior quam in actu voluntatis libero 
      <lb ed="#C" n="51"/>quando homo exponitur discrimini peccati secundum 
      <lb ed="#C" n="52"/>quod homo exponit se discrimini obruenti vel 
      con<lb ed="#C" n="53" break="no"/>fundenti vel exili discrimini.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>