<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 13</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 13</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="172-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d102923"><!-- l2d42q13 -->
            <head xml:id="jb2v19-d102923-Hd1e101">Quaestio 13</head>
            <head xml:id="jb2v19-d102923-Hd1e103" type="question-title">An omnis invidia sit peccatum mortale</head>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e106">
               <lb ed="#C" n="19"/>SUperest de inuidia paululum 
      <lb ed="#C" n="20"/>loqui. Et circa eam quero: an 
      <lb ed="#C" n="21"/>omnis inuidia sit peccatum 
      mor<lb ed="#C" n="22" break="no"/>tale.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e117">
      ¶ Pro cuius intelligentia 
      no<lb ed="#C" n="23" break="no"/>tabis licet Inuidia per 
      tristi<lb ed="#C" n="24" break="no"/>tiam vulgo diffiniatur / non 
      ita<lb ed="#C" n="25" break="no"/>b ddvev dsfi v e  dev. 
      <lb ed="#C" n="26"/>luntatis vel per eius habitum: et sic diffinitur. 
      In<lb ed="#C" n="27" break="no"/>uidentia est volitio qua quis vult alicui malum: vel 
      <lb ed="#C" n="28"/>nolitio qua quis non vult alicui bonum: vt non vult 
      <lb ed="#C" n="29"/>sit tertia persona de nolo. Aliqui ponentes 
      discri<lb ed="#C" n="30" break="no"/>men inter inuidiam et odium dicunt quod per inuidiam 
      ho<lb ed="#C" n="31" break="no"/>mini nolumus bonum. et per odium volumus ei malum: et 
      <lb ed="#C" n="32"/>quod inueterata inuidia generat odium. aliqui odium 
      <lb ed="#C" n="33"/>quodlibet inuidiam reputant. Unde Augustinus 
      su<lb ed="#C" n="34" break="no"/>per illud psalmi. ciiii conuertit cor eorum vt odirent 
      <lb ed="#C" n="35"/>populum dicit. Inuidia est odium felicitatis aliene: et 
      <lb ed="#C" n="36"/>tertio supergenesim idem dicit. Propterea illo 
      mo<lb ed="#C" n="37" break="no"/>do loquendi vtar. Tum quia est satis communis 
      apud<lb ed="#C" n="38" break="no"/>multos. Tum quia est rationi consentaneus. Aristoteles 
      <lb ed="#C" n="39"/>secundo rhetorice: et alii ponentes esse tristitiam 
      lo<lb ed="#C" n="40" break="no"/>quuntur de effectu inuidie ostendentes 
      incommo<lb ed="#C" n="41" break="no"/>dum eius: vt ab inuidentia homines arceantur. Istis 
      <lb ed="#C" n="42"/>praesuppositis ponuntur conclusiones.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e163">
      ¶ Prima. 
      Noli<lb ed="#C" n="43" break="no"/>tio qua quis non vult alicui bonum de quo est 
      veri<lb ed="#C" n="44" break="no"/>simile quod iustis illa bona oberint.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e171">
      ¶ Secunda 
      con<lb ed="#C" n="45" break="no"/>clusio. Nolitio qua quis non vult alium eum 
      exce<lb ed="#C" n="46" break="no"/>cedere in bono non quia displicet ei bonum in alte 
      <lb ed="#C" n="47"/>ro: sed quia ipse non habet tantum boni.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e180">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#C" n="48" break="no"/>tia conclusio. Nolitio qua quis non vult bonum 
      alte<lb ed="#C" n="49" break="no"/>rius vbi est verisimile quod alter non abutitur illo 
      bo<lb ed="#C" n="50" break="no"/>no: sed erit in diminutionem glorie eius est inuidia. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e189">
               <lb ed="#C" n="51"/>¶ Quarta conclusio. Aliqua inuidia est peccatum 
      <lb ed="#C" n="52"/>veniale.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e196">
      ¶ Quinta conclusio. Aliqua inuidia est 
      <lb ed="#C" n="53"/>peccatum mortale: et tetrum monstrum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e201">
      ¶ Prima 
      con<lb ed="#C" n="54" break="no"/>clusio probatur sic. Rationabiliter quis non vult 
      <lb ed="#C" n="55"/>omne illud per quod iniuste nocumentum fertur 
      pro<lb ed="#C" n="56" break="no"/>ximo: sed ita est de bono illius de quo loquimur in 
      <lb ed="#C" n="57"/>prima conclusione. hoc patet auctoritate 
      Aristo<lb ed="#C" n="58" break="no"/>telis secundo rethorices: nemesim illud vocantis 
      <lb ed="#C" n="59"/>vel indignationem secundum nouam translationem. et 
      pri<lb ed="#C" n="60" break="no"/>mi regum. xviii. Dauid gloriabatur de morte phi¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>listinorum qui mala faciebant populo dei: et Iudich. ix 
      <lb ed="#C" n="62"/>populus letatus est de ruina holofernis secundum 
      <lb ed="#C" n="63"/>illud psalmiste: letabitur iustus cum viderit vindi 
      <lb ed="#C" n="64"/>ctam: psalmo. lviii. Et maria cum filiabus israel 
      <lb ed="#C" n="65"/>carmen cecinerunt domino viso Pharaone submerso 
      <lb ed="#C" n="66"/>Exodi. xvi. Et Grego. xxii. moralium. 
      Eueni<lb ed="#C" n="67" break="no"/>re plerumque solet vt non amissa charitate: et 
      inimi<lb ed="#C" n="68" break="no"/>ci nos ruina letificet. Et rursus eius glorie sine 
      in<lb ed="#C" n="69" break="no"/>uidia culpa contristet cum et ruente eo quosda 
      b<lb ed="#C" n="70" break="no"/>ne erigi credimus: et illo proficiente plerosque 
      iniu<lb ed="#C" n="71" break="no"/>ste opprimi formidamus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e245">
      ¶ Secunda conclusio 
      pro<lb ed="#C" n="72" break="no"/>batur prime Corinthiorum. xiiii. Emulamini spitri 
      <lb ed="#C" n="73"/>tualia magis autem vt proficiatis: et secunde 
      Corin<lb ed="#C" n="74" break="no"/>thiorum. xi. Emulor enim vos dei emulatione: sed hic 
      <lb ed="#C" n="75"/>emulari capitur pro diligere. probatur 
      anctorita<lb ed="#C" n="76" break="no"/>te Hieronymi. Ad athletam de institutione filie 
      ha<lb ed="#C" n="77" break="no"/>beat socias cum quibus addiscat quibus inuideat 
      <lb ed="#C" n="78"/>quarum laudibus mordeatur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e264">
      ¶ Tertia 
      conclusio<lb ed="#C" n="79" break="no"/>probatur: talis actus ad aliquod de capitalibus 
      vi<lb ed="#C" n="80" break="no"/>ciis pertinet: vt est vnum de eis nec superbia nec 
      <lb ed="#C" n="81"/>auaritia: ergo est inuidia. Utor hoc argumento non 
      <lb ed="#C" n="82"/>quia aliquid concludit quial aliqua peccata mortalia 
      <lb ed="#C" n="83"/>reputo non contenta sub hoc septenario numero: sed 
      <lb ed="#C" n="84"/>quia Martinus (contra quem disputamus) in hoc 
      <lb ed="#C" n="85"/>confidit dicit quod reducitur ad inuidiam: sed hoc non 
      va<lb ed="#C" n="86" break="no"/>let talis actus est peccatum: et secundum loquentes 
      <lb ed="#C" n="87"/>communiter est species communis inuidie: et 
      diffini<lb ed="#C" n="88" break="no"/>tio philosophorum ei competit nec motiuum habet 
      <lb ed="#C" n="89"/>hoc negare vt postea patebit. Sed dicit ipse. In 
      <lb ed="#C" n="90"/>uidia propeie est tristitia de bono tali inexistenti 
      <lb ed="#C" n="91"/>proximo quia nolumus ei bene inesse hoc: hoc est 
      <lb ed="#C" n="92"/>absolute nolumus proximo cui inuidemus bene 
      <lb ed="#C" n="93"/>esse. Taceo de hoc quod dicat aliquam inuidiam esse 
      <lb ed="#C" n="94"/>gaudium. falsitas illus ex dictis patuit bene inte 
      <lb ed="#C" n="95"/>dum inuidus gaudet: sed illud gaudium non est 
      inui<lb ed="#C" n="96" break="no"/>dia.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e306">
      ¶ Secundo arguitur: contra hoc quod dicit licet 
      <lb ed="#C" n="97"/>sit difficile impugnare acceptionem termini quo 
      <lb ed="#C" n="98"/>abutitur quia hoc esset ad nomen certare: tamen 
      <lb ed="#C" n="99"/>ostenditur illud ratione hec suo modo dicendi 
      pau<lb ed="#C" n="100" break="no"/>ci vel nulli essent inuidi quod nemo sapiens 
      concede<lb ed="#C" n="101" break="no"/>ret: et probo sequelam. quia paucissimi qui absolute 
      vo<lb ed="#C" n="102" break="no"/>lunt malum homini hoc est quia homo: sed quia est 
      di<lb ed="#C" n="103" break="no"/>minutiuus glorie eorum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e324">
      ¶ Confirmatur hec ratio 
      per<lb ed="#C" n="104" break="no"/>viros eiusdem sortis qui sibiinuicem maxime 
      inui<lb ed="#C" n="105" break="no"/>dent: secundum illud Iuuenalicum Inuidet figulus 
      figu<lb ed="#C" n="106" break="no"/>lo: et egenus egeno: et hoc non est nisi quia vnus est 
      <lb ed="#C" n="107"/>diminutiuus giorie alterius: quia de facto secundum 
      <lb ed="#C" n="108"/>hoc quod ipse dicit figulus inuideret regi sicut 
      figu<lb ed="#C" n="109" break="no"/>lo: quod est contra Aristotelem in secundo rhetoricorum: 
      <lb ed="#C" n="110"/>et omnes qui de hac materia loquuti sunt: sed de hoc 
      <lb ed="#C" n="111"/>inferius loquemur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e344">
      ¶ Quarta conclusio probatur: 
      <lb ed="#C" n="112"/>aliquem actum inuidie proximo volumus paruum 
      ma<lb ed="#C" n="113" break="no"/>lum vel nolumus ei hoc paruum bonum: et hoc non 
      <lb ed="#C" n="114"/>sufficit ad peccatum mortale: vt de gula superius 
      pro<lb ed="#C" n="115" break="no"/>bauimus: igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e355">
      ¶ Quinta conclusio probatur sic. 
      <lb ed="#C" n="116"/>Omne peccatum directe contrarium charitati est 
      pe<lb ed="#C" n="117" break="no"/>catum mortale: inuidia est huiusmodi consequentia 
      to<lb ed="#C" n="118" break="no"/>net cum maiore. Probatio minoris Mathei. xxii. 
      <lb ed="#C" n="119"/>dicitur: diliges proximum tuum sicut teipsum: modo 
      <lb ed="#C" n="120"/>alicui inuidens vel eum presequens odio non sic eum¬
      <pb ed="#V" n="172-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>diligit / immo non vult ei bonum: sed vult ei malum. 
      <lb ed="#C" n="2"/>et prime Corini hiorum. xiii. Charitas non emula 
      <lb ed="#C" n="3"/>tur: id est non inuidet. Emulari interdum valet 
      imi<lb ed="#C" n="4" break="no"/>tari. non nunquam inuidere sicut communiter dicimus Car- 
      <lb ed="#C" n="5"/>thaginem olim rome emulam.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e384">
      ¶ Secundo arguitur ad 
      <lb ed="#C" n="6"/>idem. Omne peccatum oppositum optimo actui: et 
      ac<lb ed="#C" n="7" break="no"/>tibus multum laudabilibus est pessimum vel multum 
      <lb ed="#C" n="8"/>malum: inuidia et odium aduersantur dilectioni dei et 
      <lb ed="#C" n="9"/>proximi qui sunt actus optimi: igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e396">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#C" n="10"/>sic arguitur. Omne peccatum quod de per se teterrima 
      fla<lb ed="#C" n="11" break="no"/>gitia sequuntur est abominabile et grande malum: sed 
      <lb ed="#C" n="12"/>inuidia est huiusmodi in plerisque partibus 
      sal<lb ed="#C" n="13" break="no"/>sam viridem in cibo parat: et publice homines 
      de<lb ed="#C" n="14" break="no"/>medio tollit hoc monstrum in scribas et phariseos 
      <lb ed="#C" n="15"/>in necem christi impulit: vt patet Mathei. xxvir 
      <lb ed="#C" n="16"/>Sciebat enim quod per inuidiam tradidissent eum. hoc 
      <lb ed="#C" n="17"/>monstrum Cayn in Abelem. fratres Ioseph in 
      Io<lb ed="#C" n="18" break="no"/>sephs aulem in dauidem impulit. Innumeras 
      histo<lb ed="#C" n="19" break="no"/>rias ad hoc glomerare facile est virorum illustrium 
      <lb ed="#C" n="20"/>qui inuidia perierunt.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e422">
      ¶ Quarto arguitur ad idem. 
      <lb ed="#C" n="21"/>Omne peccatum ad quod sequitur corrosio habentis 
      <lb ed="#C" n="22"/>est multum detestandum: inuidia est huiusmodi. igitur 
      <lb ed="#C" n="23"/>probatio minoris per illud horatii. Inuidus al 
      <lb ed="#C" n="24"/>terius rebus marcessit opimis. et in quoda 
      epigran<lb ed="#C" n="25" break="no"/>mate martialis imprecatur inuidia pro magna 
      pe<lb ed="#C" n="26" break="no"/>na his qui non libenter sua monumenta legunt: sed 
      si<lb ed="#C" n="27" break="no"/>nistre interpretantur: inquiens. Qui ducis vultus: et 
      <lb ed="#C" n="28"/>non vides ista libenter. Omnibus inuideas liuide 
      ne<lb ed="#C" n="29" break="no"/>motibi. Unde graphice eius domum in secundo 
      de<lb ed="#C" n="30" break="no"/>transformatis describit Naso vbi pallas domum 
      <lb ed="#C" n="31"/>inuidie adibat. inquiens. Protinus inuidie nigro 
      <lb ed="#C" n="32"/>scrupulentia tabo Tecta petit domus est imis in 
      <lb ed="#C" n="33"/>vallibus antri Abdita sole carens non illi peruia 
      <lb ed="#C" n="34"/>vento. Tristis et ignaui plenissima frigoris: et quo 
      <lb ed="#C" n="35"/>Igne vacet semper caligine semper abundet. Et 
      pau<lb ed="#C" n="36" break="no"/>lopost Uidet intus edentem Uipereas carnes 
      vi<lb ed="#C" n="37" break="no"/>ciorum alimenta suorum inuidiam visaque oculos 
      auer<lb ed="#C" n="38" break="no"/>tit: at illa Surgit homo pigre: semesarumque 
      reli<lb ed="#C" n="39" break="no"/>quit Corpora serpentum: passuque incedit inerti. 
      <lb ed="#C" n="40"/>Utque deam vidit formaque armisque decoram Inge 
      <lb ed="#C" n="41"/>muit: vultumque dee ad suspiria duxit. Pallor in 
      ore<lb ed="#C" n="42" break="no"/>sedet: macies in corpore toto. Nusquam rectam acies 
      <lb ed="#C" n="43"/>liuent rubigine dentes. pectora felle viret: 
      lingua<lb ed="#C" n="44" break="no"/>est suffusa veneno. Risus abest: nisi quem visi fecere 
      <lb ed="#C" n="45"/>dolores. Nec fruitur somno vigilantibus excita 
      cu<lb ed="#C" n="46" break="no"/>ris. Sed videt ingratos intabescitque videndo. Suo 
      <lb ed="#C" n="47"/>cessus hominum carpitque et carpitur vna. 
      Suppli<lb ed="#C" n="48" break="no"/>ciumque suum est. prouer. xxii. Ne commedas cum homine 
      <lb ed="#C" n="49"/>inuido: et ne desideres cibos illius Commede et 
      bi<lb ed="#C" n="50" break="no"/>be: dicet tibi: et mens eius non est tecum. Inuidia 
      se<lb ed="#C" n="51" break="no"/>culi non inuenere tyramni tormentum maius. Item 
      abo<lb ed="#C" n="52" break="no"/>minatio illius flagitii patet per illud quod narratur 
      <lb ed="#C" n="53"/>de domino qui in sua curia inuidum et auarum habuit: 
      <lb ed="#C" n="54"/>quibus promisit dare petitiones: et secundo duplex 
      <lb ed="#C" n="55"/>premium. Ad primum auarus noluit petere vt 
      dupli<lb ed="#C" n="56" break="no"/>cia bona respectu primi haberet: et inuidus primo 
      <lb ed="#C" n="57"/>petens a se vnum oculum erui: vt duo euellerentur a 
      so<lb ed="#C" n="58" break="no"/>cio.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e507">
      ¶ Contra tertiam conclusionem arguitur 
      argumen<lb ed="#C" n="59" break="no"/>tis: quibus Martinus probare nititur oppositum 
      <lb ed="#C" n="60"/>neglecto hoc quod dicit de tristitia: quia hoc non
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>impedit propositum sic arguit. Nulla tristitia de 
      bo<lb ed="#C" n="62" break="no"/>non alterius inquantum est diminutiuum glorie: et 
      ex<lb ed="#C" n="63" break="no"/>cellentie nostre est inuidia: patet. nulla tristitia de 
      <lb ed="#C" n="64"/>bono alterius inquantum per hoc nobis imminet 
      peri<lb ed="#C" n="65" break="no"/>culum alicuius nocumenti est inuidia: sed omnis 
      tristi<lb ed="#C" n="66" break="no"/>tia de bono alterius inquantum est diminutiuum 
      glo<lb ed="#C" n="67" break="no"/>rie / et excellentie nostre est tristitia de bono 
      alte<lb ed="#C" n="68" break="no"/>rius inquantum per hoc nobis imminet periculum 
      ali<lb ed="#C" n="69" break="no"/>cuius nocumenti: ergo nulla talis tristitia est 
      inui<lb ed="#C" n="70" break="no"/>dia: quia diminutio glorie est nocumentum maius 
      <lb ed="#C" n="71"/>quam diminutio opum et diuitiarum: ergo per omne 
      il<lb ed="#C" n="72" break="no"/>lud per quod imminet nobis periculum 
      diminu<lb ed="#C" n="73" break="no"/>tionis glorie imminet etiam nobis periculum alicuius non 
      <lb ed="#C" n="74"/>cumenti. Ad istud nego maiorem. Et ad 
      probatio<lb ed="#C" n="75" break="no"/>nem dicitur: si nolumus proximo bonum temporale 
      <lb ed="#C" n="76"/>quod ipse non ordinat in nostram vel reipu. 
      iactu<lb ed="#C" n="77" break="no"/>ram sed eo bene vtitur est expresse inuidia
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e553">
      ¶ 
      Se<lb ed="#C" n="78" break="no"/>cundo augmentatur: nullus timor est inuidia: sed 
      <lb ed="#C" n="79"/>omnis tristitia de bono alterius inquantum est 
      di<lb ed="#C" n="80" break="no"/>minutiuum glorie et excellentie nostre est timor: 
      er<lb ed="#C" n="81" break="no"/>go nulla talis tristitia est inuidia.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e564">
      ¶ Tertio sic 
      ar<lb ed="#C" n="82" break="no"/>gumentatur: quicquid facit tristitiam de bono alterius 
      <lb ed="#C" n="83"/>non est propter ipsum proximum de cuius hono 
      tri<lb ed="#C" n="84" break="no"/>stamur: sed propter eum qui tristatur facit tristiciam 
      <lb ed="#C" n="85"/>non esse inuidia: sed tristitiam esse de bono proximi 
      <lb ed="#C" n="86"/>inquantum est diminutiuum glorie nostre facit 
      tristi<lb ed="#C" n="87" break="no"/>tiam non esse propter ipsum de cuius bono 
      trista<lb ed="#C" n="88" break="no"/>mur: et eam esse propter nos qui tristamur: ergo hoc 
      <lb ed="#C" n="89"/>facit sufficienter quod tristitia talis non est inuidia. 
      <lb ed="#C" n="90"/>Istud argumentum prolixius deducit: sed pondus 
      <lb ed="#C" n="91"/>argumenti recitauimus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e588">
      ¶ Ad secundum concedimus 
      <lb ed="#C" n="92"/>maiorem minorem et conclusionem: sed si ita foret sicut 
      <lb ed="#C" n="93"/>arguens imaginatur / maior esset falsa. Et licet eam 
      <lb ed="#C" n="94"/>fulciat ex Aristotele: et beato Thoma: mentem 
      <lb ed="#C" n="95"/>Aristotelis et sanctorum in principio explicuimus: 
      <lb ed="#C" n="96"/>et quando poneretur tristitia esset illa que tangitur 
      <lb ed="#C" n="97"/>in minore.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e605">
      ¶ Ad tertiam respondetur. maior est 
      fal<lb ed="#C" n="98" break="no"/>sa: nolo proximum meum habere hoc bonum. quia est 
      mee<lb ed="#C" n="99" break="no"/>glorie diminutiuum. non nolo ei malum ratione qua 
      <lb ed="#C" n="100"/>proximus vel ratione qua sortes vel callias. 
      ma<lb ed="#C" n="101" break="no"/>iorem probat per diffinitionem inuidie et in fine 
      <lb ed="#C" n="102"/>argumenti Thomam Aristoteli et sibiipsi contradice 
      <lb ed="#C" n="103"/>re. dicit pro doctore sancto certamen non capimus: 
      <lb ed="#C" n="104"/>sed id quod verum censemus dicimus. Nego suam 
      diffi<lb ed="#C" n="105" break="no"/>nitionem inuidie: nec talem acceptionem apud 
      Aristo<lb ed="#C" n="106" break="no"/>telem vel aliquem philosophorum memini vsquam me 
      le<lb ed="#C" n="107" break="no"/>gisse: et quia nemo damnandus gratis non capit 
      <lb ed="#C" n="108"/>mentem doctoris sancti qui consequenter loquitur de 
      <lb ed="#C" n="109"/>tristitia: et etiam hec est mens Aristotelis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e634">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#C" n="110" break="no"/>to argumentatur: possibile est quod aliquis tristetur de 
      <lb ed="#C" n="111"/>bono proximi propter ipsum proximum: quia 
      scili<lb ed="#C" n="112" break="no"/>cet non vult sibi bene esse: et non inquantum est 
      di<lb ed="#C" n="113" break="no"/>minutiuum glorie sue: et possibile est etiam quod quis 
      <lb ed="#C" n="114"/>tristetur de bono proximi inquantum est diminutiuum 
      <lb ed="#C" n="115"/>glorie sue: et non propter ipsum proximum: sed in 
      ta<lb ed="#C" n="116" break="no"/>si casu primum est inuidia: et non sconum: igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e652">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#C" n="117"/>quartum admitto casum / licet pro prima parte 
      ra<lb ed="#C" n="118" break="no"/>rissime in vsu est: et ad minorem nego eam et 
      nega<lb ed="#C" n="119" break="no"/>tio patet ex dictis. Sed dicis: primo membro da 
      <lb ed="#C" n="120"/>to diffinitio non valebit: datur completior diffinitio¬
      <pb ed="#V" n="173-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>et erit hec: Nolo proximo bonum / vel volo 
      proxi<lb ed="#C" n="2" break="no"/>mo malum inordinate: et sub illo cadunt plura 
      mem<lb ed="#C" n="3" break="no"/>bra. vnum quando nolo proximum habere tale bonum 
      <lb ed="#C" n="4"/>ne diminuatur gloria mea: interdum ne diminuatur 
      <lb ed="#C" n="5"/>bonum vtile meum: vt inter agrestes viros et paupe 
      <lb ed="#C" n="6"/>res contingit. Interdum potest esse propter dilectio 
      <lb ed="#C" n="7"/>nem boni de lectabilis vel quauis alia via 
      Mar<lb ed="#C" n="8" break="no"/>tinus facit aliqua argumenta quibus tenet 
      contradi<lb ed="#C" n="9" break="no"/>ctoriam quarte conclusionis sic arguens: omne illud 
      <lb ed="#C" n="10"/>est peccatum mortale quo non volumus proximo id 
      <lb ed="#C" n="11"/>quod tenemur sibi velle ex precepto charitatis 
      <lb ed="#C" n="12"/>sed per inuidiam nolumus proximo id quod tenemur sibi 
      vel<lb ed="#C" n="13" break="no"/>le ex praecepto charitatis: cum nolumus sibi bene esse sim 
      <lb ed="#C" n="14"/>pliter et absolute / et gratia sui: igitur omnis inuidia est peccatum 
      <lb ed="#C" n="15"/>mortale.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e700">
      ¶ Secundo argumentatur per illud Iob. 3. 
      <lb ed="#C" n="16"/>Paruulum occidit inuidia quod exponit Gregorius de 
      <lb ed="#C" n="17"/>morte spirituali.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e707">
      ¶ Ad primum istorum dicitur si in 
      ma<lb ed="#C" n="18" break="no"/>iore intelligat de illo ad quod deuincimur sub pena 
      <lb ed="#C" n="19"/>peccati mortalis concedo eam et minorem nego si 
      <lb ed="#C" n="20"/>intelligatur vniuersaliter (sicut ipse intelligit) 
      solum<lb ed="#C" n="21" break="no"/>capit vnum modum inuidie: et rarissimum: et adhuc 
      illo<lb ed="#C" n="22" break="no"/>dato sua conclusio est falsa: quia nolo vniuersaliter 
      omne<lb ed="#C" n="23" break="no"/>bonum ab isto auferri: nec volo vniuersaliter 
      om<lb ed="#C" n="24" break="no"/>ne malum conuenire huic quia isti possum velle: 
      er<lb ed="#C" n="25" break="no"/>go vnum paruum malum vt vnum minutissimum quod non 
      <lb ed="#C" n="26"/>sufficit ad mortale peccatum. Ad aliud concedo quod 
      <lb ed="#C" n="27"/>paruulum id est imperfectum occidit inuidia.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e731">
      ¶ 
      Cir<lb ed="#C" n="28" break="no"/>ca ista dubitat inter quos maxime regnat inuidia 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e737">
               <lb ed="#C" n="29"/>¶ Secundo dubitatur: vtrum omne odium est inuidia: 
      <lb ed="#C" n="30"/>et videtur quod non: quia ex inueterata inuidia genera 
      <lb ed="#C" n="31"/>tur odum: et nihil esset dicere quod ex inueterata 
      in<lb ed="#C" n="32" break="no"/>uidia generetur inuidia.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e748">
      ¶ Tertio dubitatur: an 
      ali<lb ed="#C" n="33" break="no"/>quis potest odire deum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e753">
      ¶ Ad primam 
      dubitatio<lb ed="#C" n="34" break="no"/>nem respondet Aristoteles secudo rethorices quod 
      <lb ed="#C" n="35"/>inuidia est potissimum inter pares vel inter 
      paru<lb ed="#C" n="36" break="no"/>impares. Uidemus enim quod qui regulariter 
      impe<lb ed="#C" n="37" break="no"/>diut se inuice circa bonu vtile sibunuicem inuidet. 
      <lb ed="#C" n="38"/>Similiter quado fama vnius videt diminuere 
      fa<lb ed="#C" n="39" break="no"/>mam alterius: tales facile sibiinuicem inimicantur: 
      <lb ed="#C" n="40"/>et quia honor apud magnanimos est in maiori 
      re<lb ed="#C" n="41" break="no"/>putatione quod caduca bona fortune circa 
      honoe<lb ed="#C" n="42" break="no"/>res: magna est inuidia vbi honor vnius gloriam 
      ad<lb ed="#C" n="43" break="no"/>terius diminuere videtur: et in illo est potissimus 
      <lb ed="#C" n="44"/>puteus inuidie: et istud exemplariter patet: figulus 
      <lb ed="#C" n="45"/>figulo: poeta poete: egenus egeno inuidet: figulus 
      au<lb ed="#C" n="46" break="no"/>temi poete non inuidet: quia non certant circa idem. hinc 
      <lb ed="#C" n="47"/>Plato licet diuinus et zenophon ex inuidentia 
      no<lb ed="#C" n="48" break="no"/>tati sunt: quia nusquam alter de altero (licet celeber: 
      <lb ed="#C" n="49"/>rimi essent: et alios concurrentes nominarunt) de 
      alio<lb ed="#C" n="50" break="no"/>mentionem facit: et plato de discipulis 
      eenophon<lb ed="#C" n="51" break="no"/>tis loquitur quod argumentum insynceri animi / atque 
      ma<lb ed="#C" n="52" break="no"/>le affecti praebuit vt Gellius dicit et Aristoxenus 
      re<lb ed="#C" n="53" break="no"/>fert cum plato locos quosdam tractaret in quibus 
      con<lb ed="#C" n="54" break="no"/>tra democritum sentiebat nusquam illum citauit: et si 
      <lb ed="#C" n="55"/>alios fere philosophos nominaret. Et quod longe 
      <lb ed="#C" n="56"/>turpissimum est quaecunque habere potuit democriti 
      con<lb ed="#C" n="57" break="no"/>mentaria collegisse fertur: et cum eo rogo dare 
      vo<lb ed="#C" n="58" break="no"/>luisset ab Amyda et Cliuia viris pithagoricis 
      pro<lb ed="#C" n="59" break="no"/>hibitus est asserentibus eos Democriti libros non 
      <lb ed="#C" n="60"/>posse omnes extingui cum apud multos exempla eorum
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>seruarentur: patet in dyogene laertio: et homero 
      <lb ed="#C" n="62"/>mastix 3onilus homero: et non Aristoteli inuidebat. 
      <lb ed="#C" n="63"/>Et sicut tullius primo officiorum de Aristotele et 
      <lb ed="#C" n="64"/>zenochrate loquens: vterque suo studio de lectatus 
      <lb ed="#C" n="65"/>alter alterum contempserat. Ex isto patent he 
      proposi<lb ed="#C" n="66" break="no"/>tiones.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e829">
      ¶ Prima: inter medicos est inuidia: et non 
      <lb ed="#C" n="67"/>inter theologum et medicum. Secundo patet: inter 
      con<lb ed="#C" n="68" break="no"/>terraneos facile descenditur in inudiam: et potissimum 
      <lb ed="#C" n="69"/>si circa idem insistant. et patet per fundamentum. per 
      <lb ed="#C" n="70"/>experientiam: et per verba christi: Mathei iiii. Qui 
      <lb ed="#C" n="71"/>in galilea in honore habitus est: et non in 
      Naza<lb ed="#C" n="72" break="no"/>reth vbi conceptus et nutritus est: amen dico vobis: 
      <lb ed="#C" n="73"/>quia nemo propheta acceptus est in patria sua: 
      di<lb ed="#C" n="74" break="no"/>cebant: nonne hic est filius Iosephe Tertio patet 
      <lb ed="#C" n="75"/>quod vix duo domini temporales potentes equaliter vel 
      pa<lb ed="#C" n="76" break="no"/>rum inequaliter viuunt mutuo sine inuidia: patet 
      per<lb ed="#C" n="77" break="no"/>fundamentum: et per prouerbium commune. duos 
      gros<lb ed="#C" n="78" break="no"/>sos lapides idem saccus non continet Scholastici 
      <lb ed="#C" n="79"/>viri rationem huius cohibitiua habet qua isti 
      tempo<lb ed="#C" n="80" break="no"/>rales non habent videtur vni quod gloria vnius 
      lace<lb ed="#C" n="81" break="no"/>rat gloriam alterius. Propterea postquam virgines in 
      <lb ed="#C" n="82"/>tympanis cecinerunt saul occidit mille. Dauid de 
      <lb ed="#C" n="83"/>cem milia. ab hinc nunquam sereno vultu Dauidem 
      <lb ed="#C" n="84"/>Saul contemplabatur. Quarto ex omnibus dictis se 
      <lb ed="#C" n="85"/>quitur quod pallidi et macilenti. coniter: sunt inuidi 
      pa<lb ed="#C" n="86" break="no"/>tet. corrodunt a litore: sed ab hoc teterrimo 
      mon<lb ed="#C" n="87" break="no"/>stro tanquam a cerbero pedibus alatis fugere debent 
      <lb ed="#C" n="88"/>philosophi: quia quantucunque procliues sint 
      ho<lb ed="#C" n="89" break="no"/>mines a natura ad inuidendum impulsu nature 
      re<lb ed="#C" n="90" break="no"/>niti possunt. Fundamentum inuidie per aliqua 
      bru<lb ed="#C" n="91" break="no"/>ta que de eadem preda viuunt facile est concludere: vel 
      <lb ed="#C" n="92"/>de auibus: quarum alique oua alterius comedunt. 
      <lb ed="#C" n="93"/>Non alias animalia que carnem crudam comedunt 
      qua<lb ed="#C" n="94" break="no"/>si cum omnibus animalibus pugnant: quia eorum animalia sunt 
      <lb ed="#C" n="95"/>eorum cibus. Dixi quasi propter animalia eiusdem 
      spe<lb ed="#C" n="96" break="no"/>ciei que sibi non inimicantur / nec seinuicem destruunt 
      <lb ed="#C" n="97"/>dempto lucio. non ob aliud monedula buboni ad 
      <lb ed="#C" n="98"/>uersatur: et contra. nisi quia inuicem concurrunt 
      Bubo<lb ed="#C" n="99" break="no"/>oua monedule de nocte vorat et de die 
      monedu<lb ed="#C" n="100" break="no"/>la insidiatur. Sed si quaeras contra quos homines 
      ab<lb ed="#C" n="101" break="no"/>solute est inuidiar Respodetur: viros laude dignos 
      <lb ed="#C" n="102"/>percutit inuidia: secundum illud. Stimulos dedit 
      emu<lb ed="#C" n="103" break="no"/>la virtus: et alibi. Feruntque summos fuigura 
      mon<lb ed="#C" n="104" break="no"/>tes de Catone censorino legitur qui quadragies / 
      <lb ed="#C" n="105"/>et quattuor vicibus apo senatum accusatus est. Quid 
      <lb ed="#C" n="106"/>de scipionibus ob inuidiam contigerit facile est apo 
      va<lb ed="#C" n="107" break="no"/>lerium maximum rubrica de ingratitudine videre. 
      <lb ed="#C" n="108"/>Si vis quod non feriaris inuidia esto vilis: quia (vt 
      pro<lb ed="#C" n="109" break="no"/>uerbialiter dicitur) sola miseria caret inuidia. non 
      <lb ed="#C" n="110"/>modo inter reges: et seculares hec rabida pestis 
      <lb ed="#C" n="111"/>seuit: sed philosophos immo et ipsos religiosos 
      in<lb ed="#C" n="112" break="no"/>uadit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e931">
      ¶ Ad secundam dubitationem dicitr quod sic Nec 
      <lb ed="#C" n="113"/>inconuenit vnam speciem inuidie aliam producere. 
      <lb ed="#C" n="114"/>Aliquis potest non velle alicui bonum pro tempore 
      <lb ed="#C" n="115"/>quo tenetur ei velle: aliquis potest nolle bonum 
      pro<lb ed="#C" n="116" break="no"/>ximo conuenire quod generabit aliam speciem 
      deterio<lb ed="#C" n="117" break="no"/>rem: scilicet velle ei malum. Similiter ex remissa 
      <lb ed="#C" n="118"/>inuidia ad intensam itur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e947">
      ¶ Ad tertiam dubitatio 
      <lb ed="#C" n="119"/>nem qua dubitatur an odium dei sit possibile. 
      respon<lb ed="#C" n="120" break="no"/>detur per propositiones. Prima est. Possibile est
      <pb ed="#V" n="173-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>deum odire probatur. Aliqui deum oderunt: ergo possibile est 
      <lb ed="#C" n="2"/>deum prosequi odio. antecedens patet: de iudeis qui 
      <lb ed="#C" n="3"/>christum od erunt: et tunc sic. hunc Cayphas odit: 
      <lb ed="#C" n="4"/>hic est deus: ergo deum Cayphas odit. Maior patet 
      <lb ed="#C" n="5"/>quia hunc voluit tollere de medio: et ad hoc 
      effi<lb ed="#C" n="6" break="no"/>caciter nitebatur: et minor est clara: et odio oderunt 
      <lb ed="#C" n="7"/>me gratis. Sed diceret aliquis. Nemo deum odit 
      co<lb ed="#C" n="8" break="no"/>gnitum deum. Contra: damnati odiunt deum 
      apprehen<lb ed="#C" n="9" break="no"/>sum talem: probatur per illud Psalmiste. Ascendit 
      <lb ed="#C" n="10"/>fumus eorum qui te oderunt semper. Psalmo. lxxiir 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e981">
               <lb ed="#C" n="11"/>¶ Secundo arguitur ad idem. Aliqui iudei 
      christum<lb ed="#C" n="12" break="no"/>cognouerunt deum: et tamen eum prosequuti sunt odio: 
      <lb ed="#C" n="13"/>igitur. quod aliqui hoc cognouerunt aliqui eorum sciebant 
      <lb ed="#C" n="14"/>quod erat Messias promissus in lege: quia per 
      sup<lb ed="#C" n="15" break="no"/>putationem hebdomadarum Danielis. et prophetiam 
      <lb ed="#C" n="16"/>patriarche Iacob Gene. xlix. Non auferetur 
      sce<lb ed="#C" n="17" break="no"/>ptrum de tribu Iuda etc. Per ysaiam: et alios 
      prophe<lb ed="#C" n="18" break="no"/>tas hoc cognouerunt quod ipse erat Messias 
      promis<lb ed="#C" n="19" break="no"/>sus in lege: thoc euangeliste testantur. Sed dices: 
      pu<lb ed="#C" n="20" break="no"/>tabant Messiam debere esse purum hominem: et non 
      <lb ed="#C" n="21"/>deum. oc sic improbatur. Iste doctus Phariseus 
      <lb ed="#C" n="22"/>assentiebat huic. Iste est Messias promissus in 
      le<lb ed="#C" n="23" break="no"/>ge vt patet ex nunc dictis: ad aliam propositionem 
      <lb ed="#C" n="24"/>legis prophetam de gente tua: et de fratribus tuin 
      si<lb ed="#C" n="25" break="no"/>cut me suscitabit tibi dominus deus tuus ipsum audies 
      <lb ed="#C" n="26"/>vt petisti a domino deo tuo in Dreb. Deutero. xviii. 
      <lb ed="#C" n="27"/>Hoc est tamn fidei tribuatis ei in noua ege sicut 
      mi<lb ed="#C" n="28" break="no"/>chi in ista. hoc est credite dictis eius sicut meis 
      <lb ed="#C" n="29"/>tenebatur credere Moysi (vt pala est) ergo 
      chri<lb ed="#C" n="30" break="no"/>sto tenebantur credere: et christus dixit se esse deum 
      <lb ed="#C" n="31"/>ergo tenebantur illi dicto credere. Et tunc sic. Iste 
      <lb ed="#C" n="32"/>est Messias in lege promissus: et omnia que predicat 
      <lb ed="#C" n="33"/>sunt vera: et predicat se esse deum: ergo est deus. 
      Cer<lb ed="#C" n="34" break="no"/>tus erat iste doctus Phariseus de antecedente: et 
      <lb ed="#C" n="35"/>go non dubitat de consequente. Confirmatur hec 
      ratio<lb ed="#C" n="36" break="no"/>per glo. Luce. xxiii. super illo verbo. Pater dimitte 
      <lb ed="#C" n="37"/>illis: quia nesciunt quid faciunt: dicentem quod illa 
      petitio<lb ed="#C" n="38" break="no"/>non erat pro eis qui pro inuidia: et superbia eum 
      <lb ed="#C" n="39"/>quem filium dei intellexerant negabant: et crucifigebant: 
      <lb ed="#C" n="40"/>sed pro illis qui zelum dei habent: sed non secundum sciem 
      <lb ed="#C" n="41"/>tiam nescierunt quid fecerunt. Sed hic dicis: christus 
      <lb ed="#C" n="42"/>displicuit eis: quia contra hypocrisim scribarum: et 
      <lb ed="#C" n="43"/>phariseorum praedicabat: et per hoc eis displicuit. Nec 
      <lb ed="#C" n="44"/>est inconueniens quam damnatus vel viator apprehai 
      <lb ed="#C" n="45"/>dens deum sub ratione displicibili deum odiat: et illa 
      <lb ed="#C" n="46"/>est secunda propositio. Sed pro tertia propositione 
      <lb ed="#C" n="47"/>arguitur sic. Aliquis apprehendens deum vt actorem 
      <lb ed="#C" n="48"/>essendi potest deum odire. patet. Quicumque 
      appre<lb ed="#C" n="49" break="no"/>hendit deum sub ratione displicibili potest eum 
      odi<lb ed="#C" n="50" break="no"/>re per praemissam: sed alicui potest displicere quod viuit: 
      <lb ed="#C" n="51"/>et sua vita est a deo: vt patet de Catone vticem siqui 
      <lb ed="#C" n="52"/>se occidit. Sed hic dices: probatio est nulla hoc erat 
      <lb ed="#C" n="53"/>propter aliud: scilicet propter anxietatem quam 
      <lb ed="#C" n="54"/>passus est: et dexteritatem quam vidit in Iulio cesare 
      <lb ed="#C" n="55"/>rempublicam pro arbitrio moderante. Non negatur 
      <lb ed="#C" n="56"/>quin in quocumque potest cadere ratio displicibilis 
      <lb ed="#C" n="57"/>siue vere siue erronee: dato quod apprehensio fuerit 
      <lb ed="#C" n="58"/>secundum predicata perfectionalia vel aliter potest 
      <lb ed="#C" n="59"/>cadere odium.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d102923-d1e1090">
      ¶ Sed contra istud arguitur. quia ex 
      <lb ed="#C" n="60"/>isto sequitur quod deus simul potest diligi et odiri: con¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>sequens est falsum: quia tunc qualitates contrerie 
      <lb ed="#C" n="62"/>eidem subiecto inherent: quia dilectio et odium 
      contra<lb ed="#C" n="63" break="no"/>riantur: consequentia patet: quia deus potest 
      apprehen<lb ed="#C" n="64" break="no"/>di sub predicato displicibili et sub praedicato 
      placi<lb ed="#C" n="65" break="no"/>do. Respondet Martinus quod si intelligatur de 
      dili<lb ed="#C" n="66" break="no"/>gi et odiri actu et in particulari / et de dilectione et 
      <lb ed="#C" n="67"/>odio efficaci consequentia est nulla: quod enim hoc 
      mo<lb ed="#C" n="68" break="no"/>do diligitur appetitur esse: quod vero hoc modo 
      odi<lb ed="#C" n="69" break="no"/>tur appetitur non esse. Impossibile autem est simul 
      <lb ed="#C" n="70"/>aliquid appetere idem esse et non esse. Sed contra 
      se<lb ed="#C" n="71" break="no"/>instat sic. Stat velle aliquem esse omnimpotentem et 
      nol<lb ed="#C" n="72" break="no"/>le ipsum esse punitorem malorum: ergo stat diligere 
      <lb ed="#C" n="73"/>deum secundum quod est omnipotens vel bonus: et odire deum 
      <lb ed="#C" n="74"/>secudum quod est vltor scelerum. Respondendo dicit: quod ista 
      <lb ed="#C" n="75"/>propositio odio secundum quod est punitor scelerum 
      dupli<lb ed="#C" n="76" break="no"/>cem habet sensum. Primus sensus odio deum. 
      E<lb ed="#C" n="77" break="no"/>causa propter quam odio deum est: quia punitor est 
      sce<lb ed="#C" n="78" break="no"/>lerum: et sic illa non stat cum prima: immo ista est 
      pri<lb ed="#C" n="79" break="no"/>ma. inferunt duas propositiones sibi 
      contradicen<lb ed="#C" n="80" break="no"/>tes. Non video quod respondeat ad argumentum 
      princi<lb ed="#C" n="81" break="no"/>pale nec ad replicam. Odire aliquem nihil aliud est 
      <lb ed="#C" n="82"/>quod velle ei malum: et diligere velle ei bonum: modo etus 
      <lb ed="#C" n="83"/>dem possum velle bonum et malum siue temporale 
      siu<lb ed="#C" n="84" break="no"/>spirituale: vt volo hunc esse bonum et nolo eum esse 
      <lb ed="#C" n="85"/>doctum: et volo hunc esse diuitem quando diuitie ei 
      no<lb ed="#C" n="86" break="no"/>cent vel intemperatum: et nolo eum esse inuidum. et 
      effi<lb ed="#C" n="87" break="no"/>caciter ad hoc laboro: vtrumque possum deducere 
      <lb ed="#C" n="88"/>ad effectum dando ei bona fortune quibus vt video 
      <lb ed="#C" n="89"/>iste abutetur. Et remouendo in eo causas producti 
      <lb ed="#C" n="90"/>uas inuidie. Ex quo patet quod odium et inuidia 
      secun<lb ed="#C" n="91" break="no"/>dum varia predicata non repugnant: nec dilectio et 
      <lb ed="#C" n="92"/>odium: et licet vellem ei vnum bonum predicatum et vnum 
      <lb ed="#C" n="93"/>malum simul: non sequitur quod erit bonus et malus 
      si<lb ed="#C" n="94" break="no"/>mul. Etiam voluntas est impossibilium: possum 
      ve<lb ed="#C" n="95" break="no"/>le eum esse praauperem et diuite: et possum ad hoc 
      in<lb ed="#C" n="96" break="no"/>niti ex libertate voluntatis: et hoc est efficaciter vel 
      <lb ed="#C" n="97"/>le: quia de ratione volitionis efficacis non est quod 
      se<lb ed="#C" n="98" break="no"/>quatur effectus: vt patet de medico circa egro. 
      <lb ed="#C" n="99"/>tum: sed sufficit quod suas vires ad hoc apponat 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>