<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="41-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d23969"><!-- l2d3q9 -->
            <head xml:id="jb2v19-d23969-Hd1e101">Quaestio 9</head>
            <head xml:id="jb2v19-d23969-Hd1e103" type="question-title">
      An angelus potest tot habere notitias actuales quot habet species
    </head>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e106">
      ¶ Questio octaua. 
      <lb ed="#C" n="66"/>Ctatto qttericur: 
      <lb ed="#C" n="67"/>an angelus potest tot habere non 
      <lb ed="#C" n="68"/>ticias actuales quot habet 
      speci<lb ed="#C" n="69" break="no"/>es:
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e117">
      ¶ Ad hoc respondet quidam 
      <lb ed="#C" n="70"/>ooctosi suo secundo tenens 
      pa<lb ed="#C" n="71" break="no"/>tem affrma suam in. xi. distin. 
      <lb ed="#C" n="72"/>et ante eum quidam alius in prima 
      <lb ed="#C" n="73"/>distin. primi. quod probat auctoritate bti Augustini 
      <lb ed="#C" n="74"/>super Genesim: capitulo. xxxitii. omne paruis. vbi 
      <lb ed="#C" n="75"/>dicit quod potentia spiritualis mentis angelice 
      cuncta<lb ed="#C" n="76" break="no"/>quae voluerit noticia facillime apprehendit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e135">
      ¶ Ex 
      <lb ed="#C" n="77"/>hoc argult iste sic. non minus facile est angelo 
      simul<lb ed="#C" n="78" break="no"/>intelligere secundum omnes species quam secundum aliquas 
      illa<lb ed="#C" n="79" break="no"/>rum. igitur simul potest intelligere secundum omnes. 
      conse<lb ed="#C" n="80" break="no"/>quentia patet: et antecedens probatur ex praedicta auctoritate. 
      <lb ed="#C" n="81"/>quandum si minus facile foret intelligere secundu omnes species 
      <lb ed="#C" n="82"/>quod secundum aliquas. et tunc non cuncta quae vellet 
      facilli<lb ed="#C" n="83" break="no"/>me comprehenderet quinimmo minus faciliter 
      compre<lb ed="#C" n="84" break="no"/>henderet duo quam vnum: et tria quam duo: et quam to plura 
      <lb ed="#C" n="85"/>tanto minus faciliter.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e158">
      ¶ Confirmatur alia auctorita 
      <lb ed="#C" n="86"/>te elusdem ibidem c. xxxvi. vbi alt: quod omnia simul mens 
      <lb ed="#C" n="87"/>angelica potest quae sigillati connexarum causarum sermo 
      <lb ed="#C" n="88"/>distinguit. vbi vult quod cuncta quae creata fuerunt in 
      prin<lb ed="#C" n="89" break="no"/>cipio: et distincte quodam ordine facta narrantur: siml 
      <lb ed="#C" n="90"/>mens angelica comprehendit. Nec est dubium quod non 
      <lb ed="#C" n="91"/>solum hoc est verum de noticia supernaturali quam habet 
      <lb ed="#C" n="92"/>in verbo: sed etiam de naturali quam habet de rebus in 
      <lb ed="#C" n="93"/>proprio genere: et quem vocat Augustinus 
      vesperti<lb ed="#C" n="94" break="no"/>nam: sicut patet ibi statim / et duobus capitulis 
      pre<lb ed="#C" n="95" break="no"/>cedentibus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e182">
      ¶ Nec potest dici quod loquatur de 
      cognitio<lb ed="#C" n="96" break="no"/>ne confusa: non de distincta. Nam hoc non attribueret 
      <lb ed="#C" n="97"/>potentie mentis angelice: cum nos etiam hoc in via 
      <lb ed="#C" n="98"/>possumus omnia confuse simul intelligere in aliquo 
      con<lb ed="#C" n="99" break="no"/>muni conceptu. et tamen ibi in tali comprehensione 
      simul<lb ed="#C" n="100" break="no"/>tanea et facillima multorum: dat differentiam inter 
      po<lb ed="#C" n="101" break="no"/>tentiam mentis huane et angelice.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e198">
      ¶ Secundo. 
      Si<lb ed="#C" n="102" break="no"/>non posset hoc angelus. aut hoc contingeret quia non 
      pos<lb ed="#C" n="103" break="no"/>set simul tot intellectiones recipere: aut quia non 
      pos<lb ed="#C" n="104" break="no"/>set simul tot producere. hoc patet. quia si est sufficiens 
      <lb ed="#C" n="105"/>ad agendum tot actiones simul / et ad suscipiendum: 
      <lb ed="#C" n="106"/>cum positis actiuo et passiuo sufficientibus posset 
      po<lb ed="#C" n="107" break="no"/>ni actio: et etiam actiones: dummodo non habeant 
      <lb ed="#C" n="108"/>mutuam repugnantiam (sicut est in proposito) omnes tales 
      <lb ed="#C" n="109"/>poterunt fsimul poni. Sed non posset dici quod non 
      pos<lb ed="#C" n="110" break="no"/>set tot simul recipere. quia non minus est potens ad 
      <lb ed="#C" n="111"/>recipiendum intellectiones quam habitus vel species. 
      <lb ed="#C" n="112"/>ec eius receptiuitas limitatur ad certam multitudi 
      <lb ed="#C" n="113"/>uem intellectionum magis quo specieru vel habituum. 
      <lb ed="#C" n="114"/>immo in rei veritate ad neutram determinafur. Sed 
      <lb ed="#C" n="115"/>pari facilitate potest multas et paucas recipere quantum 
      <lb ed="#C" n="116"/>est in se. Nec etiam ideo non potest / quia non potest tot 
      <lb ed="#C" n="117"/>si mul producere: cum esus actiuitas limitata sit ad 
      <lb ed="#C" n="118"/>certam multitudinem possibilem intellectionum 
      simul<lb ed="#C" n="119" break="no"/>producibilium. Nam supposito quod intellectus sit princi
      <pb ed="#V" n="41-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>plum intellectionis non tantum est totale: sed 
      partia<lb ed="#C" n="2" break="no"/>le concurrens cum specie ad productionem 
      intelle<lb ed="#C" n="3" break="no"/>ctionis: ita quod cum vna specie coagit vnam 
      intellectio<lb ed="#C" n="4" break="no"/>nem: et cum alia specie aliam. nunc autem quandocumque aliquiod 
      <lb ed="#C" n="5"/>est solum agens partiale: et aliam opationem agit cum 
      <lb ed="#C" n="6"/>alio et alio partiali principio coactiuo: quantum est 
      <lb ed="#C" n="7"/>ex se: ita potest in plures opeationes simul cum 
      tali<lb ed="#C" n="8" break="no"/>bus principiis coactiuis / sicut in pauciores cum 
      <lb ed="#C" n="9"/>paucioribus: nisi ipsum forsitan in operando 
      de<lb ed="#C" n="10" break="no"/>bilitetur: aut per se modo aliquo dependeat ab 
      ali<lb ed="#C" n="11" break="no"/>quo quod debilitetur ex multiplicatione talium 
      opera<lb ed="#C" n="12" break="no"/>tionum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e270">
      ¶ Exenplum. lux em existens in medio est 
      <lb ed="#C" n="13"/>causa partialis et simul coactiua cum colore speciei 
      <lb ed="#C" n="14"/>coloris in medio: vt vult commentator iii de anima. 
      <lb ed="#C" n="15"/>commento. xxxvi. et cum alio et alio colore aliam et aliam 
      <lb ed="#C" n="16"/>coefficit speciem. et quotcumque secum concurrant 
      colo<lb ed="#C" n="17" break="no"/>res tot species congeneraret. lec maior virtus 
      ar<lb ed="#C" n="18" break="no"/>guitur in luce ex eo quod cum multis multas potest quam 
      eo<lb ed="#C" n="19" break="no"/>quod cum vno potest vnam quinimmo si essent ibi secum 
      infi<lb ed="#C" n="20" break="no"/>niti colores distincti in dispositione tali: quod quilibet 
      <lb ed="#C" n="21"/>possed speciem concausare: et esset sufficiens suscepti 
      <lb ed="#C" n="22"/>um: nec aliud prohiberet: ipsa cum illis simul 
      infi<lb ed="#C" n="23" break="no"/>nitas species coefficeret. Cum ergo angelus non 
      de<lb ed="#C" n="24" break="no"/>bilitetur ex intellectione cum eius receptio non sit 
      pas<lb ed="#C" n="25" break="no"/>sio corruptiua: sed perfectiua potius: nec etiam 
      de<lb ed="#C" n="26" break="no"/>pendeat in intelligendo ab aliquo debilitabili: vt 
      <lb ed="#C" n="27"/>pote abstractus a corpore: nec indigens sensitiua vl 
      <lb ed="#C" n="28"/>la virtute vel organo corporali: ea facilitate qua 
      <lb ed="#C" n="29"/>cum vna specie potest coefficere vnam intellectionem: 
      <lb ed="#C" n="30"/>potest cum multis multas coefficere: nec tot cum tot quin 
      <lb ed="#C" n="31"/>cum pluribus posset plures.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e314">
      ¶ De intellectu autem 
      <lb ed="#C" n="32"/>nostro in presenti statu non est sic. et hoc propter de 
      <lb ed="#C" n="33"/>pendentiam eius in operando a virtute fantastica: et 
      <lb ed="#C" n="34"/>spiritibus corporalibus quibus accidit debilitas 
      <lb ed="#C" n="35"/>et fatigatio non solum ex continuatione operationis: 
      <lb ed="#C" n="36"/>sed etia ex multiplicatione: sicut experientia 
      mo<lb ed="#C" n="37" break="no"/>strat. Unde Aus. ilii. super Gefi. c. xxxv. Mox post 
      <lb ed="#C" n="38"/>verba allegata quod potentia mentis angelice 
      cun<lb ed="#C" n="39" break="no"/>cta quae voluerit simul comprehendit. dicit quod propter 
      <lb ed="#C" n="40"/>corpus corruptibile quod aggrauat animam mens 
      huma<lb ed="#C" n="41" break="no"/>na etiam cum feruentissmo studio istas notieias 
      re<lb ed="#C" n="42" break="no"/>rum non nisi cum tporis tarditate et difficultate agit. 
      <lb ed="#C" n="43"/>Et eandem causam reddit. xv. de trin. c. xxiiii. quod ex 
      <lb ed="#C" n="44"/>peccati morbo dicit nobis prouenisse. Et in 
      capi<lb ed="#C" n="45" break="no"/>tulo precedenti videlicet. xxiii. dicit quod partes 
      ima<lb ed="#C" n="46" break="no"/>ginis nostre anime: scilicet mens intelligentia / et 
      volun<lb ed="#C" n="47" break="no"/>tas / erunt equales cum fuerint ab omni languore 
      sana<lb ed="#C" n="48" break="no"/>te. igitur tot simul poterimus actu intelligere quit 
      <lb ed="#C" n="49"/>meminisse: et per consequens quot rerum species 
      ha<lb ed="#C" n="50" break="no"/>bebimus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e358">
      ¶ per quae clare videtur quod homo in statu 
      inno<lb ed="#C" n="51" break="no"/>centie et naturalis integritatis omnibus rerum specie 
      <lb ed="#C" n="52"/>bus quas habuisset simul vti actualiter potuisset. 
      <lb ed="#C" n="53"/>Quid ergo mirum si hoc posset angelus non per 
      pec<lb ed="#C" n="54" break="no"/>catum in suis naturalibus viciatuse¶ Sed contra 
      <lb ed="#C" n="55"/>istam conclusionem arguitur. Ex ea sequitur quod angelus 
      <lb ed="#C" n="56"/>est infinite perfectionis. consequens est falsum. er 
      <lb ed="#C" n="57"/>go et afceis. falsitas consequentis relinquitur nota. 
      <lb ed="#C" n="58"/>probatur tamen consequentia. non repugnat angelo 
      <lb ed="#C" n="59"/>infinitas specierum. et per te angelus potest habere tot 
      <lb ed="#C" n="60"/>noticias actuales quot species. Et tunc sic. posse
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>intelligere vnum distincte est alicusus perfectionis. 
      <lb ed="#C" n="62"/>posse intelligere duo est in duplo maioris 
      perfectio<lb ed="#C" n="63" break="no"/>nis. posse intelligere tria distincte adhuc est 
      maio<lb ed="#C" n="64" break="no"/>ris perfectionis. et sic sine statu. ergo posse 
      intellige<lb ed="#C" n="65" break="no"/>re infinita est infinite perfectionis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e396">
      ¶ Ad hoc 
      respon<lb ed="#C" n="66" break="no"/>det (et cum colore) habcere duas noticias cum 
      auxilio<lb ed="#C" n="67" break="no"/>(vtputa speciebus) non est maioris actiuitatis quam 
      ha<lb ed="#C" n="68" break="no"/>bere vnam noticiam sine auxilio. Idem est portare 
      du<lb ed="#C" n="69" break="no"/>as libras cum eque potenti. et ferre vnam libram 
      sepa<lb ed="#C" n="70" break="no"/>ratim.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e409">
      ¶ Sed contra hoc arguitur. ex isto sequitur 
      <lb ed="#C" n="71"/>quod angelus potest distincte qualibet partem continui 
      cogno<lb ed="#C" n="72" break="no"/>scere: et sic habebit noticias infinitas omnistinctas 
      <lb ed="#C" n="73"/>actuales: quod tamen iste pede fixo in eadem quaestone negat. 
      <lb ed="#C" n="74"/>Et probo consequentiam duplicitur. tum peimo. 
      an<lb ed="#C" n="75" break="no"/>gelus praet habere tot noticias actuales quot habet 
      <lb ed="#C" n="76"/>species. et hoc propterea: quia supplementum habet 
      spe<lb ed="#C" n="77" break="no"/>cierum. Sed sic est quod obiectum tantum supplet ad 
      pro<lb ed="#C" n="78" break="no"/>ductionem noticie intuitiue sicut species ad 
      produ<lb ed="#C" n="79" break="no"/>ctionem abstractiue. Non aliter ponitur species vel 
      ha<lb ed="#C" n="80" break="no"/>bitus nisi ad supplendam vicem obiecti in 
      productio<lb ed="#C" n="81" break="no"/>ne noticie. ergo cum quelibet pars continui est 
      suffi<lb ed="#C" n="82" break="no"/>cienter obiecta angelo habebit infinitas noticias. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e438">
               <lb ed="#C" n="83"/>¶ Non est fugiendum ad minimum obiectum 
      intelligibi<lb ed="#C" n="84" break="no"/>le vel maximum non intelligibile ab hoc angelo. sed 
      <lb ed="#C" n="85"/>hoc nobis pro isto statu qui oculo corporeo 
      intelligi<lb ed="#C" n="86" break="no"/>mus contingit per pyramidem cuius conus potest esse 
      <lb ed="#C" n="87"/>tante angustie quod non sufficiet ad productionem. et istud 
      <lb ed="#C" n="88"/>liquet cum angelus intuetur angelos et animaa sepatae 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e454">
               <lb ed="#C" n="89"/>¶ Tum secundo angelus potest habere tot noticias 
      actu<lb ed="#C" n="90" break="no"/>ales quot habet species per te: sed quelibet pars continui quam 
      <lb ed="#C" n="91"/>tuncumque pusilla multiplicat suas species per medium 
      <lb ed="#C" n="92"/>crgo agelus potest distincte quanlibet partem continui 
      di<lb ed="#C" n="93" break="no"/>gnoscere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e467">
      ¶ Dices quod nlla pars producit suas species: 
      <lb ed="#C" n="94"/>sed omnes simul producunt vnam.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e472">
      ¶ Contra hoc 
      argui<lb ed="#C" n="95" break="no"/>tur. accepta secunda parte proportionali continui 
      se<lb ed="#C" n="96" break="no"/>parata: ipsa producit suas species. ergo etiam 
      vni<lb ed="#C" n="97" break="no"/>ta. tenet consequentia: quia ibi est actio naturalis. et 
      per<lb ed="#C" n="98" break="no"/>hoc quod vnitur toti non minus agit quod sepeata: immo 
      ci<lb ed="#C" n="99" break="no"/>tius fortificatur ad maiorem actionem. vtrobique hec 
      <lb ed="#C" n="100"/>maxima est vera / si aliquod agens naturale potest 
      <lb ed="#C" n="101"/>producere aliquem effectum separati: ipsum vnitum 
      <lb ed="#C" n="102"/>toti non minus aget: sed magis vel equaliter: quod 
      <lb ed="#C" n="103"/>nobis sufficit. Patet de igniculis separatis vnum 
      <lb ed="#C" n="104"/>ignem conflantibus de lapillis separatis tarde 
      de<lb ed="#C" n="105" break="no"/>scendentibus qui cum molarem conflant evestigio descendume 
      <lb ed="#C" n="106"/>et patet de multis non visibilibus simul vnitis 
      que<lb ed="#C" n="107" break="no"/>vnum visibile conflant.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e504">
      ¶ Et confirmatur hec 
      ra<lb ed="#C" n="108" break="no"/>tio. quis potest videre secundam partem 
      proportio<lb ed="#C" n="109" break="no"/>nalem continui non videndo primam: vt si ponatur 
      <lb ed="#C" n="110"/>obstaculum impediens visionem prime partis propor 
      <lb ed="#C" n="111"/>tionalis. hoc patet ad sensum: ergo secunda pars 
      <lb ed="#C" n="112"/>proportionalis producit species in suo toto. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e517">
               <lb ed="#C" n="113"/>¶ Preterea. si esset vnum continuum diuisum inn partes 
      <lb ed="#C" n="114"/>proportionales quacumque proportione volueris. 
      <lb ed="#C" n="115"/>sic seet quod secunda sepetur a prima: et tertia a secunda: 
      <lb ed="#C" n="116"/>et sic de qualibet alia: qualibet parte remanente in 
      <lb ed="#C" n="117"/>eodem situ in quo prius erant in continuo. Iam 
      <lb ed="#C" n="118"/>quodlibet illorum corporum producit species 
      represen<lb ed="#C" n="119" break="no"/>tatiuas sui. ergo quando corpori vniuntur. alias perdent 
      <lb ed="#C" n="120"/>suam actionem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e537">
      ¶ Rursum probo quod angelus potest
      <pb ed="#V" n="42-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>habere infinitas noticias actuales argumento 
      ten<lb ed="#C" n="2" break="no"/>tatiuo. et hoc sic. Angelus (licet sit impartibilis) est 
      <lb ed="#C" n="3"/>in loco diuisibili. et angelorum aliqui presunt vni 
      <lb ed="#C" n="4"/>prouincie vt de angelo persarum et medorum et vnus 
      <lb ed="#C" n="5"/>ecclesie: vt michael qui quondam synagoge oum 
      ip<lb ed="#C" n="6" break="no"/>sa valebat) prefuit. et sic aliqui anglusi sunt in 
      maio<lb ed="#C" n="7" break="no"/>ri loco: vt in tota vna vrbe. Sufficit tamen michi quicum 
      <lb ed="#C" n="8"/>que locus diuisibilis. Tunc sic: angelus est in 
      qua<lb ed="#C" n="9" break="no"/>libet parte proportionali huius loci pedalis. In 
      <lb ed="#C" n="10"/>prima parte proportionali habet noticiam a. 
      obie<lb ed="#C" n="11" break="no"/>cti. In secunda parte proportionali habet noticiam eiusdem 
      <lb ed="#C" n="12"/>obiecti. et non eandem quam habebat in prima parte 
      pro<lb ed="#C" n="13" break="no"/>ortionali. quia si sic: idem accidens erit in duobus 
      <lb ed="#C" n="14"/>locis naturaliter. ergo habet aliam noticiam: et si in 
      se<lb ed="#C" n="15" break="no"/>cunda parte proportionali illius loci habeat aliam 
      notici<lb ed="#C" n="16" break="no"/>am a obiecti ab illa quam habet in prima parte 
      proportio<lb ed="#C" n="17" break="no"/>nali: eodem modo in tertia parte proportionali et in 
      <lb ed="#C" n="18"/>qualibet posteriori habebit aliam noticiam: et sic 
      ha<lb ed="#C" n="19" break="no"/>bebit infinitas noticias actuales.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e585">
      ¶ Amplius 
      po<lb ed="#C" n="20" break="no"/>test applicari argumentum de angelo vidente 
      hosti<lb ed="#C" n="21" break="no"/>am cuius partes alternatin sunt consecrate: aliis non 
      con<lb ed="#C" n="22" break="no"/>secratis. Licet hoc penultimum argumentum non 
      <lb ed="#C" n="23"/>nichil difficultatis pre se ferre videatur. Ipsum non 
      <lb ed="#C" n="24"/>applicuimus tanquom appropriatum principali 
      institu<lb ed="#C" n="25" break="no"/>to.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e601">
      ¶ Propter ista et similia in hanc disiunctiuam 
      du<lb ed="#C" n="26" break="no"/>cor. Quod si angelus potest habere tot noticias actua 
      <lb ed="#C" n="27"/>les quot species propter supplementum specierum 
      <lb ed="#C" n="28"/>in productione noticiarum actualium: dicendum est 
      pro<lb ed="#C" n="29" break="no"/>ter si milem rationem quod angelus naturaliter habet 
      <lb ed="#C" n="30"/>infinitas noticias intuitiuas continue presentes: 
      <lb ed="#C" n="31"/>vel non est ita facile angelo cum pluribus speciebus 
      <lb ed="#C" n="32"/>habere plures noticias actuales sicut paucas: et 
      <lb ed="#C" n="33"/>hanc secundam magis rationabilem puto. Pluribus intem 
      <lb ed="#C" n="34"/>tus minor est ad singula sensus: non modo in nobis 
      <lb ed="#C" n="35"/>post peccatum: sed in adam ante peccatum: licet tunc 
      po<lb ed="#C" n="36" break="no"/>tuisset plures noticias habere quam post peccatum. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e627">
               <lb ed="#C" n="37"/>¶ Et tunc ad rationes eius respondetur quae pendent in 
      au<lb ed="#C" n="38" break="no"/>ctoritate bti Augustini vbi dicit quod potentia spiritu 
      <lb ed="#C" n="39"/>alis mentis cuncta quae voluerit simul noticia 
      facilli<lb ed="#C" n="40" break="no"/>me apprehendit. Concedo illam auctoritatem vt iacet. 
      <lb ed="#C" n="41"/>loquitur de angelis beatis: quia beatus Augustinus 
      <lb ed="#C" n="42"/>ponit quae voluerit. non vult beatus aliquid quod non potest. 
      <lb ed="#C" n="43"/>Secundo dicitur. Iprse intelligit de noticiis actuali 
      <lb ed="#C" n="44"/>bus quae cadunt in sua capacitate actiua et passiua: 
      <lb ed="#C" n="45"/>quia est multo maior quo nostra: et maior in anima 
      sepa<lb ed="#C" n="46" break="no"/>rata vel in anima beati quam in anima corpori corruptibili 
      <lb ed="#C" n="47"/>immersa
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e654">
      ¶ Et ita respondetur ad alias auctorita 
      <lb ed="#C" n="48"/>tates. Et ad rationem suam quae est argumentum secunduem. 
      <lb ed="#C" n="49"/>Si non pote et hoc angelus: aut hoc contingeret quia 
      <lb ed="#C" n="50"/>non posset simul tot intellectiones recipere: aut quia 
      <lb ed="#C" n="51"/>non posset simul tot intellectiones producere: 
      o<lb ed="#C" n="52" break="no"/>secudum. quia eius actiuitas est limitata ad certam 
      mul<lb ed="#C" n="53" break="no"/>titudinem noticiarum. Et quando arguens hoc improbat. 
      <lb ed="#C" n="54"/>oato quod intellectus sit principium actiuum 
      intellectio<lb ed="#C" n="55" break="no"/>nis: non est tamen totale: sed partiale concurrens ad 
      pro<lb ed="#C" n="56" break="no"/>ductionem intellectionis: ita quod cum vna specie 
      coa<lb ed="#C" n="57" break="no"/>it vnam intellectionem et cum alia specie aliam 
      ico<lb ed="#C" n="58" break="no"/>oc argumentum concludit contra factorem: cum ipse 
      <lb ed="#C" n="59"/>ecpile negat quod angelus potest habcre infinitas 
      noti<lb ed="#C" n="60" break="no"/>as intuitiuas in intellectu angelico: cum intelle¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>ctus angelicus sit solum principium partiale 
      intellectio<lb ed="#C" n="62" break="no"/>nis intuitiue: et ad varias noticias intuitiuas iuua 
      <lb ed="#C" n="63"/>tur a variis obiectis. et sic hoc argumentum 
      colo<lb ed="#C" n="64" break="no"/>rat alterum membrum disiunctiue.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e696">
      ¶ Sed quia aliud 
      ve<lb ed="#C" n="65" break="no"/>risimilius diximus: et respondetur / duobus modis 
      <lb ed="#C" n="66"/>vnum agens iuuatur ab alio ad suam opeationem. vno 
      <lb ed="#C" n="67"/>modo quando cum auxilio plus conatur (licet non totaliter 
      <lb ed="#C" n="68"/>quam conaretur sine ope. et talis actiuitas terminatur 
      <lb ed="#C" n="69"/>in certis effectibus. Sic contingit de potentia visi 
      <lb ed="#C" n="70"/>ua nostra respectu noticiarum intuitiuarum. Sic 
      contin<lb ed="#C" n="71" break="no"/>git in nobis respectu noticiarum abstractiuarum 
      quen<lb ed="#C" n="72" break="no"/>cumque numerum specierum habuerimus. Fac 
      pericu<lb ed="#C" n="73" break="no"/>lum tuipse de noticiis abstractiuis obiectorum quorum 
      <lb ed="#C" n="74"/>habes species distinctas. Aliud est agens non 
      ma<lb ed="#C" n="75" break="no"/>is laborans cuius actiuitas non est magis 
      angu<lb ed="#C" n="76" break="no"/>stata ad productionem plurium quam ad product onem vnius. 
      <lb ed="#C" n="77"/>Exempli causa sortes trahit vnam libram cui 
      appli<lb ed="#C" n="78" break="no"/>cantur centum / quorum quilibet est eque potens cum 
      <lb ed="#C" n="79"/>sorte sortem non impediens. Iam potest coadiuuare 
      <lb ed="#C" n="80"/>sortes ad ferendas centum libras sicut ad ferendam 
      <lb ed="#C" n="81"/>vnam solitarie. Sic est de lumine respectu specierum 
      <lb ed="#C" n="82"/>producibilium in medio. non possumus ludicare 
      de<lb ed="#C" n="83" break="no"/>intellectu angelico nisi sicut experimur de nobis 
      <lb ed="#C" n="84"/>vel aliunde costiterit: dum plura seruamus illi 
      intelle<lb ed="#C" n="85" break="no"/>ctui angelico quam nostro.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e744">
      ¶ Relique auctoritates 
      be<lb ed="#C" n="86" break="no"/>ati Augustini ad hoc deducunt quod mira celeritate 
      <lb ed="#C" n="87"/>potest intellectus angelicus plura cape: quae nos 
      ma<lb ed="#C" n="88" break="no"/>gno studio et tarditate capere possumus. Ex 
      qui<lb ed="#C" n="89" break="no"/>bus aliqui moti sunt dicere angelum non posse 
      intel<lb ed="#C" n="90" break="no"/>ligere cum discursu.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e757">
      ¶ Sed contra omnia ista arguitur 
      <lb ed="#C" n="91"/>sic. Capacitas actiua angeli sine speciebus vel 
      ha<lb ed="#C" n="92" break="no"/>bitibus terminatur in certo numero noticiarum actus 
      <lb ed="#C" n="93"/>lium. sed plures noticias potest anima habere cum 
      habi<lb ed="#C" n="94" break="no"/>tibus quam sine habitibus. sed non est status in habiti 
      <lb ed="#C" n="95"/>bus. ergo nec in actibus. Quod non sit status in 
      ha<lb ed="#C" n="96" break="no"/>bitibus patet. quia tunc inane esset studere cum 
      gene<lb ed="#C" n="97" break="no"/>ratio vnius habitus esset corruptio alterius. Quod 
      plu<lb ed="#C" n="98" break="no"/>res noticias actuales posset intellectus angelicus 
      <lb ed="#C" n="99"/>habere cum speciebus quod sine speciebus patet. 
      Quod<lb ed="#C" n="100" break="no"/>libet agens potens in aliquem effectum: equaliter agens 
      <lb ed="#C" n="101"/>adiutum cum alio coagente potest in maiorem effectum 
      quae<lb ed="#C" n="102" break="no"/>si non iuaretur. non alias intenderetur actus 
      auxilio<lb ed="#C" n="103" break="no"/>habitus: sic scilicet quod habitus et voluntas vel intelle 
      <lb ed="#C" n="104"/>ctus petuet producere intensiorem actum quo solus 
      intel<lb ed="#C" n="105" break="no"/>lectus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e792">
      ¶ Preterea arguitur. Capacitas passiua non 
      <lb ed="#C" n="106"/>est terminata in numero certo noticiarum. et 
      quibus<lb ed="#C" n="107" break="no"/>cumque positis in anima / anima ad eas concurrit. ergo neque 
      <lb ed="#C" n="108"/>capacitas actiua est terminata.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e801">
      ¶ Ad primum 
      di<lb ed="#C" n="109" break="no"/>citur negando quod anima potest plures actus habere cum 
      <lb ed="#C" n="110"/>habitibus quam sine habitibus: quia si sic: argumentum 
      co<lb ed="#C" n="111" break="no"/>cluderet quod pro hoc statu vie non est status in nume 
      <lb ed="#C" n="112"/>ro noticiarm. bene anima habebit intensiorem actum cum 
      <lb ed="#C" n="113"/>eo quam sine eo: quia ad talem actum inclinat habitus: et 
      <lb ed="#C" n="114"/>auxiliatur. et nego quod habitus opem prestant in 
      pro<lb ed="#C" n="115" break="no"/>ductione plurium actuum quam possent esse sine illis. et 
      <lb ed="#C" n="116"/>sic illa maxima non habet locum. Si argumentum 
      <lb ed="#C" n="117"/>ponderandum dixeris ad aliud membrum distunctiue 
      de<lb ed="#C" n="118" break="no"/>clina
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e826">
      ¶ Ad aliud ponuntur proposttiones.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e828">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#C" n="119" break="no"/>ma. capacitas passiua anie non terminatur. potest 
      infi<lb ed="#C" n="120" break="no"/>nitos habitus recipere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e835">
      ¶ Secunda propositio. capa¬
      <pb ed="#V" n="42-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>citas passiua terminatur in agendo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e844">
      ¶ Tertia 
      pro<lb ed="#C" n="2" break="no"/>positio. capacitas actiua anime non terminatur in 
      re<lb ed="#C" n="3" break="no"/>cipiendo. patet de receptione habituum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e851">
      ¶ Quarta 
      pro<lb ed="#C" n="4" break="no"/>positio si teneatur quod anima potest actualiter tende 
      <lb ed="#C" n="5"/>re in obiectum per noticiam creata a deo. tunc anima potest 
      <lb ed="#C" n="6"/>habere infinitas noticias actuales: etiam cum 
      in<lb ed="#C" n="7" break="no"/>fluentia dei generali.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23969-d1e862">
      ¶ Ultima propositio. 
      tenen<lb ed="#C" n="8" break="no"/>do oppositum (quod est rationabilius) anima potest 
      con<lb ed="#C" n="9" break="no"/>currere ad infinitas noticias actuales. Probatur. 
      <lb ed="#C" n="10"/>deus potest talem opem ferre aninme in elicione 
      actu<lb ed="#C" n="11" break="no"/>um quod anima semper equaliter conetur.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>