<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="60-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d35523"><!-- l2d9q5 -->
            <head xml:id="jb2v19-d35523-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="jb2v19-d35523-Hd1e103" type="question-title">Quonam pacto angeli inter se mutuo loquuntur</head>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e106">
               <lb ed="#C" n="34"/>SEcundo eundem quaestionis titulum in 
      <lb ed="#C" n="35"/>quiro: et est quaestio quinta huius 
      distin<lb ed="#C" n="36" break="no"/>ctionis: quona pacto angeli inter 
      se<lb ed="#C" n="37" break="no"/>mutuo loquuntur. Alia est 
      positio<lb ed="#C" n="38" break="no"/>beati Thome in prima parte. q. cvii. 
      <lb ed="#C" n="39"/>articlusio. i de angelorum loquutione: 
      <lb ed="#C" n="40"/>que est ista. quod angelus potest suam intellectione 
      occul<lb ed="#C" n="41" break="no"/>tare per actum voluntatis sue: vel non occultare. et illud 
      <lb ed="#C" n="42"/>non occltare est loqui. Coquutio nihil aliud est quod 
      expes<lb ed="#C" n="43" break="no"/>sio conceptus ordinati ad alterum vt ab ipo cognoscat 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e130">
               <lb ed="#C" n="44"/>¶ Cotra illuo arguitur. Angelus potest videre eentia an 
      <lb ed="#C" n="45"/>geli. ergo et eius noticiam et volitionem. tenet 
      consequen<lb ed="#C" n="46" break="no"/>tia equaliter applicantur potentie videntis. Dicis. 
      en<lb ed="#C" n="47" break="no"/>titatiue equaliter applicantur: non autem obiectiue. quia 
      <lb ed="#C" n="48"/>ad hoc quod noticia intelligatur non sufficit quaecumque propter 
      <lb ed="#C" n="49"/>quitas localis. patet. hoc non sufficit ad videndum 
      <lb ed="#C" n="50"/>visibile. patet de visibili a tergo: quod non videtur: et 
      tamen<lb ed="#C" n="51" break="no"/>aliquid equale illi a fronte videtur. sic ad hoc quod 
      no<lb ed="#C" n="52" break="no"/>ticia videatur requiritur habitudo obiecti ad 
      poten<lb ed="#C" n="53" break="no"/>tiam: puta quod ei inhereat: vel ordinetur ad illum ab 
      <lb ed="#C" n="54"/>illo in quo est.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e156">
      ¶ Contra hoc arguo. noticia 
      po<lb ed="#C" n="55" break="no"/>test intelligi ab angelo noticiam habente. ergo ab 
      <lb ed="#C" n="56"/>alio angelo eiusdem speciei vel superiori 
      existen<lb ed="#C" n="57" break="no"/>te in eodem loco: licet noticia non ei inhereat. 
      te<lb ed="#C" n="58" break="no"/>net consequentia. Quicquid intelligi potest ab 
      <lb ed="#C" n="59"/>aliquo: potest intelligi ab alio eiusdem speciei vel 
      <lb ed="#C" n="60"/>superioris equaliter presenti localiter. si diffigium
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>queras hoc negando nisi ei inhereat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e177">
      ¶ Contra. 
      <lb ed="#C" n="62"/>Angelus potest intueri speciem intelligibile alterius 
      <lb ed="#C" n="63"/>angeli que non inheret ei. ergo et actualem noti 
      <lb ed="#C" n="64"/>ciam. Ioannes capreolus negat consequentiam. tum: quia 
      <lb ed="#C" n="65"/>species non dependet a voluntate. noticia a 
      volun<lb ed="#C" n="66" break="no"/>tate dependet. Tum secundo. species est quid 
      <lb ed="#C" n="67"/>fixum et permanens.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e193">
      ¶ Contra hoc arguo. 
      no<lb ed="#C" n="68" break="no"/>ticia precedens omnem actum voluntatis non 
      depen<lb ed="#C" n="69" break="no"/>det a voluntate. ergo illam alius angelus 
      intueri<lb ed="#C" n="70" break="no"/>potest. et si illam non ei inherentem: quamlibet aliam ei 
      <lb ed="#C" n="71"/>non inherentem poterit videre. Secundo: stabili 
      <lb ed="#C" n="72"/>tas speciei et transitus noticie nihil facit. pono quod 
      <lb ed="#C" n="73"/>deus faciat species durare per breue tempus: et noticia 
      <lb ed="#C" n="74"/>diu sicu nunc conseruatur species. illo supposito: 
      seque<lb ed="#C" n="75" break="no"/>retur quod angelus. b. potest intueri noticiam 
      actua<lb ed="#C" n="76" break="no"/>lem in angelo. a. et si sic: semper cadit sub obsieo 
      ange<lb ed="#C" n="77" break="no"/>li. b. et species illa tunc non potest naturaliter 
      vi<lb ed="#C" n="78" break="no"/>deri ab angelo. b. ergo numquam poterit ab eo videri. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e219">
               <lb ed="#C" n="79"/>¶ Tertio: angelus. b concipit noticiam angeli. a. si 
      <lb ed="#C" n="80"/>a. ordinat conceptum ad eum. sed nihil istorum inheret 
      <lb ed="#C" n="81"/>angelo. b. ergo angelus. b. potest cognoscere 
      intui<lb ed="#C" n="82" break="no"/>tiue noticiam alterius ei non inherentem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e230">
      ¶ Teneo cum 
      <lb ed="#C" n="83"/>conterraneo et Ockam: si angelus sibi relinquatur: 
      <lb ed="#C" n="84"/>cum influentia dei generali: potest intueri secreta cordis 
      <lb ed="#C" n="85"/>alterius. hoc est. potest ita bene videre noticiam 
      <lb ed="#C" n="86"/>alterius et omnem actum voluntatis eius sicut 
      essenti<lb ed="#C" n="87" break="no"/>am alterius. nec requiritur illa inhesio ad hoc quod 
      no<lb ed="#C" n="88" break="no"/>ticia cognoscatur: si deus concurrat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e246">
      ¶ Gregorius 
      ari<lb ed="#C" n="89" break="no"/>minensis dicit quod angelus non potest videre 
      con<lb ed="#C" n="90" break="no"/>ceptus naturaliter significantes alterius angeli: sed 
      <lb ed="#C" n="91"/>potest formare conceptus ad placitum significantes 
      <lb ed="#C" n="92"/>quos alter angelus intueri potest legendo: sicut in 
      li<lb ed="#C" n="93" break="no"/>bro. illum modum superius reprobaui. et dico ipsum 
      euer<lb ed="#C" n="94" break="no"/>tere illa quae conseruare studuerat. si angelus potest 
      in<lb ed="#C" n="95" break="no"/>tueri conceptus ad placitum significantes alterius an 
      <lb ed="#C" n="96"/>geli: nec requiritur inhesio conceptuum istorum ad hoc 
      <lb ed="#C" n="97"/>quod sufficienter obiiciantur intellectui alterius: 
      rece<lb ed="#C" n="98" break="no"/>dit a suo propugnaculo. quia ex illo adducam 
      auctori<lb ed="#C" n="99" break="no"/>tates contra eum quis cons alios adducit. Tu solus nosti 
      cor<lb ed="#C" n="100" break="no"/>da filiorum hominum. ponam casum quod homo conceptus ad 
      pla<lb ed="#C" n="101" break="no"/>citum imponat: et hoc angelo denunciet: vt Thobias 
      <lb ed="#C" n="102"/>iunior raphaeli facere poterat: tales conceptus 
      <lb ed="#C" n="103"/>angelus intueri potest. non obstat ei velamen 
      cor<lb ed="#C" n="104" break="no"/>poris humani. tum in videndo non dependet a 
      cor<lb ed="#C" n="105" break="no"/>pore. tum. potest esse cum anima.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e285">
      ¶ Quartus est modus 
      <lb ed="#C" n="106"/>quem conterraneus concedit. quod angelus potest 
      intueri<lb ed="#C" n="107" break="no"/>secreta cordis alterius: et legere in libro illa que 
      <lb ed="#C" n="108"/>sunt in corde alterius. sed illud non sufficit ad 
      loqui<lb ed="#C" n="109" break="no"/>secundm eum: quem modum tamen insequitur Ockam. addit tamen quod 
      vi<lb ed="#C" n="110" break="no"/>dens noticiam in alio angelo: non videt obiectum 
      <lb ed="#C" n="111"/>illius noticie. si angelus. a. habeat noticiam 
      singu<lb ed="#C" n="112" break="no"/>larem sortis: angelus. b. potest hanc noticiam intueri in 
      <lb ed="#C" n="113"/>angelo. a. sed per illam non cognoscit sortem nisi in 
      conce<lb ed="#C" n="114" break="no"/>ptu communi et velin quod est homo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e308">
      ¶ Contra hunc modum arguo 
      <lb ed="#C" n="115"/>ex illo sequitur quod nullum dat modum de angelorum 
      <lb ed="#C" n="116"/>loquutione. loqui secundum eum nihil aliud est quam formare 
      con<lb ed="#C" n="117" break="no"/>ceptum in mente sua quem vult alium intelligere. sed 
      <lb ed="#C" n="118"/>per hoc quod alius illum conceptum intuetur: non 
      <lb ed="#C" n="119"/>cognoscit obiectum illius noticie: sed videt illum 
      <lb ed="#C" n="120"/>conceptum in genere rei: et non in genere signi: ergo nihil
      <pb ed="#V" n="60-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>intelligit per conceptum ipsum. ergo non ostendit quid 
      <lb ed="#C" n="2"/>ad loquutionem requiratur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e332">
      ¶ Insuper. angelus. b. vi 
      <lb ed="#C" n="3"/>dens in mente angeli. a. noticiam singularem sortis: 
      <lb ed="#C" n="4"/>per hoc non cognoscit sortem. ergo per idem nullum hominem. et 
      <lb ed="#C" n="5"/>nullam aliam re: cum est naturalis similitudo sortis 
      <lb ed="#C" n="6"/>quam videt. si sortem illa noticia non cognoscat: nihil 
      <lb ed="#C" n="7"/>per illa noticiam cognoscet.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e345">
      ¶ Quattuor modis de 
      <lb ed="#C" n="8"/>angelorum loquutione breuiter repudiatis: ponam 
      <lb ed="#C" n="9"/>quaedruplicem via de angelorum loquutione. sed in primis 
      <lb ed="#C" n="10"/>explicabo presuppositum quod angeli mutuo 
      loquan<lb ed="#C" n="11" break="no"/>tur. et patet. supposito quod perfectionis est in nobis: 
      <lb ed="#C" n="12"/>hoc non negandum est ab angelis. sed perfectionis est 
      <lb ed="#C" n="13"/>in nobis scire archana mentis nostre aliis 
      enucle<lb ed="#C" n="14" break="no"/>are. igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e363">
      ¶ Insuper. angelus alium illuminat. ergo 
      alte<lb ed="#C" n="15" break="no"/>ri loquitur. tenet conentia ab inferiori ad superius. Omnis 
      il<lb ed="#C" n="16" break="no"/>luminatio est loquutio: et non contra. reuelatio est de 
      <lb ed="#C" n="17"/>ignotis simul a superiore acceptis. Loquutio tam 
      <lb ed="#C" n="18"/>de notis quam de ignotis. patet etiam suppositio 
      aucto<lb ed="#C" n="19" break="no"/>ritate: prime ad Corinthios. xiii. Si linguis hominum 
      <lb ed="#C" n="20"/>loquar et angelorum. et Izacharie iI. Curre loquere ad 
      <lb ed="#C" n="21"/>puerum istum dicens: absque muro habitabitur Hierusa 
      <lb ed="#C" n="22"/>lem. supposito quod agelum angelo loqui nichil aliud est qua 
      <lb ed="#C" n="23"/>noticia in alium causare: loquutio angelica est eorum 
      <lb ed="#C" n="24"/>intellectio. non tamen per hoc inficior quian angelus potest 
      <lb ed="#C" n="25"/>loqui vocaliter vt patebit distinctione. xi. sed illa 
      lo<lb ed="#C" n="26" break="no"/>quutio non est qua vtitur in patria ad angelum vel 
      <lb ed="#C" n="27"/>animam separatam vel in corpore bto.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e394">
      ¶ Prina via de 
      lo<lb ed="#C" n="28" break="no"/>quutione angelorum est per nutus et signa. hanc viam 
      <lb ed="#C" n="29"/>tenet glosa margi. et interline. prime ad Corith. 
      <lb ed="#C" n="30"/>xiii. anc viam sic declaro. aliqui religiosi 
      men<lb ed="#C" n="31" break="no"/>tis conceptum per nutus detegunt (quod laudo) 
      <lb ed="#C" n="32"/>ne sese in refectione a verbo diuino audiendo 
      in<lb ed="#C" n="33" break="no"/>pediant: et homines cum loqui inceperint non 
      faci<lb ed="#C" n="34" break="no"/>ie quiescunt. sicuti de ipsa mota super tabulam. 
      in<lb ed="#C" n="35" break="no"/>telligunt quando petitur panis: quando vinum rubeum vel album. 
      <lb ed="#C" n="36"/>et itali per morsum digiti et eleuationem humerorum aliud 
      <lb ed="#C" n="37"/>denotat: et ita in qualibet patria sunt alia signa. 
      <lb ed="#C" n="38"/>nunmquid angeli possunt melius ista 
      deprehende<lb ed="#C" n="39" break="no"/>re. ingeniosiores inter hos nouitios: quando si 
      <lb ed="#C" n="40"/>gna primo addiscunt: citius et celerius capiunt 
      <lb ed="#C" n="41"/>ergo a fortiore angeli. potest angelus ascendere: 
      <lb ed="#C" n="42"/>et hoc vnum representabit. descensus aliud. circui 
      <lb ed="#C" n="43"/>tus talis a. alius motus b. pro complexo et 
      incon<lb ed="#C" n="44" break="no"/>plexo alia habent signa que intelligunt: et 
      pau<lb ed="#C" n="45" break="no"/>cioribus qua nos indigent: sicut paucioribus verbis 
      <lb ed="#C" n="46"/>eget doctus ad hoc quod capiat quam indoctus. hec via 
      <lb ed="#C" n="47"/>stat cum omni opinione: siue angelus intelligat 
      <lb ed="#C" n="48"/>secreta cordis siue non: essentia angeli videtur 
      <lb ed="#C" n="49"/>ab omnibus. et motus angeli est ipse angelus: et sua 
      <lb ed="#C" n="50"/>essentia: et sic de nutu: connotatiue tamen 
      ange<lb ed="#C" n="51" break="no"/>lum significat: non sicut terminus angelus. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e449">
               <lb ed="#C" n="52"/>¶ Secunda via loquendi est ostendendo alteri 
      <lb ed="#C" n="53"/>angelo suum conceptum actualem quem alter capit 
      <lb ed="#C" n="54"/>et videt ac si legeret in libro: et cum hoc tenere 
      <lb ed="#C" n="55"/>optet quod videns noticiam cognoscit illud quod 
      <lb ed="#C" n="56"/>per notitiam significatur: reputo istum modum 
      ita<lb ed="#C" n="57" break="no"/>rationabiliem vel rationabiliorem quam modum 
      com<lb ed="#C" n="58" break="no"/>terranei in questione praecedenti recitatum. Ratio. 
      <lb ed="#C" n="59"/>argu menta contra notitiam reflexam hic equaliter 
      <lb ed="#C" n="60"/>currunt: et cum hoc quod vnus angelus potest cau¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>sare notitiam in alium angelum pure passiue se 
      ha<lb ed="#C" n="62" break="no"/>bentem: quod non est sufficienter probatum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e479">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#C" n="63" break="no"/>tia via: noticia reflexa solum representat illud 
      cu<lb ed="#C" n="64" break="no"/>ius est naturalis similitudo: sicut vtrobique in 
      a<lb ed="#C" n="65" break="no"/>liis conceptibus vltimatis contingit: noticia 
      re<lb ed="#C" n="66" break="no"/>flexa beatitudinis formalis solum beatitudinem 
      <lb ed="#C" n="67"/>formalem representat cuius est noticia: et nullo 
      <lb ed="#C" n="68"/>modo deum qui representatur per visionem beatificam 
      <lb ed="#C" n="69"/>angeli habent conceptus ad placitum significantes: quos 
      <lb ed="#C" n="70"/>facile intelligunt: hoc est possunt imponere 
      con<lb ed="#C" n="71" break="no"/>ceptus naturales ad significandum aliqui alia vel 
      <lb ed="#C" n="72"/>eadem ad placitum que significant naturaliter. si 
      <lb ed="#C" n="73"/>mithridates. xxii. linguins sine interprete / qui in 
      <lb ed="#C" n="74"/>iuuentute solum dabat se literis / et postea rei 
      <lb ed="#C" n="75"/>militari. hieronymus et Ioannes picus tot linguis 
      <lb ed="#C" n="76"/>cum alio studio loquebantur: quid mirum quod ange 
      <lb ed="#C" n="77"/>li in tempore breuissimo intelligant se mutuo: et 
      <lb ed="#C" n="78"/>suos conceptus ad placitum impositos. angelum 
      <lb ed="#C" n="79"/>a. loqui angelo b. non est aliud quam formare talem 
      <lb ed="#C" n="80"/>conceptum ad placitum significantem: et angelo. b. 
      <lb ed="#C" n="81"/>ostendere. exempli causa. angelus. a. veniens a 
      sar<lb ed="#C" n="82" break="no"/>matia volens significare angelo. b. existenti in 
      fon<lb ed="#C" n="83" break="no"/>te nili quomodo thanays ingreditur meotim 
      palu<lb ed="#C" n="84" break="no"/>dem / europam ab asia seiungens: conceptum illius 
      re<lb ed="#C" n="85" break="no"/>presentatiuum format. et hoc alter videns capit: si 
      <lb ed="#C" n="86"/>impositionem intelligat. si non intelligat: facile ei 
      <lb ed="#C" n="87"/>explanat illud. si paruulus cum matre domi alitus 
      <lb ed="#C" n="88"/>primo intelligat: vel si fuisset productus 
      intelli<lb ed="#C" n="89" break="no"/>gens: multo facilius intellexisset. Adhuc 
      incompara<lb ed="#C" n="90" break="no"/>biliter facilius capit angelus: cum est altioris speciei: 
      <lb ed="#C" n="91"/>et alteri signitionem termini articulatius et 
      ordina<lb ed="#C" n="92" break="no"/>tius exprimit quam homo facile facit eum intelligere 
      <lb ed="#C" n="93"/>quid exprimere velit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e549">
      ¶ Ex illo patet quod angelus 
      <lb ed="#C" n="94"/>a. non potest loqui angelo. b. quin loquatur omnibus 
      ange<lb ed="#C" n="95" break="no"/>lis propinquis in sphera audiendi (hoc est intelligen 
      <lb ed="#C" n="96"/>di) si aduertant. patet. loqui secundum hunc modum 
      <lb ed="#C" n="97"/>nichil aliud est quam conceptum rei representatiuum 
      for<lb ed="#C" n="98" break="no"/>mare. si talis conceptus. b. angelo aperiatur: cuilibest 
      <lb ed="#C" n="99"/>angelo in sphera audiendi existenti (modo aduertat 
      <lb ed="#C" n="100"/>aperitur. potest occultare suum conceptum in presentia 
      <lb ed="#C" n="101"/>aliorum si voluerit: ipsum non formando. quia hoc etx 
      <lb ed="#C" n="102"/>eius voluntate dependet: sicut mea loquutio ex 
      meo<lb ed="#C" n="103" break="no"/>bene placito. et cum angelus vtrobique videt: et 
      cir<lb ed="#C" n="104" break="no"/>ca se circulariter: non sicut viator solum videns ant 
      <lb ed="#C" n="105"/>se: potest videre si demon / angelus / vel res aliqua 
      <lb ed="#C" n="106"/>concipere potens / sit presens: et silere vel 
      tace<lb ed="#C" n="107" break="no"/>re si voluerit. non cadit illic obiectum rei ab angelo 
      <lb ed="#C" n="108"/>occultatiuum: sicut in nobis. cum ipse existens in 
      cen<lb ed="#C" n="109" break="no"/>tro sphere circa se spherice videt angelum quem 
      lo<lb ed="#C" n="110" break="no"/>qui desiderat potest ad partem euocare: et ei ad partem 
      <lb ed="#C" n="111"/>loqui. et boni ageli sua vrbanitate numquam non 
      accer<lb ed="#C" n="112" break="no"/>siti sequentur: et dominium super malos angelos habent 
      <lb ed="#C" n="113"/>boni: et clariora naturalia: licet inferioris speciei 
      <lb ed="#C" n="114"/>fuerint. quia naturalia malorum accidentaliter 
      obscu<lb ed="#C" n="115" break="no"/>rantur per penas / et prauas affectiones. loquor nunc 
      <lb ed="#C" n="116"/>de his qua naturaliter contingunt. Deus cum malis etiam 
      <lb ed="#C" n="117"/>non concurrit quando boni id expetunt.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e604">
      ¶ Octauus modus 
      <lb ed="#C" n="118"/>est. Deus omnibus beatis dat noticiam intelligere omnes 
      <lb ed="#C" n="119"/>conceptus quos formant: ita quod quilibet potest 
      quemli<lb ed="#C" n="120" break="no"/>bet intelligere: sicut in die penthecostes apostoli¬
      <pb ed="#V" n="61-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>loquebantur variis linguis: et intellexerunt alios 
      <lb ed="#C" n="2"/>in eorum linguis: et similiter loquuti sunt. Patet 
      <lb ed="#C" n="3"/>Actuum 2. Et repleti sunt omnes spiritu sancto 
      <lb ed="#C" n="4"/>put spiritus dabat eloqui illis. non solum aptli / omnes 
      <lb ed="#C" n="5"/>linguas intellexerunt: sed omnibus in eorum linguis 
      <lb ed="#C" n="6"/>respondere sciebant: quod est maius. ego gallos vt 
      <lb ed="#C" n="7"/>cumque capio loquentes: ineptius tamen profero. 
      <lb ed="#C" n="8"/>et si ita factum est in apotolis deo vnitis et conformatis 
      <lb ed="#C" n="9"/>in gratia (qui tamen peccare poterant adhuc venialiter et in 
      <lb ed="#C" n="10"/>corpore mortali erant) quanto magis est illud 
      existi<lb ed="#C" n="11" break="no"/>mandum in beatis spiritibus totaliter deo 
      conuniun<lb ed="#C" n="12" break="no"/>ctis: opposito modo ad illos malos a deo 
      auer<lb ed="#C" n="13" break="no"/>sos turrim babylonicam in caumapo Semnaar. Gemsi. 
      <lb ed="#C" n="14"/>l. extruentes: vbi erat linguarum partitio prima. 
      ita<lb ed="#C" n="15" break="no"/>hic erat vnitas et omnium beatorum spirituum vna lin 
      <lb ed="#C" n="16"/>gua: vt omnes beati seipsos intelligant.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d35523-d1e652">
      ¶ 
      Ecce<lb ed="#C" n="17" break="no"/>quattuor opiniones de angelorum colloquio et 
      be<lb ed="#C" n="18" break="no"/>atorum omnium. quarum Prima est conterranei ingeniosa. 
      <lb ed="#C" n="19"/>Secunda sancti Thome. Tertia Gregorum Arimi 
      <lb ed="#C" n="20"/>nensis. Quarta Guilhermi Ockam: quarum nullam 
      te<lb ed="#C" n="21" break="no"/>neo. Quattuor alias vias probabiles tenere 
      po<lb ed="#C" n="22" break="no"/>tes. Duo vltimi modi michi plus placent. penulti 
      <lb ed="#C" n="23"/>mus modus de noticia reflexa difficultatem nullam 
      <lb ed="#C" n="24"/>habet. Nec ex eo sequitur quod angelus possit noticiam in 
      ali<lb ed="#C" n="25" break="no"/>um angelum causare: ad quam alter pure passiue se 
      <lb ed="#C" n="26"/>habeat: quod non libentur concederem: cum sine hoc est 
      suffi<lb ed="#C" n="27" break="no"/>ciens loquutio. Nec ratio pro illa opinione 
      conclu<lb ed="#C" n="28" break="no"/>dit. modus discursus in hac maxima iacet. ignis 
      <lb ed="#C" n="29"/>potest producere ignem in quodcumque passum 
      disposi<lb ed="#C" n="30" break="no"/>tum. ergo angelus potest producere noticiam 
      actu<lb ed="#C" n="31" break="no"/>alem vel habituale in quodcumque passum eiusdem 
      ra<lb ed="#C" n="32" break="no"/>tionis secum. hanc consequentia nego. non est idem 
      in<lb ed="#C" n="33" break="no"/>qualitatibus corporalibus et vitalibus: vt patet per 
      instan<lb ed="#C" n="34" break="no"/>tias apparentes contra illam maximam. Quic 
      <lb ed="#C" n="35"/>quid est in actu primo et que sequitur. quibus 
      li<lb ed="#C" n="36" break="no"/>cet date sunt responsiones: non cuiuslibet 
      inge<lb ed="#C" n="37" break="no"/>nio placent nulla est difficultas phisica vel 
      the<lb ed="#C" n="38" break="no"/>ologica contra illum modum. octauus modus est 
      <lb ed="#C" n="39"/>facilis et multum apparens. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>