<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="52-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d31083"><!-- l2d8q1 -->
            <head xml:id="jb2v19-d31083-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jb2v19-d31083-Hd1e103" type="question-title">An angeli sint corporei et an possint assumere corpora</head>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e106">
               <lb ed="#P" n="70"/>CIrca hanc 
      distin<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ctionem viii. queritur: an 
      an<lb ed="#P" n="72" break="no"/>geli sint corporei vel possunt 
      assu<lb ed="#P" n="73" break="no"/>mere corpora. tria in hac 
      questi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ione tangam. Primo: an 
      ange<lb ed="#P" n="75" break="no"/>li sint corporei. Secundo: an 
      cor<lb ed="#P" n="76" break="no"/>pora assumere possent: et que. 
      <lb ed="#P" n="77"/>Tertio: quis opationes incorporius assumptis 
      ex<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ercere valeant.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e128">
      ¶ Respondetur per has 
      conclusi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ones. Prima est. angeli non sunt corporei. Probetur 
      <lb ed="#P" n="80"/>conclusio. sut realiter spiritus. ergonon sunt corporei ans 
      <lb ed="#P" n="81"/>patet. Luce. xi. oniabolus oicitur immundus 
      spiri<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tus. ergo est spiritus. Et harci. v. et Luce. vli. 
      legi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tur quod in corpore vnius hominis fuit doemonum 
      se<lb ed="#P" n="84" break="no"/>gio. modo legio continet sex milia sex centum 
      sexa<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ginta sex personas secundum omanorum amnales. lllud 
      <lb ed="#P" n="86"/>non potest competere corporibus. quia tot corpoa 
      ne<lb ed="#P" n="87" break="no"/>queunt esse simul. si non essent corpora dotata dotis 
      <lb ed="#P" n="88"/>bus quas demones non habent. et ionysius. v. c. de 
      <lb ed="#P" n="89"/>diuinis nomimbus vocat angelos intellectus. et ilii. 
      <lb ed="#P" n="90"/>ca. eiusdem circa principium capituli sic ait. 
      intelligi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>biles omnes spiritualesque substantie veluti incorporales et omni 
      <lb ed="#P" n="92"/>materia carentes intelliguntur. multe alie auctori 
      <lb ed="#P" n="93"/>tates de celesti ierarchia adduci pescuent. et Ioannes 
      <lb ed="#P" n="94"/>damascenus libro primo. ca. xvii. hoc tenet in 
      prin<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cipio capituli. et amplius libro secundo. ca iii. sic 
      di<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cit. ipse angelorum factor et opifex deus est angelos 
      <lb ed="#P" n="97"/>ex nichilo ad se deducens ad propriam illos creans 
      <lb ed="#P" n="98"/>imaginem naturam incorpoream vt specintum quendam et 
      cre<lb ed="#P" n="99" break="no"/>briter in illo. c. eos incorporales dicit. hec nunc est 
      <lb ed="#P" n="100"/>vla ita communis apud doctos / vt illi pudeat homim vl 
      <lb ed="#P" n="101"/>li (veteres introducendo) contraire. tum: quia cum 
      sa<lb ed="#P" n="102" break="no"/>cris in eloqutis solidissime stat: cum beato 
      Dio<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nisio et ratione: et cum toto ordine vniuersi. aliqua 
      <lb ed="#P" n="104"/>est creara pure corporea aliqua ex corpore et anima 
      <lb ed="#P" n="105"/>conflata: vt homo aliqua ergo est pure spiritualis. Prete 
      <lb ed="#P" n="106"/>rea sic arguo. spiritus corpori prestat tam in lumine 
      na<lb ed="#P" n="107" break="no"/>turali / quam in lumine fidei alias ab eruditis philo. 
      <lb ed="#P" n="108"/>deus non poneretur incorporeus. non refert de 
      deli<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ro vulgo in fide constat. anima non habet 
      corp<lb ed="#P" n="110" break="no"/>secundum fidem. ergo nec angelus. licet huic 
      rationi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>diceretur sufficit: licet angelus sit anima superior 
      <lb ed="#P" n="112"/>quod corpus insormet. preterea arguitur. intelligentie 
      <lb ed="#P" n="113"/>orbium motores in lumine naturali non informant 
      or<lb ed="#P" n="114" break="no"/>bes. ergo angeli non sunt corporel illa 
      conclusio<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ergo est inconcusse tenenda.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e211">
      ¶ Secunda conclusio. 
      <lb ed="#P" n="116"/>ea mouere. Probatur. angeli assumpserunt 
      crebri<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ter corpora que mouerunt. ergo corpora assumere 
      <lb ed="#P" n="118"/>possunt. patet de angelis qui abrahe apparuerunt 
      <lb ed="#P" n="119"/>angeli boni vel mali possunt assumere corpora et
      <pb ed="#P" n="53-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>oe angelo 4 hobie: de angelo qui apparuit 
      man<lb ed="#P" n="2" break="no"/>nue et vxbori eius. Secundo arguitur ad idem angelus 
      <lb ed="#P" n="3"/>potest formare corpus: et lineamenta corporis. 
      pa<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tet. hoc scit facere policletus vel appelles 
      artifi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cio. ergo a fortiori angelus potest. Insuper. 
      cor<lb ed="#P" n="6" break="no"/>pus mouere potest. anima mea mouet corpus meum. 
      <lb ed="#P" n="7"/>hoc ipsum potest angelus. hoc exteri concesserunt. 
      <lb ed="#P" n="8"/>patet apud auicemna. x. Metha ca. omo loquentem 
      <lb ed="#P" n="9"/>de illo qui est aptus ad orophetia: dicit quod ille est 
      <lb ed="#P" n="10"/>in cuius viribus animalibus sut he roprietates scilicet 
      vt<lb ed="#P" n="11" break="no"/>audiat verbum dei: et videat angelos transfigurates 
      <lb ed="#P" n="12"/>coram se in forma qua pattet videri. mo non pant videri 
      <lb ed="#P" n="13"/>sine corpore: nichil impertibille salte extra animam 
      intue<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ri possuinus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e258">
      ¶ Contra primam conclusionem 
      argui<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tur probando quod angeli sunt corporei. dicit apulelus 
      <lb ed="#P" n="16"/>in libro de deo socratis demonis sunt genere animalia 
      <lb ed="#P" n="17"/>ingenio rationabilia / animo passiua / corpore 
      acrea<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tempore eterna
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e269">
      ¶ Respondetur. non est cura oe 
      a<lb ed="#P" n="19" break="no"/>puleio: et falsum dicit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e274">
      ¶ Secundo arguitur auctorita 
      <lb ed="#P" n="20"/>te beati Augustini. vlii de trinitate. ca. v. dicentis 
      <lb ed="#P" n="21"/>demones esse acreos: et libro. ix. c. xxii. dicit acreum 
      <lb ed="#P" n="22"/>corpus possidet / pessimus demon. Et in libro 
      de<lb ed="#P" n="23" break="no"/>Ecclestasticis dogmatibus. ca. xv. dicit creatura 
      <lb ed="#P" n="24"/>omnis corporea / angeli / et omnes vtrtutes celestes 
      cor<lb ed="#P" n="25" break="no"/>poree sunt: licet non carne substant: hoc ante 
      Auga<lb ed="#P" n="26" break="no"/>stinum tenuit Origenes in periarth inquiens. 
      so<lb ed="#P" n="27" break="no"/>lius dei i. patris et filii et spiritus sancti illud 
      propri<lb ed="#P" n="28" break="no"/>um est vt sine materiali substantia: et absque vlla 
      <lb ed="#P" n="29"/>corporee adiectionis societate intelligatur existe 
      <lb ed="#P" n="30"/>re. Et gregorius in omelia Epyphanie nominat an 
      <lb ed="#P" n="31"/>gelum rationale animal: et beatus Bernardus 
      ome<lb ed="#P" n="32" break="no"/>lia. vi. super cantica dicit. debemus deo soli sicut immor 
      <lb ed="#P" n="33"/>talitatem sic incorporeitatem cuius natura sola neque 
      <lb ed="#P" n="34"/>propter se neque propter alium solatio indiget 
      in<lb ed="#P" n="35" break="no"/>strumenti corporei. liquaet autem omnem specitum creatum 
      cor<lb ed="#P" n="36" break="no"/>poreo indigere solatio
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e313">
      ¶ Respondetur. licet beatus 
      <lb ed="#P" n="37"/>Augustiuus in ii de trinitate: vt magister allegat 
      <lb ed="#P" n="38"/>visus est asserere angelos corporeos dubitans quando 
      <lb ed="#P" n="39"/>angeli mittuntur: an seruent propria corpora spiritua 
      <lb ed="#P" n="40"/>lia: hoc est tenuia: an aliud corpus assumant: an 
      pro<lb ed="#P" n="41" break="no"/>prium corpus in aliud mutent: in fine capituli 
      conclu<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dit magister post hinc inde allegationes inquiens: in 
      <lb ed="#P" n="43"/>quibus verbis videtur Augustinus attestari: 
      ange<lb ed="#P" n="44" break="no"/>los esse corporeos / ac propria / ac spiritualia habere 
      <lb ed="#P" n="45"/>corpora. forte dicit recitando: et si opinatus ita 
      fue<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rit: hoc nichil facit. nunc pro indubitato oppositum 
      <lb ed="#P" n="47"/>tenetur in scola: et rationabilius: tum propter 
      al<lb ed="#P" n="48" break="no"/>legata in probatione conclusionis. ex sacris 
      elo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>quiis. et auctoritatem expressa addo. Actuum. xxitii. 
      <lb ed="#P" n="50"/>saducei autem dicunt non esse resurrectionem mortuorum 
      <lb ed="#P" n="51"/>neque angelum / neque spiritum. Pharisei autem vtraque 
      con<lb ed="#P" n="52" break="no"/>fltentur. senserunt de animabus saducei sicut 
      ale<lb ed="#P" n="53" break="no"/>xander perypateticus nichil indiuisibile ponentes. 
      <lb ed="#P" n="54"/>harise secta inter hebreos de fide melius 
      sen<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tiens dixit oppositum: quos Paulus imitabatur: ergo 
      <lb ed="#P" n="56"/>manlfeste Lucas illic angelos imprtibiles posuit. 
      <lb ed="#P" n="57"/>Insuper. si angeli haberet corpora: cum demones non 
      <lb ed="#P" n="58"/>habent corpora glorificata: nunquam tot mali 
      ange<lb ed="#P" n="59" break="no"/>li patetuet esse simul in vno homine si corpora haberent: 
      <lb ed="#P" n="60"/>sicut superius allegauimus de legione de origene
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>non est vis: beatus gregorius methaphorice 
      lo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>quitur eo quod angelus ratione vtitur. et verba Ber 
      <lb ed="#P" n="63"/>nardi non sunt pro opposito: angeli egent 
      solatio<lb ed="#P" n="64" break="no"/>corporis pro nobis. propterea corpora assumunt: non 
      <lb ed="#P" n="65"/>autem hoc modo deus: sed solum vnum corpus: et hoc qui 
      <lb ed="#P" n="66"/>dem in vnione vpostatica et parpetuo: non sic 
      ange<lb ed="#P" n="67" break="no"/>li.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e385">
      ¶ Secundo arguitur contra eandem conclusionem primam. one 
      <lb ed="#P" n="68"/>mones generat. glo. Gefn. v. super illud videntes 
      fi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>lii dei filias hominum: dicit. non est incredibile a 
      qui<lb ed="#P" n="70" break="no"/>busdam demonibus qui mulieribus sunt improbi 
      ho<lb ed="#P" n="71" break="no"/>mines esse procreatos.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e396">
      ¶ Et confirmatur hoc 
      per<lb ed="#P" n="72" break="no"/>modum communem loquendi de merlino nostro 
      brlta<lb ed="#P" n="73" break="no"/>non qui a demone incubo genitus fuisse dicitur. et 
      <lb ed="#P" n="74"/>patet ratione demodno succubus potest suscipere semen 
      <lb ed="#P" n="75"/>viri: et si habeat mulierem peratam illud semen prolificum 
      <lb ed="#P" n="76"/>mittere in mulieris matricem: et erit generatio. hoc 
      <lb ed="#P" n="77"/>supposito sic arguitur. demon generat. ergo est 
      ani<lb ed="#P" n="78" break="no"/>mal. et per consequens corporeus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e415">
      ¶ Respondetr 
      <lb ed="#P" n="79"/>dando argumento totum assumptum demones illi non 
      <lb ed="#P" n="80"/>generant: sed proprlus vir cuius prius erat semen 
      <lb ed="#P" n="81"/>dicitur pater prolis genite. fortasse semen sic 
      tra<lb ed="#P" n="82" break="no"/>portatum erit generationi ineptum. de hoc dubita 
      <lb ed="#P" n="83"/>Augustinus lli de ciuitate. ca. v. et dato casu quod 
      de<lb ed="#P" n="84" break="no"/>modo ad aliquem sensum largum potest dici generare: quia 
      <lb ed="#P" n="85"/>applicans actia passiuis / sicut in productione ignis: 
      <lb ed="#P" n="86"/>non sequitur quod sit animal vel corporeus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e435">
      ¶ Tertio 
      ar<lb ed="#P" n="87" break="no"/>guitur. demon audit in corpore assumpto: et videt. 
      <lb ed="#P" n="88"/>ergo est animal
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e442">
      ¶ Respondetur. negando quod 
      vi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>deat: capiendo visione proprie: solum intelligit 
      <lb ed="#P" n="90"/>nec audit: quando oculi essent indispositi: et aures obe 
      <lb ed="#P" n="91"/>truse: ad interrogata responderet: non quia 
      vi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>deat vel audiat: sed quia intelligit. potest tamen pal 
      <lb ed="#P" n="93"/>pebras mouere et alias partes corporis 
      assump<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ti tanquam motor mobile.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e458">
      ¶ Quarto arguitur. 
      ange<lb ed="#P" n="95" break="no"/>li comedunt. patet. Genesis. xviii de tribus 
      ange<lb ed="#P" n="96" break="no"/>lis qui abrahe apparuerunt dicitur quod comederunt 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e465">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Et hoc confirmatur per augustinum ad deo 
      gra<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tias in questione de resurrectione dicentem quod 
      legi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>mus angelos escas supresisse: non ficto fantasmate 
      <lb ed="#P" n="100"/>sed manfestissima veritate.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e476">
      ¶ Respondetur 
      negan<lb ed="#P" n="101" break="no"/>do quod comederunt. ad comunestionem requiritur 
      attra<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ctio cibi in ventre: siue ore fragatur siue non: 
      mo<lb ed="#P" n="103" break="no"/>do angeli non habent ventres: et illud patet 
      Thro<lb ed="#P" n="104" break="no"/>boie. xii. dicit Raphacl cum eram per voluntate det 
      <lb ed="#P" n="105"/>vobiscum videbar manducare et bibere. sed ego 
      <lb ed="#P" n="106"/>cibo inuisibili / et potu qui ab hominibus 
      viderin<lb ed="#P" n="107" break="no"/>non potest. vtor potest tamen cibum fragere: et in os 
      pr<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tatum et ventrem recipere: et partes cibi iuxta 
      po<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nere corporis assumpto: quod putatur esse 
      communestio<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ab allissi. dicas: ergo christi coestio post 
      resurrecti<lb ed="#P" n="111" break="no"/>onem non erit sufficiens argumentum de 
      resurrecti<lb ed="#P" n="112" break="no"/>one. dicitur: multa erant alia argumenta hoc 
      con<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cludenda. si non omnia concludant: singula prosunt. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e508">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Contra secundam conclusionem arguitur sic. vel 
      an<lb ed="#P" n="115" break="no"/>gelus potest assumere quodcumque corpus quantecumque 
      <lb ed="#P" n="116"/>molis quod mouebit: vel est dabile aliquod: et 
      ali<lb ed="#P" n="117" break="no"/>quod non. sed nec hoc nec illud. forte dicis: et sic 
      <lb ed="#P" n="118"/>dicendum est. datur minimum corpus quod non 
      po<lb ed="#P" n="119" break="no"/>test assumere ad motum. cum est potentie finite: vir 
      <lb ed="#P" n="120"/>tus eius motiua terminatur extrinsece in minimo
      <pb ed="#P" n="53-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>corpore quod non potest mouere: quod est corpus 
      <lb ed="#P" n="2"/>equalis reststentie cum potentia motiua sua 
      loca<lb ed="#P" n="3" break="no"/>liter. quia illud corpus mouere non potest 
      locali<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ter:. et quodlibet minus corpus potest mouere si 
      <lb ed="#P" n="5"/>sit vnum corpus prope centrum terre vel vspiam 
      <lb ed="#P" n="6"/>minus: potest angelus illud corpus asportare 
      me<lb ed="#P" n="7" break="no"/>diate vel immediate de suo loco. vel non stes in hoc. 
      <lb ed="#P" n="8"/>quodlibet minus corpus in granitate quantum est 
      <lb ed="#P" n="9"/>ex parte eius potest mouere. vel quocumque minore 
      <lb ed="#P" n="10"/>datoe equale potest mouere: non refert. et quanto 
      <lb ed="#P" n="11"/>corpus magis tendit ad non resistentiam ab isto 
      mi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nimo corpore quod non potest mouere tanto 
      fa<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cilius potest illud corpus mouere localiter.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e558">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tra: sequitur quod minor homo semper erit velocior et 
      <lb ed="#P" n="15"/>fortior consequens est falsum. et consequena patet. quanto 
      <lb ed="#P" n="16"/>corpua hominis est minus tanto aniina minus 
      <lb ed="#P" n="17"/>pondus habet ad mouendum: et omnes anime intelle 
      <lb ed="#P" n="18"/>ctiue sunt eiusdem vigoris in mouendo. igitur. et quod 
      <lb ed="#P" n="19"/>sit fo rtior patet. do duos homines zacheum paruum p/ 
      <lb ed="#P" n="20"/>et platonem magnum / instar saulis vel regis og. quo 
      <lb ed="#P" n="21"/>supposito sic argumentor anima zachei est equa 
      <lb ed="#P" n="22"/>lis actiuitatis cum anima ogregis basan: et anima og 
      <lb ed="#P" n="23"/>habet multo maius corpus mouere et portare quod 
      <lb ed="#P" n="24"/>anima zachei: et illa virtus in luctando vel 
      agen<lb ed="#P" n="25" break="no"/>do ab anima prouenit. et vterque agit quantum 
      po<lb ed="#P" n="26" break="no"/>test secundum hanc dispositionem qua habent. ergo cum 
      <lb ed="#P" n="27"/>zacheus minus impedimenti habet quam og: potest 
      <lb ed="#P" n="28"/>ogprosternere quantumque ogreluctetur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e593">
      ¶ Et 
      con<lb ed="#P" n="29" break="no"/>firmatur hec ratio. captis duobus angelis eiusdem 
      <lb ed="#P" n="30"/>speciei et vigoris: si alter eorum habeat in duplo 
      ma<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ius pondus ad alterum ipsum spediendo ne agat 
      <lb ed="#P" n="32"/>in aliud extrinsecum: minus potest agere. ergo sic 
      <lb ed="#P" n="33"/>erit de hominibus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e606">
      ¶ Respondetur ad replicam 
      <lb ed="#P" n="34"/>quod semper minor erit agilior et fortior: negando 
      illam<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sequela: et negationis ratio est: corpus est antre 
      instru<lb ed="#P" n="36" break="no"/>mentum mediante quo opeatur pro hoc statu 
      mor<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tali: et datur corpus in aliqua quantitate et 
      com<lb ed="#P" n="38" break="no"/>plexione anime conuenientissimum instrumetum 
      <lb ed="#P" n="39"/>istius: ita quod quanto magis descenditur vel ascenditur in 
      <lb ed="#P" n="40"/>quantitate: instrumentum est minus aptum ad 
      opan<lb ed="#P" n="41" break="no"/>dum: etiam licet sit idem ex parte quantitatis: et 
      <lb ed="#P" n="42"/>grauitatis corporis: non est idem. vna complexio est 
      <lb ed="#P" n="43"/>alteramelior et instrumentum aptius ipsi anime ad 
      <lb ed="#P" n="44"/>operandum: sicut molles carne sunt apti mente 
      se<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cundo de anima: ita ad multa alia. ex tota 
      solu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tione sequitur quod homo aliquis mediocris 
      statu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>re potest esse fortior et agilior quam vnus longus: sed 
      <lb ed="#P" n="48"/>in proiciendo grosso lapide ad distantiam longior 
      ha<lb ed="#P" n="49" break="no"/>bet antepodium: vt ita loquar. si cum equali 
      robo<lb ed="#P" n="50" break="no"/>re lapis a loco eminentiore cadat: ad maiorem 
      distan<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tiam mouetur: quom a loco inferiore ortum habuerit: 
      <lb ed="#P" n="52"/>vt patet de eodem proiiciente stando et super genua 
      <lb ed="#P" n="53"/>posito: licet illic cum hoc potest dici quod corpus 
      su<lb ed="#P" n="54" break="no"/>per genua minus bene disponitur ad hoc officium: et tn 
      <lb ed="#P" n="55"/>conseque anima non potest ad tantam distantiam mobile 
      mo<lb ed="#P" n="56" break="no"/>uere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e658">
      ¶ Ad confirmationem de duobus angelis / 
      <lb ed="#P" n="57"/>etiam potest concedi quod angelus habens maius 
      cor<lb ed="#P" n="58" break="no"/>pus assumptum: quod actualiter mouet: in 
      mino<lb ed="#P" n="59" break="no"/>norem effectum extrinsecum potest: quom alter equalis 
      <lb ed="#P" n="60"/>vigoris minus resistentie habens: quia maiorem ha¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>bet obicem. non est idem de homine cuus antia corpus 
      <lb ed="#P" n="62"/>informat. et aliquod corpus alicuius quantitatis et 
      <lb ed="#P" n="63"/>complexionis est anine melius instrumentum quam 
      mi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>nuas: secus est de angelo talem habitudinem cum 
      cor<lb ed="#P" n="65" break="no"/>pore non habente: et idem est iundicium de anima 
      sepa<lb ed="#P" n="66" break="no"/>rata corpus assumente ad motum / et non ad 
      infor<lb ed="#P" n="67" break="no"/>mationem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e687">
      ¶ Secundo argultur. anima non potest 
      <lb ed="#P" n="68"/>mouere corpus. ergo nec demon. patet afcis de 
      pal<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cico et membris fractis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e695">
      ¶ Respondetur. anima pro hoc 
      <lb ed="#P" n="70"/>statu mouet corpus proprlum mediantibus neruis 
      mu<lb ed="#P" n="71" break="no"/>sculis et spiritibus deferentibus influentias anie. 
      <lb ed="#P" n="72"/>potest contingere talis lesio in musculis et neruis 
      <lb ed="#P" n="73"/>vel talis opilatio quae prohibet spiritus transire ita quod ania 
      <lb ed="#P" n="74"/>corpus suum mouere non potest.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e708">
      ¶ Tertio arguitur. 
      <lb ed="#P" n="75"/>si angeli assumant corpora vel sunt celestia / vel 
      <lb ed="#P" n="76"/>elementaria. neutrum est dicendum non celestia. quia 
      <lb ed="#P" n="77"/>ipsum non suscipit pegrinas impressiones terreni 
      <lb ed="#P" n="78"/>corporis primo de celo. non elementare. patet per 
      glo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sam Gene. xviii. dicentem de angelis qui 
      apparue<lb ed="#P" n="80" break="no"/>runt abrahe quod non apparet quod cibos sumerent nisi 
      <lb ed="#P" n="81"/>solidum corpus ex celesti elemento haberent. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e726">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Respondetur. angeli illi non assumpserunt corpus 
      <lb ed="#P" n="83"/>ex celo: tunc vna pars celi fuisset rupta vel idem 
      <lb ed="#P" n="84"/>in duobus locis circumscriptiue. et licet vtrumque 
      deo<lb ed="#P" n="85" break="no"/>creditur possibile: non ita factum est. illic celum 
      capi<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tur pro aere: vt in psalmo: volucres celi. non quod 
      cor<lb ed="#P" n="87" break="no"/>pus ex solo et puro aere assumat: quia illud non esset 
      <lb ed="#P" n="88"/>sensibile. potest ex vno elemento vel pluribus 
      ange<lb ed="#P" n="89" break="no"/>lus corpus formare: vel assumere corpus interdum 
      <lb ed="#P" n="90"/>mortuum: vel intrare brutum. sicut fecit in serpente 
      lo<lb ed="#P" n="91" break="no"/>quendo Ade et Eue mouendo linguam serpentis: 
      <lb ed="#P" n="92"/>vel linguam asine balaam.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e752">
      ¶ Quarto arguitur. de 
      <lb ed="#P" n="93"/>modo non assumpsit corpus nisi vt fallat: et homines 
      <lb ed="#P" n="94"/>ad malum inducat. hoc potest subtilius facere sine 
      corpore<lb ed="#P" n="95" break="no"/>quam in corpore assumpto. igitur. nunquam assumit corpus. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e761">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Respondetur concedendo maiorem et negando 
      <lb ed="#P" n="97"/>minorem. interdum sub specie pulchre mulieris 
      appa<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ret vt virum ad libidinem inducat: sicuti in vitis 
      pa<lb ed="#P" n="99" break="no"/>trum legimus de illa que petiit hospitium ab illo 
      he<lb ed="#P" n="100" break="no"/>remita. laborat etiam interius. fortius castrum 
      oppu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>gnatur ab hoste interiore et exteriore quom ab 
      alte<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ro tantum. hinc dicitur: quando demon se solo 
      ali<lb ed="#P" n="103" break="no"/>quas mulieres non potest allicere ad aliquorum 
      impu<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dicum amorem: hoc pagere nititur ope antique 
      muli<lb ed="#P" n="105" break="no"/>eris et male.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d31083-d1e785">
      ¶ Ecce angelos incorporeos qui 
      nul<lb ed="#P" n="106" break="no"/>lomodo generant. si sint demones incubi et 
      suc<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cubi successiue generare potentes: illi proprie non 
      <lb ed="#P" n="108"/>generant. quod ita possint vltra dicta potest 
      colora<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ri per id quod scribit diuus Augustinus. xv. de 
      ci<lb ed="#P" n="110" break="no"/>uitate dei. c. xxiii. sic inquiens. Et quin creberrima 
      <lb ed="#P" n="111"/>fama est: multi qui se expartos vel ab eisqui exprti essent 
      <lb ed="#P" n="112"/>de quorum fide dub itandum non est audisse confirmat silua 
      <lb ed="#P" n="113"/>nos et faunos quos vulgo incubos vocant 
      impro<lb ed="#P" n="114" break="no"/>bos sepe extitisse mulierum: et expetisse: ac pegisse 
      <lb ed="#P" n="115"/>concubitum: et quosdam demones (quos deusios gal 
      <lb ed="#P" n="116"/>li nuncupant) hanc alsidue immunditia / et temptare et 
      ef<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ficere plures talesque asseuerant: vt hoc negare 
      impu<lb ed="#P" n="118" break="no"/>dentie videatur. hoc sepiuscule in iuentute 
      domi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>audiui de his quos nostra lingna britanni ca 
      bro<lb ed="#P" n="120" break="no"/>vne appellamus: qui plus tritici vna nocte terunt
      <pb ed="#P" n="54-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quam decem viri: vt perhibent angeli boni nunquam hec 
      <lb ed="#P" n="2"/>spurca exercent: sed sunt spiritus dampnati. nullomodo 
      ci<lb ed="#P" n="3" break="no"/>bo vescuntur. boni angeli cibo solo ambrosiaco 
      <lb ed="#P" n="4"/>vescuntur secundum illud maronis primo eneidos 
      asseren<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tis quomodo eolus sunoni dicebat. Tu sceptra 
      <lb ed="#P" n="6"/>iouemque concilias tu das epulis accumbere diuum. 
      <lb ed="#P" n="7"/>possunt tamen angeli corpora assumere: hoc est esse 
      <lb ed="#P" n="8"/>diffinitiue praesentes corporibus interius et exterius: 
      <lb ed="#P" n="9"/>que mouent. quibus assistunt ad aliquem effectum 
      fa<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ciendum. et sic potest angelus turri assumere vel aliam 
      <lb ed="#P" n="11"/>figuram. si extra turrim maneat / et eum deponat / 
      <lb ed="#P" n="12"/>non dicitur turrim assumere. non autem corpus 
      assumit<lb ed="#P" n="13" break="no"/>in vnione ypotastica. quia angelus manet 
      supposi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tum: et corpus assumptum non suppositatur in 
      suppo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>sito alieno: et perpetuo natura habuana sustentatur 
      <lb ed="#P" n="16"/>a verbo. non sic de corpore ab angelo assumpto. nec 
      <lb ed="#P" n="17"/>est aliquod vnum ex angelo et corpore: sicut et 
      intelli<lb ed="#P" n="18" break="no"/>gentia mouens celum non dicitur celum assumere. 
      si<lb ed="#P" n="19" break="no"/>li exterius solum coassistit: et semper ad diem iudicii 
      <lb ed="#P" n="20"/>coassistet: quod non contingit in corporibus assum 
      <lb ed="#P" n="21"/>ptis. sed peracto suo officio euanescunt. secundum 
      le<lb ed="#P" n="22" break="no"/>gem loqui oportet. preterea dicimus. ex solo aere 
      <lb ed="#P" n="23"/>non format corpora. forte naturaliter non potest 
      su<lb ed="#P" n="24" break="no"/>bire tantam densitatem sicut angelus capit corpus. 
      <lb ed="#P" n="25"/>potest aliquos habuores adiungere vel aliquas 
      par<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tes facile resolubiles aliquid de aere capiendo. quod 
      <lb ed="#P" n="27"/>patet. multi angelorum euanuerunt subito: nec 
      cor<lb ed="#P" n="28" break="no"/>poris vestigium remansit vllum. sed de corpore 
      disposi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>to et perfecto illud non continget. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>