<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="130-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d78097"><!-- l2d30q3 -->
            <head xml:id="jb2v19-d78097-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jb2v19-d78097-Hd1e103" type="question-title">De essentia iustitiae originalis</head>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e106">
               <lb ed="#P" n="84"/>TErtio circa hanc 
      distinctio<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nem queritur: an quilibet 
      natu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>raliter propagatus ab adam 
      con<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cipiatur in peccato 
      origina<lb ed="#P" n="88" break="no"/>li. per titulum questionis 
      chri<lb ed="#P" n="89" break="no"/>stus excluditur. quia non est 
      na<lb ed="#P" n="90" break="no"/>turaliter propagatus ex 
      semi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ne viri et mulieris: sed ex 
      pu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>rissimo virginis sanguine cooperante spiritu 
      san<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cto corpus christi plasmatum est fuit tamen in adam 
      <lb ed="#P" n="94"/>secundum corpulentam substantiam sicut in abraham. et 
      <lb ed="#P" n="95"/>licet per conceptionem generum etiam femine 
      intel<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ligatur: sermo est de mulieribus in communi. quia de 
      chri<lb ed="#P" n="97" break="no"/>stifera virgine erit specialis questio ad partem 
      per<lb ed="#P" n="98" break="no"/>quam ipsa secluditur. propterea licet hic hoc non 
      spe<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cificarem: sufficienter esset excepta. virorum modus 
      <lb ed="#P" n="100"/>est quando querunt aliquid in difficultate quae in 
      mo<lb ed="#P" n="101" break="no"/>do loquendi crebriter valet vniuersale: vel quando 
      <lb ed="#P" n="102"/>querunt vniuersaliter et vniuersaliter respondent: et 
      <lb ed="#P" n="103"/>alibi ponunt aliquod speciale exceptum: primum dictum 
      <lb ed="#P" n="104"/>vniuersale limitare secundum exceptionem singularis vnius 
      <lb ed="#P" n="105"/>vel duorum. intelligunt non obstante gratia maioris 
      <lb ed="#P" n="106"/>specificationis mentis hoc hic appono.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e158">
      ¶ Ad 
      ti<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tulum questionis scito hebreos dicere paruulos 
      <lb ed="#P" n="108"/>non nasci in peccato originali (vt paulus 
      brugen<lb ed="#P" n="109" break="no"/>sis genere hebreus ad fidem conuerius Romanorum. 5. 
      <lb ed="#P" n="110"/>dicit) veritas tamen est in oppositum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e169">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#P" n="111"/>ad quesitum respondetur affirmatiue. probatur hec 
      <lb ed="#P" n="112"/>conclusio per illud quod psalmographus scribit 
      psal<lb ed="#P" n="113" break="no"/>mo. 50. quoniam in iniquitatibus concepit me 
      ma<lb ed="#P" n="114" break="no"/>mea. vbi ponitur plurale pro singulari. non est 
      ser<lb ed="#P" n="115" break="no"/>mo de parentibus dauidis: quia non oportet quod ipsi 
      <lb ed="#P" n="116"/>peccaret in actu quo genitus est dauid. sermo est 
      <lb ed="#P" n="117"/>ergo de peccato originali in quo conceptus era¬ 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e188">
               <lb ed="#P" n="118"/>¶ Secundo arguitur ad idem per illud quod scribitur 
      Ro<lb ed="#P" n="119" break="no"/>manorum. 5. per vnum hominem peccatum intrauit in 
      <lb ed="#P" n="120"/>mundum et per peccatum mors: ita in omnes homini
      <pb ed="#P" n="131-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nes mors pertransit in quo omnes peccauerunt. et 
      <lb ed="#P" n="2"/>in eodem capitulo. per vnius: scllicet ade: 
      imobedien<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tiam peccatores constituti sunt multi. vbi glo. 
      om<lb ed="#P" n="4" break="no"/>nes sui. et ad epheseos secundo. eramus naturali 
      <lb ed="#P" n="5"/>ter filii ire sicut et ceteri. sed nullus est filius ire 
      <lb ed="#P" n="6"/>nisi propter culpam. et ad Romanos 1 5. in ada 
      om<lb ed="#P" n="7" break="no"/>nes peccauerunt. hoc conclusum est in concilio mile 
      <lb ed="#P" n="8"/>tanensi. Et Augustinus de fide ad petrum c. 26 
      fir<lb ed="#P" n="9" break="no"/>missime tene et nullatenus dubita omnom hominem 
      <lb ed="#P" n="10"/>qui per concubitum viri et mulieris concipitur: cum 
      <lb ed="#P" n="11"/>originali peccato impietati subditum morti subie 
      <lb ed="#P" n="12"/>ctum. et Iob. 13 omo natus de muliere breui 
      <lb ed="#P" n="13"/>viuens tempore repletur multis miseriis. et dignum 
      du<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cis super huiuscemodi adducere eum tecum ad 
      iudi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cium. vbi Augustinus yponem. in responsione. 5. 
      <lb ed="#P" n="16"/>reddens ei causam quare in iudicium adducitur ait. quis 
      <lb ed="#P" n="17"/>potest facere mundum de immundo conceptum 
      semi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ne: ob hanc igitur solam sordem peccati quam traxit: non 
      <lb ed="#P" n="19"/>de conlugii bono: sed de libidinis malo / paruulus 
      <lb ed="#P" n="20"/>breuis vite plenus iracundie est. decidit etiam vt 
      <lb ed="#P" n="21"/>flos: fugitque vt vmbra: nec permanet: ac in iudicium 
      <lb ed="#P" n="22"/>coram domino veniet iudicandus: cui nisi baptismi 
      <lb ed="#P" n="23"/>gratia per christum subuenerit: peribit de populo 
      <lb ed="#P" n="24"/>christiano. et cum tot erumpnas et penas patiatur 
      <lb ed="#P" n="25"/>paruulus / vt videre est: consequens est quod hoc est 
      <lb ed="#P" n="26"/>ratione culpe: iuxta illud Augustini. 3 de libero ar 
      <lb ed="#P" n="27"/>bitrio. c. 26 Omnis pena si iusta est peccati 
      pe<lb ed="#P" n="28" break="no"/>na est et supplicium nominatur. et Augusti. 13 de 
      tri<lb ed="#P" n="29" break="no"/>nitate. c. 1. dicit: quod non solum ipsa mors sed omnia 
      <lb ed="#P" n="30"/>huius seculi maia / dolores / laboresque hominum 
      <lb ed="#P" n="31"/>de peccatorum / et maxime de peccati originalis 
      <lb ed="#P" n="32"/>meritis veniunt. oppositum est heresis notissima 
      pe<lb ed="#P" n="33" break="no"/>lagii et iuliani. ergo conclusio non eget vlteriore 
      te<lb ed="#P" n="34" break="no"/>stimonio.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e275">
      ¶ Contra hanc conclusionem arguitur sic. 
      <lb ed="#P" n="35"/>stransgressio ade non debet imputari paruulo in peccatum 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e280">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Insuper secundum Augustinum de vera religione adeo 
      <lb ed="#P" n="37"/>peccatum voluntarium malum est: vt nullomodo sit 
      <lb ed="#P" n="38"/>peccatum si non sit voluntarium. et 3. ethicorum. ceco 
      <lb ed="#P" n="39"/>quis improperabit. modo nulla trasgressio in 
      pruu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>lo est voluntaria: cum adhuc velle non habet / nec 
      <lb ed="#P" n="41"/>nolle. ergo nihil ei imputatur. ergo probationes 
      addu<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cte de erumpnis quas paruulus patitur quod sunt ratione 
      <lb ed="#P" n="43"/>culpe originalis sunt nulle.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e300">
      ¶ Tertio arguitur. 
      <lb ed="#P" n="44"/>bos famen sitim / et mortem patitur que non sunt 
      ratio<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ne culpe. ergo eodemmodo est in paruulo. sunt pene 
      <lb ed="#P" n="46"/>naturales omni animali debite.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e309">
      ¶ Ad primum 
      con<lb ed="#P" n="47" break="no"/>x cedo quod paruulus non punitur ratione peccati ade: sed 
      <lb ed="#P" n="48"/>ratione proprie culpe. vnde Ansel. de conceptu 
      vir<lb ed="#P" n="49" break="no"/>gina. c. 26. dicit. cum dampenatur infans pro origina 
      <lb ed="#P" n="50"/>li peccato non dampnatur pro peccato ade: sed 
      pro<lb ed="#P" n="51" break="no"/>suo. nam si spse non haberet suum peccatum: non 
      dam<lb ed="#P" n="52" break="no"/>pernaretur. similem sententia ponit Augustinus in 
      epi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>stola ad marcellinum respodendo ad quoddam ar 
      <lb ed="#P" n="54"/>gumentum pelagii. dicebat pelagius / nulla ratione 
      <lb ed="#P" n="55"/>conceditur vt deus qui propria peccata remittit vt 
      <lb ed="#P" n="56"/>imputet aliena. Respodet Augustinus: remittit. 
      <lb ed="#P" n="57"/>sed spiritu regeneratis: non carne generatis. im 
      <lb ed="#P" n="58"/>putat vero: no iam aliena: sed propria. 
      auctorita<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tes scripture ad hoc sunt satis expresse. in peccatis 
      <lb ed="#P" n="60"/>meis concepit me mater mea: et similiter de au¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>ctoritatibus apostoli allegatis. ex hoc patet 
      so<lb ed="#P" n="62" break="no"/>lutio primi / quod peccatum ade non imputatur paruulo. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e348">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Ad secundum argumentum quod assumit / omne 
      pecca<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tum est voluntarium. distinguitur. vel voluntarium 
      for<lb ed="#P" n="65" break="no"/>maliter semper in illo cui imputatur: et sic nego. vel 
      <lb ed="#P" n="66"/>antecedenter voluntarium vel originaliter volunta 
      <lb ed="#P" n="67"/>rium: et sic concedo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e362">
      ¶ Peccatum dicitur voluntarium 
      <lb ed="#P" n="68"/>tripliciter. vnomodo quando actus est a voluntate 
      <lb ed="#P" n="69"/>sponte elicitus vel imputabiliter omissus in ipso 
      <lb ed="#P" n="70"/>cui in persona imputatur. Secundo modo aliquid 
      <lb ed="#P" n="71"/>est volitum in generali. sicut cum aliquis suo 
      procura<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tori dat facultatem negociandi vel aliquid 
      facien<lb ed="#P" n="73" break="no"/>di: volens quod quicquid procurator gesserit ab eo 
      ap<lb ed="#P" n="74" break="no"/>probabitur et manebit solidum. neutro istorum modo 
      <lb ed="#P" n="75"/>rum peccatum in quo nati sumus est nobis volunta 
      <lb ed="#P" n="76"/>rium. non primomodo. paruulus non habet actum 
      vo<lb ed="#P" n="77" break="no"/>luntatis. nec secundomodo dedit commissionem ade. 
      <lb ed="#P" n="78"/>quia proles non erat quando ade praeceptum de 
      seruan<lb ed="#P" n="79" break="no"/>da iusticia originali datum est. Tertiomodo aliquid 
      <lb ed="#P" n="80"/>est voluntarium originaliter / antecedenter / vel in 
      <lb ed="#P" n="81"/>sua causa: quando est vnum pereceptum datum alicui 
      <lb ed="#P" n="82"/>pro se et tota sua posteritate: quod si seruet 
      posteri<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tas et ipse cui in persona praecipitur habebit grande 
      <lb ed="#P" n="84"/>dominium et honorem. si tralgrediatur: tam ipse quod 
      <lb ed="#P" n="85"/>posteritas illo honore paruabitur: et tam illi quod 
      po<lb ed="#P" n="86" break="no"/>steritati ad culpam imputabit. sic est hic. iusticia 
      <lb ed="#P" n="87"/>originalis ade conicata est seruanda tam pro sequam 
      <lb ed="#P" n="88"/>pro tota posteritate: quam si amittat: tam ei quod 
      po<lb ed="#P" n="89" break="no"/>steritati imputabitur. modo adam transgressus est. 
      er<lb ed="#P" n="90" break="no"/>go illa trassgressio ade et sue posteritati imputata 
      <lb ed="#P" n="91"/>est. et est simile: si rex daret sorti et toti posterita 
      <lb ed="#P" n="92"/>ti in feudum a. arce: cum dominio adiacente ea lege quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>arcem seruaret ab hoste: et si eam ex secordia 
      amit<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tat: priuabitur sortes hac arce et dominio cum tota sua 
      <lb ed="#P" n="95"/>posteritate. si sortes segniter dimicet et paruo 
      insus<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tu se victum reddat / arcem ponendo in manus 
      ho<lb ed="#P" n="97" break="no"/>stis: iustum est quod sortes cum tota sua posteritate ab 
      <lb ed="#P" n="98"/>arce cum dominio circumiacente priuetur. hoc est in 
      po<lb ed="#P" n="99" break="no"/>licia humana cum committitur crimen sese maiesta 
      <lb ed="#P" n="100"/>tis: et in britania hodierno die obseruata: et 
      ratio<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nabiliter: ne homines sint scismatici et conspiratores 
      <lb ed="#P" n="102"/>in regem et rempublicam. homines magis curant de 
      fi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>liis et se quod de se solis. et propteream magis abstinent 
      <lb ed="#P" n="104"/>a talibus criminibus. sic est de casu adem cui arx. 
      <lb ed="#P" n="105"/>iusticia originalis conscata est: que eum tanquam arx 
      <lb ed="#P" n="106"/>protexit. dominium grande erat adiunctum in paradi 
      <lb ed="#P" n="107"/>so. succubuit modica temptatione: quapropter tam 
      <lb ed="#P" n="108"/>se quam posteros a arce et dominio priuauit tam in 
      cul<lb ed="#P" n="109" break="no"/>pam eius quam posterorum. licet analogia non sit 
      to<lb ed="#P" n="110" break="no"/>taliter similis quo ad multa: est similis quod ad 
      ma<lb ed="#P" n="111" break="no"/>nuductionem sufficit. posteritas in illo qui 
      commit<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tit in regem non peccat: saltem non oportet: hic autem 
      <lb ed="#P" n="113"/>opposito modo. et causa est voluntas dei: sic praeceptum dam 
      <lb ed="#P" n="114"/>do cui adam consensit: et nos interpretatiue et 
      anter<lb ed="#P" n="115" break="no"/>denter. si ad imaginationem fuisset quesitum a 
      quoli<lb ed="#P" n="116" break="no"/>bet in posteritate ade an consentiret hac iege: adam 
      <lb ed="#P" n="117"/>caperet iusticia originalem pro se et omnibus: quolibet 
      <lb ed="#P" n="118"/>inquom qui fuit ignarus de euetu futuro arcis 
      perden<lb ed="#P" n="119" break="no"/>de: quilibet nostrum consensisset: vel saltem quilibet consenti 
      <lb ed="#P" n="120"/>re deberet: quo ad sufficiens et rationabile praeceptum /
      <pb ed="#P" n="131-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>fafficit. vel pone quod omnes futuri post adam sine gene 
      <lb ed="#P" n="2"/>ratione fuissent cum adam praesentes deus poterat eis 
      <lb ed="#P" n="3"/>omnibus hanc conditionem legis proponere: si vellent 
      ca<lb ed="#P" n="4" break="no"/>pere ita celeste donum: scilicet iusticiam originalem 
      <lb ed="#P" n="5"/>hoc pacto omnes. si adam primam vincat 
      temptatio<lb ed="#P" n="6" break="no"/>nem. et si vincatur: omnes culpam et penam incurrerent. vi 
      <lb ed="#P" n="7"/>sa prudentia ade et virtutibus quibus erat a deo 
      prae<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ditus omnes consensissent. quia hoc erat magna 
      conse<lb ed="#P" n="9" break="no"/>qui bona cum dubio paruo de peccato. quis est 
      <lb ed="#P" n="10"/>qui nolit de gallia in britanniam proficisci in 
      pulcher<lb ed="#P" n="11" break="no"/>rimo tempore et naui securissima et nautis 
      peritissi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>mis ea conditione vt totius insule esset rex: licet esset 
      <lb ed="#P" n="13"/>paruum periculum de nauis submersione. certe nullus 
      <lb ed="#P" n="14"/>bona mundi huius diligens. sed sic fuisset in lege 
      <lb ed="#P" n="15"/>proposita a deo ade et reliquo populo. igitur 
      vi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>des equissime ex parte dei sumus in peccato 
      ori<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ginali concepti: quod nobis imputatur. et per consequens 
      <lb ed="#P" n="18"/>si aliqui ante baptismum moriantur: ratione origi 
      <lb ed="#P" n="19"/>nalis culpe hoc contingit. et si alios plurimos 
      praeser<lb ed="#P" n="20" break="no"/>uet ad vitam corporalem vt eis prouideatur de hoc 
      <lb ed="#P" n="21"/>vicio purgando: opus mine et liberalitatis magne 
      <lb ed="#P" n="22"/>est. non est sic de cecitate in qua quis natus est. quia 
      <lb ed="#P" n="23"/>hec non imputatur alicui ad culpam: nec est in 
      pote<lb ed="#P" n="24" break="no"/>state sua formaliter nec antecedenter ad sensum 
      <lb ed="#P" n="25"/>declaratum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e538">
      ¶ Ad tertium conceditur quod vitulus 
      fa<lb ed="#P" n="26" break="no"/>mem et sitim patitur. tales pene sunt vitulo pure 
      <lb ed="#P" n="27"/>naturale: capiendo pena pro omni afflictiuo siue ex 
      cur<lb ed="#P" n="28" break="no"/>pia previa siue no: sicut nonunquam in vulgari sermo 
      <lb ed="#P" n="29"/>ne capimus. etiam tales pene fuissent homini 
      na<lb ed="#P" n="30" break="no"/>turales si deus voluisset: sed aliter ordinauit ex 
      gra<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tia quod per iusticia originalem et remedia data 
      ho<lb ed="#P" n="32" break="no"/>mo esset immortalis: et non pateretur penas et 
      mi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>serias vllas. sed cum passus est penas abiecta 
      ori<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ginali iusticia: concludendum est eas passus ratione 
      <lb ed="#P" n="35"/>culpe et nostrum quemlibet. et licet deus culpam remit 
      <lb ed="#P" n="36"/>tit: non tamen semper pena illius culpe emenda 
      <lb ed="#P" n="37"/>tiua. pena est reordinatiua culpe.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e567">
      ¶ Quarto 
      ar<lb ed="#P" n="38" break="no"/>guitur. capio sortem: arguitur sic: iste non peccauit 
      pec<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cato originali. patet. nunquam habuit vnam de 
      praesen<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ti veram sortes peccat peccato originali. quia sicut 
      <lb ed="#P" n="41"/>maxime in primo instanti quo erat in rerum 
      natu<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ra. sed hoc non: nullum actum habet nec libere 
      omit<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tit. ergo in illo instanti non peccat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e583">
      ¶ Quinto 
      ar<lb ed="#P" n="44" break="no"/>guitur. peccatum originale sortis paruuli vel est 
      con<lb ed="#P" n="45" break="no"/>missionis vel omissionis. non primum. nullum actum 
      <lb ed="#P" n="46"/>habet in materno vtero. et cum non vtitur ratione: 
      <lb ed="#P" n="47"/>tunc non potest omittere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e594">
      ¶ Sexto arguitur. 
      om<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ne peccatum est veniale vel mortale. peccatum origi 
      <lb ed="#P" n="49"/>nale non est mortale vel veniale. ergo originale 
      <lb ed="#P" n="50"/>peccatum non est peccatum consequentia tenet in 
      quar<lb ed="#P" n="51" break="no"/>to secunde. maior es famata peccati partitio. minor 
      <lb ed="#P" n="52"/>patet. non est veni ale: cum perpetuo puniatur vt post 
      <lb ed="#P" n="53"/>hac dicemus. nec numeratur inter mortalia. igitur 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e610">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Septimo. paruulus concipitur in sua culpa ex 
      <lb ed="#P" n="55"/>dictis. ergo est peccatum personale et non originale. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e618">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Ad quartum dico quod hec est vera: iste fuit in 
      pec<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cato originali: et habuit vnam de inesse primo 
      ve<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ram: scilicet in primo instanti informationis anime 
      <lb ed="#P" n="59"/>cum corpore. et si idem intelligas per hanc iste 
      pec<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cauit peccato originali / iste peccat peccato origit
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>li: illa eodemmodo est concedenda. si per peccauit 
      <lb ed="#P" n="62"/>intelligas actum elicitum a paruulo vel libere 
      omis<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sum in eo: nego quod iste peccauit peccato 
      origina<lb ed="#P" n="64" break="no"/>li. et sic capto vocabulo / concedo quod aliquis iuste 
      pu<lb ed="#P" n="65" break="no"/>nitur a deo qui nunquam peccauit. sed nunquam punitur 
      <lb ed="#P" n="66"/>sine peccato theologice et ad rem non est 
      difficul<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tas in argumento vti vides.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e649">
      ¶ Ad quintum dicitur 
      <lb ed="#P" n="68"/>quod neutrum eorum est.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e654">
      ¶ Ad sextum pariforma nega 
      <lb ed="#P" n="69"/>illa maior. optet addere originale: quod vsitater e 
      <lb ed="#P" n="70"/>neutro aliorum membrorum includitur. conuenit cum 
      <lb ed="#P" n="71"/>mortali in multis / quod gram non compatitur / et ei 
      de<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tur pena eterna sicut mortale. si quis velit propt 
      <lb ed="#P" n="73"/>rea ipsum vocare mortale: dico de nominbus non est 
      lu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ctandum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e670">
      ¶ Ad septimum concedo antecedens: et 
      di<lb ed="#P" n="75" break="no"/>stinguo consequens / quod est peccatum personale. vnus 
      sen<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sus est / est peccatum quod persona contrahit vel in quo 
      perso<lb ed="#P" n="77" break="no"/>na nascitur: et sic concedo quod est peccatum personale. vel in hoc 
      <lb ed="#P" n="78"/>sensu quod ab actu elicito vel omisso eliciatur: et sic 
      ne<lb ed="#P" n="79" break="no"/>gatur. ad libere actum eliciendum vel imputabiliter 
      <lb ed="#P" n="80"/>omittendum requiritur discretio: que non est in 
      paruu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>lo. sed concedendo quod non est personale hoc modo: non 
      sequi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tur quod est originale.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e690">
      ¶ Uides quonam pacto omnes 
      su<lb ed="#P" n="83" break="no"/>mus nati filii ire. et per consequens sumus nati. hoc est: cum 
      <lb ed="#P" n="84"/>primo concipimur nascimur in rerum natura: primo 
      <lb ed="#P" n="85"/>cum peccato originali. et quia ab ineunite etate in illo 
      na<lb ed="#P" n="86" break="no"/>scimur: vocatur originale. vel quia in prothoplausto 
      <lb ed="#P" n="87"/>istud incurrimus: originale vocatur. et per consequens 
      ori<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ginale est nobis culpa: et non solum pena. est tamen in 
      no<lb ed="#P" n="89" break="no"/>bis pena culpe actualis primi parentis. et 
      Augusti<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nus secundo libro de baptismo ad marcellum ait: 
      pec<lb ed="#P" n="91" break="no"/>catum habitans in membris nostris sic est peccatum vt sit 
      <lb ed="#P" n="92"/>pena peccati. idem ponit magitr di. 22. huius: quod sit causa 
      <lb ed="#P" n="93"/>culpe nemo dubitat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e716">
      ¶ Ulterius sumus concepn solum in 
      <lb ed="#P" n="94"/>vno peccato originali: licet perpositiuus et altisiodorus 
      op<lb ed="#P" n="95" break="no"/>positum tenuerunt. magister tenet oppositum 
      distin<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ctione. 33. huius: quem doctores agminatim et 
      ratio<lb ed="#P" n="97" break="no"/>nabiliter in hoc sequuntur sicut superius diximus. 
      <lb ed="#P" n="98"/>in iniquitatibus meis conceptus sum. plurale capitur 
      <lb ed="#P" n="99"/>loco singularis more scripture que dicit: isti 
      si<lb ed="#P" n="100" break="no"/>dui tui israel: et tamen solum fecerunt vnum vitulum. 
      si<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cut singulare pro plurali ponit: vt Numeri. 
      xu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>Aufer a nobis serpentem: et tamen populus 
      inter<lb ed="#P" n="103" break="no"/>gebat de serpentibus quos patiebal.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e741">
      ¶ Ulterius 
      <lb ed="#P" n="104"/>ostendimus quomodo iuste concipiamur in 
      pecca<lb ed="#P" n="105" break="no"/>to originali vt prolixius in solutione ad secundum 
      <lb ed="#P" n="106"/>ostendimus: et id prolixius ex industria vt rationa 
      <lb ed="#P" n="107"/>bilitas illius ostendatur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e752">
      ¶ Ex illlo patet 
      admi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ratiue heretici non debebat in talibus 
      sophisma<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tibus confidere non peccat qui creat / non 
      peccas<lb ed="#P" n="110" break="no"/>qui generat per quas igitur rimas inter tot 
      praesi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>dia innocentie intrat peccatum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d78097-d1e763">
      ¶ Amplius: sequitur 
      <lb ed="#P" n="112"/>quod homo creatus nunc in puris naturalibus sine 
      <lb ed="#P" n="113"/>iusticia originali non habet peccatum originale licet careat 
      <lb ed="#P" n="114"/>iusticia originali. ratio non est obligatus eam habenre sicut 
      <lb ed="#P" n="115"/>nec ipse baptizatus. sed secundus est deobligatus a 
      debi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>to iusticiam originalem habendi per hoc quod es baptizatus 
      <lb ed="#P" n="117"/>et gratiam baptismalem habet vel habuit. quia si in 
      morta<lb ed="#P" n="118" break="no"/>li baptizatus fuerit: adhuc manet in originali.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>