<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="92-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d54828"><!-- l2d15q2 -->
            <head xml:id="jb2v19-d54828-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jb2v19-d54828-Hd1e103" type="question-title">
  Utrum  in homine in sexto die creato sit alia forma quam  anima intellectiva?
</head>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e106">
               <lb ed="#C" n="12"/>SEcundo circa hanc 
      distinctio<lb ed="#C" n="13" break="no"/>nem queritur / an in homine. in sex 
      <lb ed="#C" n="14"/>to die creato sit alia forma ab 
      <lb ed="#C" n="15"/>anima intellectiua Circa hanc 
      que<lb ed="#C" n="16" break="no"/>stionem sic procedam. Primo 
      refel<lb ed="#C" n="17" break="no"/>lendo opiniones minus 
      ratio<lb ed="#C" n="18" break="no"/>nabiles. Secundo ponendo opinionem quam 
      ratio<lb ed="#C" n="19" break="no"/>nabiliorem iudico in quaestione praecedenti recitauimus 
      ali<lb ed="#C" n="20" break="no"/>quorum opiniones super proposita quaestione. 
      Commenta<lb ed="#C" n="21" break="no"/>tor et Auicenna affirmatiue responderent ad quaestionem. 
      <lb ed="#C" n="22"/>et hoc potest esse ponendo vnam formam mixti supra 
      <lb ed="#C" n="23"/>formas elementorum vel solum ponendo in mixto 
      <lb ed="#C" n="24"/>fortras elementorum. sed de his superius loquuti 
      su<lb ed="#C" n="25" break="no"/>mus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e139">
      ¶ Et potest addi quinta opinio Anaxagore 
      <lb ed="#C" n="26"/>quod in quilibet est quaelibet forma: et vna est solum 
      manife<lb ed="#C" n="27" break="no"/>sta.: et alie latent. et istd esset paulominus 
      rationabi<lb ed="#C" n="28" break="no"/>liter dictum est cum Commentatore et Auicenna. quia oportet eos 
      <lb ed="#C" n="29"/>dicere formas elementorum in mixto latere: et dare 
      <lb ed="#C" n="30"/>vnam manifestam. sed illa satis ab aristotele primo 
      phi<lb ed="#C" n="31" break="no"/>sicorum reprobatur. Propterea circa illam non insisto. 
      <lb ed="#C" n="32"/>Propterea pro nunc ponitur quinta opinio siue sexta: 
      <lb ed="#C" n="33"/>non refert. dicamus sic.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e159">
      ¶ Quinta opinio et prima in 
      <lb ed="#C" n="34"/>hac quaestione nominanda est quod tot sunt forme in 
      compo<lb ed="#C" n="35" break="no"/>sito quot sunt predicata essentialia dicibilia de 
      <lb ed="#C" n="36"/>pronote rem demostrante. vt vna forma qua sortes 
      <lb ed="#C" n="37"/>est sortes / et qua est homo / et qua est animal.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e171">
      ¶ Ex hac 
      <lb ed="#C" n="38"/>opinione correlarium infero ab ea negandum: hoc 
      <lb ed="#C" n="39"/>scilicet: quod sunt infinite forme cathegoreumatice in 
      sor<lb ed="#C" n="40" break="no"/>te. Probatio. aliquibus suppositis apparentissimis 
      <lb ed="#C" n="41"/>Primo quod deus inter hominem et animal proximum in 
      perfe<lb ed="#C" n="42" break="no"/>ctione (sit pigmeus vel aliquis putatus homo siluester 
      <lb ed="#C" n="43"/>non refert) potest creare vnum animal homin imperfectius et per 
      <lb ed="#C" n="44"/>gmeo perfectius. sicu inter quecumque quanta inequalia potest 
      <lb ed="#C" n="45"/>creare quantum minore maius et maiore minus. 
      ita<lb ed="#C" n="46" break="no"/>inter quascumque substantias / quarum vna est perfecti 
      <lb ed="#C" n="47"/>or altera potest creare substantia mediam a perfectiore 
      <lb ed="#C" n="48"/>excessam et imperfectiorem excedentem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e197">
      ¶ Secunda 
      suppo<lb ed="#C" n="49" break="no"/>sitio ab omni conuenientia essentiali rerum potest 
      abstra<lb ed="#C" n="50" break="no"/>hi vnus conceptus essentialis rebus illis praecise 
      con<lb ed="#C" n="51" break="no"/>ueniens solum supponens pro eis. alias non potes da 
      <lb ed="#C" n="52"/>re rationem quare est vnus conceptus pro omnibus animalibus et 
      so<lb ed="#C" n="53" break="no"/>lis supponens: et non pro rebus aliis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e210">
      ¶ Ex istis 
      suppo<lb ed="#C" n="54" break="no"/>sitionibus patet quod potest dari conceptus conueniens 
      homi<lb ed="#C" n="55" break="no"/>ni et tali animali medio inter pigmeum et hominem. et qua 
      ra<lb ed="#C" n="56" break="no"/>tione hoc concluditur: ex eisdem suppositionibus tanquam 
      <lb ed="#C" n="57"/>fundamenta edificare potes in abyssum in 
      predi<lb ed="#C" n="58" break="no"/>catis essentialibus. et tot sunt forme per te in 
      compo<lb ed="#C" n="59" break="no"/>sito quot praedicata dicibilia. ergo correlarium 
      habe<lb ed="#C" n="60" break="no"/>tur ex positione illatum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e228">
      ¶ Secunda via est quod in ho¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>mine est triplex forma realiter distincta: seilicet: forma 
      <lb ed="#C" n="62"/>corporeitatis: anima sensitiua: et anima intellectiua. et 
      <lb ed="#C" n="63"/>iste tres realiter et specie distinguuntur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e239">
      ¶ Sed 
      con<lb ed="#C" n="64" break="no"/>tra hanc positionem arguitur illa positio eodem modo 
      <lb ed="#C" n="65"/>debet ponere quattuor formas in homine sicut vna 
      <lb ed="#C" n="66"/>alia opinio circa quam non insisto ponit scilicet animam 
      <lb ed="#C" n="67"/>vegetatiuam distinctam a sensitiua et intellectiua e 
      <lb ed="#C" n="68"/>tamen iste opinans non facit. sed hic diceret quod 
      intel<lb ed="#C" n="69" break="no"/>lectiua et sensitiua virtualiter vegetatiuam includunt 
      <lb ed="#C" n="70"/>et per consequens ipsa essetinanis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e257">
      ¶ Cotra. sic 
      intellecti<lb ed="#C" n="71" break="no"/>ua includit sensitiuam. ergo inutilis est sensitiua. 
      Se<lb ed="#C" n="72" break="no"/>cundo ex positione sequitur quod homo ex bruto et homine 
      con<lb ed="#C" n="73" break="no"/>flatur: quod est absurdum concessu. et si ponatur anima 
      ve<lb ed="#C" n="74" break="no"/>getatiua: sequitur quod homo esset planta / brutum / et homo 
      co<lb ed="#C" n="75" break="no"/>pulati. Sequela probo. anima sensitiua illa est bruta 
      <lb ed="#C" n="76"/>lis: et informat materiam: ergo ille binarius est 
      bru<lb ed="#C" n="77" break="no"/>tum. hoc patet. si deus separaret animam intellectus 
      <lb ed="#C" n="78"/>uam: de facto ita esset. et existentia anime 
      intelle<lb ed="#C" n="79" break="no"/>ctiue hoc non impedit. ergo ille ternarius est 
      ho<lb ed="#C" n="80" break="no"/>mo et brutum copulatim. Similiter si ponatur anima 
      ve<lb ed="#C" n="81" break="no"/>getatiua distincta a sensitiua matria. et illa forma 
      <lb ed="#C" n="82"/>est planta. et sic homo est planta / brutum / et ho copulatim 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e287">
               <lb ed="#C" n="83"/>¶ Tertio ex positione sequitur quod ples fotre informa 
      <lb ed="#C" n="84"/>eandem materia: quod est inconueniens. sed hec ratio respuere 
      <lb ed="#C" n="85"/>tur a multis. vt patet de ponentibus formam 
      corporeita<lb ed="#C" n="86" break="no"/>tis sicut ipsi dicunt. anima intellectiua habet primo 
      per<lb ed="#C" n="87" break="no"/>fectibili corpus compositum ex man et forma 
      corporeita<lb ed="#C" n="88" break="no"/>tis: sic ipse potest dicere quod anima intellectiua habet binari 
      <lb ed="#C" n="89"/>um ex matria et anima sensitiua pro primo perfectibili. 
      <lb ed="#C" n="90"/>vel dicere potest libere vtraque illarum informat 
      ean<lb ed="#C" n="91" break="no"/>dem materia immediate. sicut alii libere et rationabiliter 
      <lb ed="#C" n="92"/>consequenter dicere possunt quod anima intellectiua et 
      <lb ed="#C" n="93"/>fortra corporeitatis informant eandem materiam. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e313">
               <lb ed="#C" n="94"/>¶ Quarto sequitur: quod darentur duo homines 
      spe<lb ed="#C" n="95" break="no"/>cie distincti. patet de hominte habente duas 
      ani<lb ed="#C" n="96" break="no"/>mas: et de binario animae intellectiue et materie. sed 
      <lb ed="#C" n="97"/>hic dicerent bi narius non sufficit ad ess hominis. Secundo 
      <lb ed="#C" n="98"/>stat dare materiam alterius rationis a materia 
      crea<lb ed="#C" n="99" break="no"/>ta quam anima intellectina informare potest. et 
      <lb ed="#C" n="100"/>sic darentur duo homines specialissime distincti super hoc 
      in<lb ed="#C" n="101" break="no"/>ferius loqui proponoan possit dari homo per namm impeccabis¬ 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e333">
               <lb ed="#C" n="102"/>¶ Tertia opinio principalis est quod est ponenda 
      for<lb ed="#C" n="103" break="no"/>ma corporeitatis vltra formam specificam: et hoc 
      <lb ed="#C" n="104"/>potest esse secundum varias imaginationes siue opiniones 
      <lb ed="#C" n="105"/>minus principales. vnomodo hoc est verum in 
      om<lb ed="#C" n="106" break="no"/>nibus corporibus. secundo est solum verum in animalibus vel 
      <lb ed="#C" n="107"/>in corporibus etherogeneis in quibus est 
      ponen<lb ed="#C" n="108" break="no"/>da forma organica siue corporeitatis. 
      vnomo<lb ed="#C" n="109" break="no"/>do tot erunt forme organice partiales in homine et 
      in<lb ed="#C" n="110" break="no"/>alio animali quot sunt partes etherogenes et sic cor 
      ha<lb ed="#C" n="111" break="no"/>bebit vnam formam substantialem distinctam ab 
      epate<lb ed="#C" n="112" break="no"/>et renibus. nec oportet vnam formam organicam esse 
      <lb ed="#C" n="113"/>totalem distictam ab istis formis partialibus. 
      aliomo<lb ed="#C" n="114" break="no"/>do ponendo vnam organicam distinctam ab istis 
      <lb ed="#C" n="115"/>etiam dempta anima intellectiua. et hoc minus 
      <lb ed="#C" n="116"/>placet quia non requiritur aliqua actio eius 
      ex<lb ed="#C" n="117" break="no"/>tra actiones formarum partialium. nec ad 
      deno<lb ed="#C" n="118" break="no"/>minandum: cum ponantur anima intellectiua. et 
      <lb ed="#C" n="119"/>ista forma corporeitatis siue organica 
      introdu<lb ed="#C" n="120" break="no"/>citur post multas transmutationes in matrice
      <pb ed="#V" n="93-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>quando sit configuratio corporis ad introductionem animae 
      inteli<lb ed="#C" n="2" break="no"/>lectiue. ad hanc forma forma matris sufficit vt eam 
      <lb ed="#C" n="3"/>generet.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e388">
      ¶ Quarta est opinio quam tenet Alexander 
      <lb ed="#C" n="4"/>hallensis in secunda parte. q. 62. et vtrobique sequitur 
      san<lb ed="#C" n="5" break="no"/>ctus Thomas quam solam teneo. Et propterea ponitur 
      <lb ed="#C" n="6"/>hec conclusio. in nullo composito est aliqua fortra 
      sub<lb ed="#C" n="7" break="no"/>stantialis nisi vna. Probatio. in homine est sola vna 
      <lb ed="#C" n="8"/>forma. tho est perfectissimum animalium. et si ad 
      perfectissi<lb ed="#C" n="9" break="no"/>mum animalium vna forma sufficiat: ad imperfectiora 
      <lb ed="#C" n="10"/>vna satis erit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e406">
      ¶ Prosequatur materiam de homine: licet 
      <lb ed="#C" n="11"/>alique rationes sint vniuersales circa formam in communi. 
      <lb ed="#C" n="12"/>Prio. Non est ponenda pluralitas sine 
      necessita<lb ed="#C" n="13" break="no"/>te vbi paucitas sufficit. primo Phisicorum. sed omnia 
      <lb ed="#C" n="14"/>possunt saluari ponendo solum vnam animam 
      intellecti<lb ed="#C" n="15" break="no"/>uam. igitur. consequentia tenet cum maiore. Probatur minor. 
      <lb ed="#C" n="16"/>Tum primo. quia maxima esset diuersitas operationum. sed 
      <lb ed="#C" n="17"/>hoc non. eadem forma potest esse principium diuersarum 
      <lb ed="#C" n="18"/>operationum. alioquin esset forma appetitiua realiter 
      <lb ed="#C" n="19"/>distincta a cognitiua. et vna nutritiua distincta ab 
      <lb ed="#C" n="20"/>augmentatiua. Una digestiua distincta ab 
      attra<lb ed="#C" n="21" break="no"/>ctiua et retentiua: quod non est dicendum. Tum secundo 
      <lb ed="#C" n="22"/>patebit respondendo rationibus aduersariorum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e435">
      ¶ 
      Se<lb ed="#C" n="23" break="no"/>cundo arguitur ad idem auecnte Aug. decimo super Gemsi. 
      <lb ed="#C" n="24"/>dicentis. anima rationalis non solum prebet carni animalem 
      <lb ed="#C" n="25"/>vitam: verum etiam secundum ipsam carnem aliquid 
      concupi<lb ed="#C" n="26" break="no"/>scit. si anima rationalis praebet vita animalem corpori: frustra 
      <lb ed="#C" n="27"/>ponitur anima sensitiua animalis identidem si anima rationalis 
      <lb ed="#C" n="28"/>concupiscit secundum carnem: hoc est per organum 
      corpore<lb ed="#C" n="29" break="no"/>um: incassum ponitur alia forma organica.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e454">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#C" n="30" break="no"/>terea. in lib. de ecclesi asticis dogmatibus. c. quanto 
      <lb ed="#C" n="31"/>decimo dicitur. nunmquid duas animas dicimus in 
      vno<lb ed="#C" n="32" break="no"/>homine sicut Iacobus et alii sirorum scribunt: vnam 
      ani<lb ed="#C" n="33" break="no"/>malem qua animetur corpus et mixta: et alteram spiritua 
      <lb ed="#C" n="34"/>lem quod rationem ministrat. sed dicimus vnam eandemque 
      <lb ed="#C" n="35"/>animam in homine que et corpus sua societate viuificat 
      <lb ed="#C" n="36"/>et seipsum sua ratione disponit habens in se libertatem 
      <lb ed="#C" n="37"/>arbitrii vt in sua substantia eligat cogitationes 
      <lb ed="#C" n="38"/>vt vult. idem ponit Aug. in de quantitate animae: capite 
      <lb ed="#C" n="39"/>sexagesimoquinto. et Damascenus libro secundo. c. 
      <lb ed="#C" n="40"/>tertiodecimo dicit: anima rationalis organico 
      <lb ed="#C" n="41"/>vtitur corpore et ei est vite augmentationis et 
      sen<lb ed="#C" n="42" break="no"/>sus et generationis tributiua. ec omnia sunt 
      com<lb ed="#C" n="43" break="no"/>tra secundam positionem. Amplius 
      Commenta<lb ed="#C" n="44" break="no"/>tor in libro de substantia orbis. c. primo dicit / quod 
      <lb ed="#C" n="45"/>vnum subiectum habere diuersas formas substantia 
      <lb ed="#C" n="46"/>les est impossibile. licet hoc repugnet sue 
      positio<lb ed="#C" n="47" break="no"/>ni ponenti formas elementorum manere in mixto 
      <lb ed="#C" n="48"/>non refert. et septimo Metaphisice dicit 
      Aristo<lb ed="#C" n="49" break="no"/>teles ex pluribus existentibus in actu non fit vnum 
      <lb ed="#C" n="50"/>tertium. modo. ex. 12. distinctione notum est quod 
      for<lb ed="#C" n="51" break="no"/>ma est actus. Et Aristoteles primo de 
      generati<lb ed="#C" n="52" break="no"/>one: et primo Phisicorum reprehendit antiquos in hoc 
      <lb ed="#C" n="53"/>quod ponebant transmutationes esse ens in actu. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e509">
               <lb ed="#C" n="54"/>¶ Contra viam immediatam adducuntur tales rationes 
      <lb ed="#C" n="55"/>quas etiam principaliter pro conclusione quam sustine 
      <lb ed="#C" n="56"/>mus adducimus quia per hoc quod aliquid est 
      com<lb ed="#C" n="57" break="no"/>positum ex materia et forma quacumque 
      substantia<lb ed="#C" n="58" break="no"/>li est substantia et extensa. quia non est 
      incorpo<lb ed="#C" n="59" break="no"/>rea et spiritus. ergo substantia corporea. ergo est 
      <lb ed="#C" n="60"/>corpus. ergo non oportet ponere aliam formam cor¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>poreitatis ab anima intellectiua. et sicut est 
      col<lb ed="#C" n="62" break="no"/>pus: ita est animal. patet. est homo: cum est 
      substantia<lb ed="#C" n="63" break="no"/>rationalis. ergo est animal ab eadem forma etiam indiuisibili est 
      <lb ed="#C" n="64"/>homo / animal / corpus / etq.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e538">
      ¶ Insuper. absonum 
      re<lb ed="#C" n="65" break="no"/>putari debet quod homo est homo brutum et planta copula 
      <lb ed="#C" n="66"/>tim. ergo non minus absonum debet reputari 
      concede<lb ed="#C" n="67" break="no"/>re hanc sortes est homo lapis vel aliquod ens 
      parti<lb ed="#C" n="68" break="no"/>nens ad speciem inanimati. quod sortes sit homo et non homo: 
      <lb ed="#C" n="69"/>non est dubium: cum est sortes et sua materia quae est non 
      <lb ed="#C" n="70"/>homo. sed materia sola non partinet ad aliquam 
      deter<lb ed="#C" n="71" break="no"/>minatam speciem entis. cum nec habeat formam tanquam 
      <lb ed="#C" n="72"/>partem eius.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e558">
      ¶ Iam restat contra hanc viam obiice 
      <lb ed="#C" n="73"/>re. et solum capia rationes apparentiores 
      tenuiori<lb ed="#C" n="74" break="no"/>bus relictis. Primo arguitur sic. si non sit 
      ponen<lb ed="#C" n="75" break="no"/>da forma corporeitatis: tunc corpus christi nunquam 
      fu<lb ed="#C" n="76" break="no"/>isset pars essentialis nature humane in christo. nec 
      <lb ed="#C" n="77"/>fuisset idem corpus viuum et mortuum. nec fuisset dei 
      <lb ed="#C" n="78"/>tas vnita illi corpori in sepulchro in triduo nisi 
      <lb ed="#C" n="79"/>per nouam assumptionem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e576">
      ¶ Secundo. non essent 
      <lb ed="#C" n="80"/>eadem corpora sanctorum viua et mortua. et per consequens non 
      <lb ed="#C" n="81"/>essent adoranda sicut corpora sanctorum: contra 
      <lb ed="#C" n="82"/>ritum ecclesie. patet. quia sancti numquam ista corpora 
      <lb ed="#C" n="83"/>habuerunt: si non sit in eis mortuis eadem forma 
      <lb ed="#C" n="84"/>corporeitatis quae fuerat in eis viuentibus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e589">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#C" n="85"/>primum dico negando sequelam. dico quod corpus illud 
      <lb ed="#C" n="86"/>quod iacuit in sepulchro fuit illud idem cui inhesit 
      <lb ed="#C" n="87"/>anima christi vel quam informauit. in hoc non stes quod 
      inhe<lb ed="#C" n="88" break="no"/>sio soli accidenti conueniat. et fuit pars essentialis 
      <lb ed="#C" n="89"/>humanitatis christi: assumptum a verbo in instanti 
      con<lb ed="#C" n="90" break="no"/>ceptionis christi. non quod humanitas illa fuit in aliqua 
      <lb ed="#C" n="91"/>instanti temporis antequam assumeretur. hoc est. nunquam 
      fu<lb ed="#C" n="92" break="no"/>it supposita supposito proprio: sed alieno. nec 
      il<lb ed="#C" n="93" break="no"/>lud corpus fuit vnquam a verbo dimissum. et item 
      <lb ed="#C" n="94"/>non erat de nouo assumptum. Propterea idem 
      fu<lb ed="#C" n="95" break="no"/>it corpus viuum et mortuum: corpus inquam: pro al 
      <lb ed="#C" n="96"/>tera parte compositi: scilicet pro materia 
      anima<lb ed="#C" n="97" break="no"/>dum viuificat est vita. et corpus ipsum viuum / 
      ra<lb ed="#C" n="98" break="no"/>tione vite informantis. et totum compositum vi 
      <lb ed="#C" n="99"/>uum ratione partis. quod anima est abstractiue: 
      suo<lb ed="#C" n="100" break="no"/>informabili communicat concretiue: scilicet a 
      vita<lb ed="#C" n="101" break="no"/>viuum. et cum illa anima separabatur corpus erat 
      <lb ed="#C" n="102"/>mortuum. et per consequens idem corpus nume 
      <lb ed="#C" n="103"/>ro fuit viuum et mortuum: capiendo corpus 
      pro<lb ed="#C" n="104" break="no"/>materia. et sic capitur cum dicimus / homo 
      com<lb ed="#C" n="105" break="no"/>ponitur ex corpore et anima. corpus de 
      predica<lb ed="#C" n="106" break="no"/>mento substantie est compositum ex materia et 
      <lb ed="#C" n="107"/>forma. talis est modus loquendi etiam apud 
      no<lb ed="#C" n="108" break="no"/>minalem non ponentem res in predicamento. 
      <lb ed="#C" n="109"/>hoc modo non est idem corpus viuum et mortu 
      <lb ed="#C" n="110"/>um: quia est alia pars. et sic potest capi quando 
      di<lb ed="#C" n="111" break="no"/>co: hoc est corpus meum: pro toto composito. 
      li<lb ed="#C" n="112" break="no"/>cet vsitatius capiatur pro parte compositi: et sic 
      <lb ed="#C" n="113"/>Christus accepit consecrando. demonstrando 
      me<lb ed="#C" n="114" break="no"/>ipsum. vere dico hec est substantia mea etiam 
      v<lb ed="#C" n="115" break="no"/>sitate. etiam vere dico hoc est animal meum 
      di<lb ed="#C" n="116" break="no"/>uidendo me. ille est homo meus. sed modus 
      loquen<lb ed="#C" n="117" break="no"/>di non est consuetus. sicut in simili dicimus: ille 
      <lb ed="#C" n="118"/>est asinus platonis. et tamen non dicimus: ille 
      <lb ed="#C" n="119"/>est corpus Platonis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e668">
      ¶ Tertio modo capitur 
      <lb ed="#C" n="120"/>corpus vt tantum valet sicut res longa / lata: pro¬
      <pb ed="#V" n="93-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>funda. et sic accidens corporeum est corpus. hoc modo 
      <lb ed="#C" n="2"/>esse corpus est accidentale duabus primis 
      acce<lb ed="#C" n="3" break="no"/>ptionibus. Pont em deus ponere corpus sortis 
      du<lb ed="#C" n="4" break="no"/>obus primis modis mutuo et non extra seinuicem. 
      <lb ed="#C" n="5"/>sed naturaliter quicquid est corpus duobus primis 
      <lb ed="#C" n="6"/>modis est corpus tertio modo. sed non econuerso. 
      <lb ed="#C" n="7"/>est praedicatio disparata inter primas acceptiones. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e692">
               <lb ed="#C" n="8"/>¶ Thomiste habent dicere / quod quando christs erat mortuus 
      <lb ed="#C" n="9"/>in materia erat forma cadaueris. quia secundum eos 
      de<lb ed="#C" n="10" break="no"/>us non potest facere materiam sine forma 
      substan<lb ed="#C" n="11" break="no"/>tiali. sed hoc nolo dicere. Dico quod in triduo 
      man<lb ed="#C" n="12" break="no"/>sit corpous sine forma substantiali. patet. da 
      oppo<lb ed="#C" n="13" break="no"/>situm. sequitur quod assumpsit vna formam de 
      no<lb ed="#C" n="14" break="no"/>uo in triduo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e710">
      ¶ Sed dicis. sic assumpsit cibum 
      trans<lb ed="#C" n="15" break="no"/>mutatum in corpus eius de nouo. et glosa super illo: 
      <lb ed="#C" n="16"/>caro mea requiescet in spe i. non deficiet in 
      interi<lb ed="#C" n="17" break="no"/>tum. ergo non fuit corrupta. Si dicas. glosa loquitur 
      <lb ed="#C" n="18"/>de corruptione quae est putrefactio. non quod sit 
      resolutio<lb ed="#C" n="19" break="no"/>ad materiam primam vsque.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e723">
      ¶ Contra. dicit Augu. in 
      <lb ed="#C" n="20"/>sermone de assumptione Uirginis / quod corpus de 
      <lb ed="#C" n="21"/>quo loquitur glo. et psal. Non dabis sanctum tuum 
      vi<lb ed="#C" n="22" break="no"/>dere corruptionem. psalmo. 15. fuit priuilegium 
      <lb ed="#C" n="23"/>Christi. sed non putrefieri non est priuilegium 
      Chri<lb ed="#C" n="24" break="no"/>sti. quia pie creditur hoc sue matri fuisse collatum. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e736">
               <lb ed="#C" n="25"/>¶ Insuper. quod honestius et decentius est vbi fieri 
      po<lb ed="#C" n="26" break="no"/>test dandum est corpori Christi. sed istud fieri 
      impli<lb ed="#C" n="27" break="no"/>cat ex 12. distinctione huius. igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e745">
      ¶ Amplius. pena 
      <lb ed="#C" n="28"/>litates Christus assumpsit ad consummandum 
      ops<lb ed="#C" n="29" break="no"/>redemptionis / quod in morte consummatum est. ergo 
      <lb ed="#C" n="30"/>in morte nulla penalitas debuit induci: nec 
      induci<lb ed="#C" n="31" break="no"/>deeuit. ergo nec forma cadaueris quae proxime putre 
      <lb ed="#C" n="32"/>dini parat viam.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e759">
      ¶ Ad secundum respondetur. 
      argu<lb ed="#C" n="33" break="no"/>mentum est commune vtrique parti. quod patet. licet tu ponas 
      <lb ed="#C" n="34"/>totum remanens paulo post mortem fuisse partem 
      ali<lb ed="#C" n="35" break="no"/>cuius sancti: tamen cito corrumpitur illa forma 
      corpo<lb ed="#C" n="36" break="no"/>reitatis quae fuit in animali. et est descensus informis. 
      <lb ed="#C" n="37"/>tunc captis cineribus alicuius sancti: vel tu 
      vo<lb ed="#C" n="38" break="no"/>cas illos cineres in vrna partes talis sancti vel 
      <lb ed="#C" n="39"/>non. Si non: contra mundum loqueris. Si primum: oportet 
      <lb ed="#C" n="40"/>te dicere ratione partis: hoc es ratione materie quae interdum 
      <lb ed="#C" n="41"/>fuit pars talis sancti / et adhuc ipsa est 
      conserua<lb ed="#C" n="42" break="no"/>ta. Sic dico quando sanctus moritur in primo 
      in<lb ed="#C" n="43" break="no"/>stanti non esse sancti (si non comburatur) 
      intro<lb ed="#C" n="44" break="no"/>ducitur forma cadaueris. quia generatio vnius est 
      <lb ed="#C" n="45"/>corruptio alterius / primo de generatione. et instans 
      trans<lb ed="#C" n="46" break="no"/>mutationis attribuitur posteriori passioni. 8. 
      Phi<lb ed="#C" n="47" break="no"/>sicorum. Dico ergo quod in hoc instanti quod est christum 
      <lb ed="#C" n="48"/>instans esse huius cadaueris: materia eius fuit 
      <lb ed="#C" n="49"/>pars sancti mortui. et cadauer adoramus ratione 
      <lb ed="#C" n="50"/>partis. sicut tu adoras cineres vel clausum in 
      vr<lb ed="#C" n="51" break="no"/>na: licet alie forme sint introducte. ergo illud quod 
      re<lb ed="#C" n="52" break="no"/>linquitur in morte hominis sancti vel reprobi non 
      con<lb ed="#C" n="53" break="no"/>busti per legem communem est cadauer / et suppositum: quod 
      <lb ed="#C" n="54"/>res per se subsistens que non est pars alterius nec 
      <lb ed="#C" n="55"/>alteri innititur vt forma materie: vel pars toti¬ / 
      <lb ed="#C" n="56"/>vel vt natura suppositanti. Dixi per legem 
      com<lb ed="#C" n="57" break="no"/>munem: propter christum cuius materia mansit si 
      <lb ed="#C" n="58"/>ne forma substantiali in triduo vt in argumenti 
      <lb ed="#C" n="59"/>precedentis solutione diximus: que materia erat 
      <lb ed="#C" n="60"/>sustentata a verbo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e822">
      ¶ Tertis arguitur. sequeretur
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>quod non fuisset idem corpus in eucharistia si aliquis 
      <lb ed="#C" n="62"/>consecrasset in triduo et modo vel post vltimam cenam 
      <lb ed="#C" n="63"/>ante mortem christi. hoc est inconueniens. et quod sequatur 
      <lb ed="#C" n="64"/>patet. in triduo fuisset sola materia vi istorum 
      ver<lb ed="#C" n="65" break="no"/>borum in eucharistia: non autem post vltimam cenam 
      ante<lb ed="#C" n="66" break="no"/>mortem vel nunc.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e840">
      ¶ Respondetur. capiendo 
      cor<lb ed="#C" n="67" break="no"/>pus pro altera parte compositi: puta pro materia: hoc 
      <lb ed="#C" n="68"/>nego. termminus primus conuersationis panis est corpus vt 
      <lb ed="#C" n="69"/>tantum valet sic materia. et terminus concomitans et secundarius est 
      <lb ed="#C" n="70"/>illud quod materie coniungitur. modo nunc anima corpus christi 
      infor<lb ed="#C" n="71" break="no"/>mat. et suus sanguis in triduo anima christi non 
      infor<lb ed="#C" n="72" break="no"/>mauit corpus. vi consecrationis panis in 
      triduo<lb ed="#C" n="73" break="no"/>non fuisset anima Christi in eucharistia. 
      quem<lb ed="#C" n="74" break="no"/>admodum alii habent dicere in triduo si petrus 
      con<lb ed="#C" n="75" break="no"/>secrasset corpus christi sub speciebus panis. vi illius 
      <lb ed="#C" n="76"/>consecrationis fuisset panis conuersus in corpus 
      <lb ed="#C" n="77"/>christi capiendo corpus pro materia cum forma 
      corpo<lb ed="#C" n="78" break="no"/>reitatis quae non expellitur a materia in morte 
      na<lb ed="#C" n="79" break="no"/>turali. et anima vel sanguis effusus ratione illius 
      con<lb ed="#C" n="80" break="no"/>secrationis non fuisset sub speciebus panis. eodem 
      <lb ed="#C" n="81"/>modo dico ego: hoc dempto: vbi alii ponunt 
      ag<lb ed="#C" n="82" break="no"/>gregatum ex materia et forma corporeitatis 
      pro<lb ed="#C" n="83" break="no"/>primo termino: pono materiam primum terminum. 
      <lb ed="#C" n="84"/>nec alia est difficultas. propterea illic non immoror 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e882">
               <lb ed="#C" n="85"/>¶ Quarto arguitur. secundum Aug. super illo psalmo 
      De<lb ed="#C" n="86" break="no"/>us deorum locutus est. Christus post resurrectio 
      <lb ed="#C" n="87"/>nem discipulis eandem ostendit carnem quam 
      vide<lb ed="#C" n="88" break="no"/>rant in cruce: et quae latuerat in sepulchro. verum est 
      <lb ed="#C" n="89"/>capiendo carnem pro carnis materia vel per synodo 
      <lb ed="#C" n="90"/>chen.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e898">
      ¶ Quinto arguitur. in nutritione bruti 
      acqui<lb ed="#C" n="91" break="no"/>ritur noua partialis forma. ergo in mutatione 
      ho<lb ed="#C" n="92" break="no"/>minis acquiritur noua partialis forma. sed hoc 
      <lb ed="#C" n="93"/>non potest sustineri si ponatur vna forma 
      intelle<lb ed="#C" n="94" break="no"/>ctiua in homine. ergo ponenda est forma 
      corpo<lb ed="#C" n="95" break="no"/>reitatis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e911">
      ¶ Sexto arguitur. si non ponatur alia forta 
      <lb ed="#C" n="96"/>ab intellectiua in homine idem corruptum 
      nume<lb ed="#C" n="97" break="no"/>ro potest reproduci. patet: si frustum animatum 
      <lb ed="#C" n="98"/>brachii vel lumbi auferatur et rursus reuniatur 
      recemn<lb ed="#C" n="99" break="no"/>ter lesum: redibunt eedem partes: ergo et idem 
      <lb ed="#C" n="100"/>totum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e925">
      ¶ Ad quintum concedo antecedens. 
      for<lb ed="#C" n="101" break="no"/>ma bruti est extensa. et generatur noua 
      partia<lb ed="#C" n="102" break="no"/>lis forma in illa parte cibi quando primo 
      trans<lb ed="#C" n="103" break="no"/>mutatur in substantiam aliti. non est idem in homine 
      <lb ed="#C" n="104"/>est nisi vna forma in homine: scilicet impartibilis: 
      <lb ed="#C" n="105"/>que a deo producitur. partem incorporatam in 
      <lb ed="#C" n="106"/>nutritione illa anima informat: et propterea non est 
      <lb ed="#C" n="107"/>idem. sicut homo aliter generatur quam brutum: ita 
      <lb ed="#C" n="108"/>aliter nutritur quam brutum. fateor tamen inducutur noue 
      for<lb ed="#C" n="109" break="no"/>me antequam cibus conuertitur in substantiam aliti. patet in 
      glu<lb ed="#C" n="110" break="no"/>tine / sanguine: rore: et causabio: quando fiunt digestiones 
      <lb ed="#C" n="111"/>in stomacho: epate: et in venis. Sed in quarta 
      di<lb ed="#C" n="112" break="no"/>gestione in membris eust anima intellectiua primo introducta 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e954">
               <lb ed="#C" n="113"/>¶ Ad sextum dicitur: quod homo non proprie 
      corrumpin<lb ed="#C" n="114" break="no"/>tur: cum vtraque pars vel que fuit pars maneat 
      <lb ed="#C" n="115"/>separata. Tamen si in parte bruti abscissa: et forma 
      <lb ed="#C" n="116"/>corrupta: rediret eadem forma naturaliter: 
      pro<lb ed="#C" n="117" break="no"/>prie corruptum rediret naturaliter. quod in qua 
      <lb ed="#C" n="118"/>dragesimatertia distinctione quarti recusauimus. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e970">
               <lb ed="#C" n="119"/>¶ Septimo arguitur. Omnis productio effectus 
      <lb ed="#C" n="120"/>fit a determinato agente secundum Platonem in Thi¬
      <pb ed="#V" n="94-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>meo. nichil est ortum sub sole cuius non precesse 
      <lb ed="#C" n="2"/>rit legittima causa: sed sepe moritur animal vbi 
      <lb ed="#C" n="3"/>non est determinatum agens natum inducere formam 
      <lb ed="#C" n="4"/>substantialem. patet. submergatur equus in aqua: 
      <lb ed="#C" n="5"/>producitur forma cadaueris per te. queritur a quo 
      <lb ed="#C" n="6"/>producitur. fi dicas ab aqua. contra. si a lapide vel 
      <lb ed="#C" n="7"/>a cultello fuisset occisus: esset idem cadater in 
      spe<lb ed="#C" n="8" break="no"/>cie. non apparet in illo discrimen specificum. et 
      for<lb ed="#C" n="9" break="no"/>tasse numero est idem. sed ab agentibus speciebus distinctis 
      <lb ed="#C" n="10"/>non producitur idem effectus numero.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1003">
      ¶ Octauo 
      <lb ed="#C" n="11"/>non introducuntur qualitatiue dispositiones in ita 
      <lb ed="#C" n="12"/>breui tempore quando animal decollatur pro 
      for<lb ed="#C" n="13" break="no"/>ma cadaueris. ergo non producitur noua forma 
      <lb ed="#C" n="14"/>substantialis. sed ponendo formam corporeitatis 
      <lb ed="#C" n="15"/>in animali omnia ista possunt saluari / quod non 
      pro<lb ed="#C" n="16" break="no"/>ducatur aliqua forma de nouo: sed solum sensitiua 
      cor<lb ed="#C" n="17" break="no"/>rumpitur in animali. in non animalibus numquam corrumpitur vna forma 
      <lb ed="#C" n="18"/>substantialis qui apparet transmutatio sufficiens pro 
      in<lb ed="#C" n="19" break="no"/>troductione noue forme.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1025">
      ¶ Nego minorem 
      septi<lb ed="#C" n="20" break="no"/>mi argumenti. quandocumque moritur brutum: illic 
      determi<lb ed="#C" n="21" break="no"/>natum agens generare intendens. nunquam esset corrum 
      <lb ed="#C" n="22"/>ptio nisi quia agens intenderet producere aliquid 
      <lb ed="#C" n="23"/>de nouo illi corrumpendo incompossibile. licet 
      fre<lb ed="#C" n="24" break="no"/>quenter nos fugiat quod est agens generatiuum. est 
      <lb ed="#C" n="25"/>ordo vnius forme ad aliam. vt tali animali tale 
      <lb ed="#C" n="26"/>sequitur cadauer: quam a celo / humoribus / spiritibus / 
      <lb ed="#C" n="27"/>continenti / et huius producitur. sicut corrupto 
      vi<lb ed="#C" n="28" break="no"/>non succedit acetum vel crusta secundum applicationem agon 
      <lb ed="#C" n="29"/>tis. Et praeterea. dato quod equus ab aqua ligno vel 
      <lb ed="#C" n="30"/>cultello occisus relinquat idem cadauer in 
      specie<lb ed="#C" n="31" break="no"/>vel numero: nullum est inconueniens crebro cause 
      <lb ed="#C" n="32"/>specie distincte effectus eiusdem speciet vel eundem 
      <lb ed="#C" n="33"/>numero producunt. patet: sol et ignis producunt 
      ca<lb ed="#C" n="34" break="no"/>lores eiusdem speciei. et lapis et ferrum producunt 
      <lb ed="#C" n="35"/>eundem ignem mutuo. etiam producunt effectus 
      spe<lb ed="#C" n="36" break="no"/>cie distinctos siue ergo cadauera specie distinguantur si 
      <lb ed="#C" n="37"/>ue non: sufficit producere vna forma de nouo. cum 
      <lb ed="#C" n="38"/>materia non stat sine forma substantiali. et nulle 
      <lb ed="#C" n="39"/>due forme substantiales informant eandem materiam 
      <lb ed="#C" n="40"/>est facile in multis bene dicere. est introductio 
      no<lb ed="#C" n="41" break="no"/>ue forme. et si in vacuo destruetur animal defectu 
      <lb ed="#C" n="42"/>aeris: et nullum agens creatum possit formam 
      produ<lb ed="#C" n="43" break="no"/>cere: deus forma producit. supplet vniuersaliter 
      <lb ed="#C" n="44"/>defectum causarum secundarum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1082">
      ¶ Ad octauum. 
      quan<lb ed="#C" n="45" break="no"/>do gallina vel homo repente decollatur non 
      in<lb ed="#C" n="46" break="no"/>troducuntur qualitatiue dispositiones pro forma 
      <lb ed="#C" n="47"/>cadaueris: hoc negatur. etiam cum forma cadaue 
      <lb ed="#C" n="48"/>ris est introducta: ipsa producit accidentia sibi 
      pro<lb ed="#C" n="49" break="no"/>picia si ante non fuerunt. vt patet quando vnum 
      ele<lb ed="#C" n="50" break="no"/>mentum producitur immediate in aliud.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1099">
      ¶ Nono 
      ar<lb ed="#C" n="51" break="no"/>guitur: homo generando producit aliquam formam. sol et 
      <lb ed="#C" n="52"/>homo generant hominem 2. phisicorum. alioquin esset 
      <lb ed="#C" n="53"/>brutis inferior. sed non intellectiuam illa a solo deo 
      <lb ed="#C" n="54"/>creatur. ergo producit forma corporeitatis. diceret 
      <lb ed="#C" n="55"/>vna positio. alia ergo producit animam sensitiuam 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1112">
               <lb ed="#C" n="56"/>¶ Respondetur negando quod homo aliquiuam formam 
      <lb ed="#C" n="57"/>producat. quando materia est organisata in vte 
      <lb ed="#C" n="58"/>ro pro anima intellectiua: deus illam creat. non 
      <lb ed="#C" n="59"/>pono hanc organisationem per formam 
      corporeita<lb ed="#C" n="60" break="no"/>tis. et agens producens formam posteriorem corrum
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>pit priorem posteriori in compossibilem per naturam: 
      <lb ed="#C" n="62"/>quatenus perfectiorem producat quando est 
      transi<lb ed="#C" n="63" break="no"/>tus a forma spermati sanguinis embrionis: et 
      ascen<lb ed="#C" n="64" break="no"/>dendo in formis ab imperfectioribus ad 
      perfe<lb ed="#C" n="65" break="no"/>ctiores. et si deus non produceret animam 
      intellecti<lb ed="#C" n="66" break="no"/>uam corpore organisato cum forma proxima 
      an<lb ed="#C" n="67" break="no"/>te introductionem anime intellectiue: homo nullam 
      <lb ed="#C" n="68"/>formam substantialem producere potest. bpposito 
      <lb ed="#C" n="69"/>dato produceret formam brutalem perfectiorem in 
      mun<lb ed="#C" n="70" break="no"/>do inter bruta. et queritur de natura illius bruti: deus 
      <lb ed="#C" n="71"/>ergo nullam talem naturam dedit homini in 
      pro<lb ed="#C" n="72" break="no"/>ductione alicuius anime vel alterius forme. et 
      ne<lb ed="#C" n="73" break="no"/>go propterea quod homo sit bruto imperfectior. non 
      <lb ed="#C" n="74"/>vtrobique in causis secundis perfectior causa 
      effe<lb ed="#C" n="75" break="no"/>ctum perfectiorem producit. nullam substantiam 
      pro<lb ed="#C" n="76" break="no"/>ducit angelus: et tamen ignis ignem producit. fide 
      <lb ed="#C" n="77"/>et ratione iunctis. hoc de homine et angelo 
      con<lb ed="#C" n="78" break="no"/>cludimus. in puro lumine naturali vix ita dicere 
      <lb ed="#C" n="79"/>tur. quando substantia producit substantiam: semper 
      <lb ed="#C" n="80"/>substantia nobilior nobiliorem substantiam 
      produ<lb ed="#C" n="81" break="no"/>cit. propterea adhuc significatur quod ex parte 
      productio<lb ed="#C" n="82" break="no"/>nis deus est nobilissimus. apud multos 
      probabi<lb ed="#C" n="83" break="no"/>le reputatur quod nullum brutum substantiam producat. 
      <lb ed="#C" n="84"/>homo disponit materiam pro anima intellectiua 
      <lb ed="#C" n="85"/>recipienda que beatitudinis et rationis est capax: 
      <lb ed="#C" n="86"/>propterea inter animalia optimum ordinem et finem 
      <lb ed="#C" n="87"/>producendi accidentaliter habet.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1186">
      ¶ Iam arguitur 
      con<lb ed="#C" n="88" break="no"/>tra eandem conclusionem probando quod sit vna anima 
      <lb ed="#C" n="89"/>sensitiua ab intellectiua distincta. et erit decimum 
      ar<lb ed="#C" n="90" break="no"/>gumentum: quo sic arguitur. impossibile est naturaliter 
      quaelita<lb ed="#C" n="91" break="no"/>tes contrarias esse in eodem subiecto. sed actus 
      ap<lb ed="#C" n="92" break="no"/>petendi aliquid renuendi sunt contrarii. et tamen sunt 
      <lb ed="#C" n="93"/>simul / per te: si sit nisi vna anima in homine. 
      appeti<lb ed="#C" n="94" break="no"/>tus sensitiuus desiderat cum obiecto ei conueniem 
      <lb ed="#C" n="95"/>ti coniungi: vt comedendo cibum vetitum. appetitus 
      ra<lb ed="#C" n="96" break="no"/>tionalis illud obiectum renuit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1208">
      ¶ Confirmatur hec 
      <lb ed="#C" n="97"/>ratio: eadem potentia non simul elicit idem 
      obie<lb ed="#C" n="98" break="no"/>ctum naturaliter et libere. sed appetitus sensitiuus 
      <lb ed="#C" n="99"/>apperit aliquod obiectum naturaliter. et appetitus 
      <lb ed="#C" n="100"/>libere illi conformiter appetit: interdum 
      conformi<lb ed="#C" n="101" break="no"/>ter secundum rectam rationem: nonnunquam difformiter non 
      <lb ed="#C" n="102"/>refert. ergo oportet dare duo subiecta istorum 
      ac<lb ed="#C" n="103" break="no"/>tuum quorum alter naturaliter et alter libere 
      elici<lb ed="#C" n="104" break="no"/>tur. ad hoc potest introduci aristoteles. 3 de anima 
      <lb ed="#C" n="105"/>dicens: in eodem sunt appetitus contrarii.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1230">
      ¶ 
      Refpo<lb ed="#C" n="106" break="no"/>deo: hec argumenta non habent colorem contra hoc 
      <lb ed="#C" n="107"/>quod tenere intendo in sequentibus: puta quod sensatio 
      ace<lb ed="#C" n="108" break="no"/>tus appetitus sensitiui inheret aggregato ex 
      or<lb ed="#C" n="109" break="no"/>gano et anima actus isti de quibus fit mentio non 
      <lb ed="#C" n="110"/>inherent eidem subiecto primo. et per consequens 
      <lb ed="#C" n="111"/>inter illos non est contrarietas. contraria funt 
      na<lb ed="#C" n="112" break="no"/>ta fieri circa idem: ex predicamentis. sed 
      adhu<lb ed="#C" n="113" break="no"/>istud non tenendo argumenta non concludunt. tenendo / quod 
      <lb ed="#C" n="114"/>sensatio / intellectio / appetitio sensitiua / et 
      appe<lb ed="#C" n="115" break="no"/>titio intellectiua anime inherent tanquam suo subiecto 
      prin<lb ed="#C" n="116" break="no"/>mo concedo maiorem argumenti: ad minorem dico. 
      <lb ed="#C" n="117"/>quod ipsa est vera quando sequuntur eandem 
      apprehen<lb ed="#C" n="118" break="no"/>sionem. secus est si diuersas apprehensiones 
      sequan<lb ed="#C" n="119" break="no"/>tur. modo actus appetitus sensitiui sequitur 
      sensa<lb ed="#C" n="120" break="no"/>tionem. actus appetitus intellectiui siue rationa¬
      <pb ed="#V" n="94-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>ma causa quare vocantur appetitus sensitiuus et 
      <lb ed="#C" n="2"/>intellectiuus. modo isti actus non sunt contrarii. 
      <lb ed="#C" n="3"/>sed actus sensitiuus obiecti appetitiuus contrariatur 
      <lb ed="#C" n="4"/>actiui sensitiuo renuendi idem obiectum. et hoc si fuerit 
      <lb ed="#C" n="5"/>secundum eundem sensum. actus appetendi et 
      refu<lb ed="#C" n="6" break="no"/>giendi idem obiectum diuersis sensibus 
      apprehen<lb ed="#C" n="7" break="no"/>sum stant simul. et non sunt contrarii. patet 
      expe<lb ed="#C" n="8" break="no"/>rimento. si carnem multum calidam famenti catto 
      <lb ed="#C" n="9"/>porrexeris: gustus catti appetit et ad carnem 
      acce<lb ed="#C" n="10" break="no"/>dit: gustu cattus allectus: vt eam capiat. sed 
      ta<lb ed="#C" n="11" break="no"/>ctus abhorret. et pro tempore prope carnem 
      comi<lb ed="#C" n="12" break="no"/>nus sedendo carnem renuit. sic de pisce in aqua 
      se<lb ed="#C" n="13" break="no"/>cundum carmen vulgare. cattus vult piscem sed non 
      <lb ed="#C" n="14"/>vult tangere limpham. sic de medio sensus et 
      in<lb ed="#C" n="15" break="no"/>tellectus dici potest. vt iudicando secundum sensum 
      so<lb ed="#C" n="16" break="no"/>lem minorem terra et secundum intellectum maiorem 
      <lb ed="#C" n="17"/>quousque iudicium sensus intellectus corupuerit 
      <lb ed="#C" n="18"/>sicut actus rationalis potest remouere actum 
      sen<lb ed="#C" n="19" break="no"/>sualitatis cui non formaliter contrariatur: sed 
      so<lb ed="#C" n="20" break="no"/>lum virtualiter. proportionabiliter actus 
      intelle<lb ed="#C" n="21" break="no"/>ctiuus vnus alteri contrariatur quando vterque est 
      <lb ed="#C" n="22"/>liber et in idem obiectum latus vel a principio 
      liber<lb ed="#C" n="23" break="no"/>ro productus. actus naturaliter continuatus qui 
      <lb ed="#C" n="24"/>a principio libero procedit de prosequutione a. ob 
      <lb ed="#C" n="25"/>iecti contrariatur renutioni libere eiusdem obiecti. 
      <lb ed="#C" n="26"/>hoc non obstante actus vnius sensus qui est 
      pro<lb ed="#C" n="27" break="no"/>secutus a. obiecti: et intellectus qui est fugitiuus 
      <lb ed="#C" n="28"/>eiusdem: possunt dici virtualiter contrarii: pro 
      quan<lb ed="#C" n="29" break="no"/>to diuersificandi in idem obiectum tendunt: vnus 
      prose<lb ed="#C" n="30" break="no"/>quendo et alter fugiendo. et sic vnus illorum alium 
      <lb ed="#C" n="31"/>corrumpit in aliquo tempore secundum actiuitatem et 
      resisten<lb ed="#C" n="32" break="no"/>tiam vnius et alterius. sicut forma substantialis 
      <lb ed="#C" n="33"/>aque calorem corrumpit quem secum pro tempore 
      com<lb ed="#C" n="34" break="no"/>patitur. secum virtualiter contrariatur. licet formaliter per ista soluitur 
      <lb ed="#C" n="35"/>argumentum et dictum ari in. 3 de anima.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1345">
      ¶ Ad 
      confirma<lb ed="#C" n="36" break="no"/>tionem nego eam. eadem potentia respectu eiusdem 
      <lb ed="#C" n="37"/>obiecti habet noticiam intuitiuam et abstractiuam: 
      <lb ed="#C" n="38"/>iudicatiuam et apprehensiuam. non iudicatiuam: 
      sensi<lb ed="#C" n="39" break="no"/>tiuam: et intellectiuam. PRreterea. anima intelligit 
      <lb ed="#C" n="40"/>obiectum naturaliter et idem vult libere. 
      Simili<lb ed="#C" n="41" break="no"/>ter voluntas habet vnum actum naturaliter 
      pro<lb ed="#C" n="42" break="no"/>ductum ab actu libero. vt qui efficaciter vult finem: 
      <lb ed="#C" n="43"/>et scit a. medium solum possibile naturaliter: tunc 
      <lb ed="#C" n="44"/>voluntas vult tale medium et potest idem libere 
      vel<lb ed="#C" n="45" break="no"/>le. anima in vno membro mediante certa 
      dispositio<lb ed="#C" n="46" break="no"/>ne illius membri resistit sibiipsi in alio membro: 
      <lb ed="#C" n="47"/>existenti cum alia dispositione. sic anima actu 
      sen<lb ed="#C" n="48" break="no"/>sitiuo immutata sibiipsi resistit actu opposito 
      li<lb ed="#C" n="49" break="no"/>bere immutante. ita quod ipsa mediante vno actu 
      <lb ed="#C" n="50"/>nitatur mouere corpus ad aliquid prosequendum. 
      <lb ed="#C" n="51"/>et ipsamet mediante alio actu renitatur atque 
      cor<lb ed="#C" n="52" break="no"/>pus impediat ne moueatur. et si equalitas fuerit 
      <lb ed="#C" n="53"/>resistentie ad actiuitatem mirabilis erit pugna. et si 
      <lb ed="#C" n="54"/>obiectum non prosequatur: fuga non habet victoriam 
      <lb ed="#C" n="55"/>positiuam: sed sufficit quod prosequutioni resistat. sed 
      <lb ed="#C" n="56"/>cum obiectum non attingitur: nomen victorie ei 
      con<lb ed="#C" n="57" break="no"/>uiuentibus oculis alludit. pari forma est quedam 
      <lb ed="#C" n="58"/>rebellio et bellum ciuile interdum ini regno anime 
      <lb ed="#C" n="59"/>et gens insurgit contra gentem: vt in auaro 
      merca<lb ed="#C" n="60" break="no"/>tore existente in periculo exonerande nauis pre¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>ciosas res et paramatas perdendo vel vitam: cum 
      iu<lb ed="#C" n="62" break="no"/>dicat illas incompossibiles et piger vult et non vult. 
      <lb ed="#C" n="63"/>sed nulla est contrarietas realiter vt patet 
      quar<lb ed="#C" n="64" break="no"/>to methaphisice.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1414">
      ¶ Ut paucis quaestionem solua 
      po<lb ed="#C" n="65" break="no"/>nam aliquas propositiones rationum solutiuas. 
      <lb ed="#C" n="66"/>quarum prima est. cor et epar in eodem supposito 
      <lb ed="#C" n="67"/>sunt eiusdem specie in specialissime entitatiue: 
      simili<lb ed="#C" n="68" break="no"/>ter oculus et venter: et sic de quacumque parte 
      in<lb ed="#C" n="69" break="no"/>tegrali eiusdem suppositi cum alia. et per 
      conse<lb ed="#C" n="70" break="no"/>quens sequitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1430">
      ¶ Secunda propositio. sunt homo 
      <lb ed="#C" n="71"/>genee substantialiter: sunt tamen et herogenee 
      acci<lb ed="#C" n="72" break="no"/>dentaliter.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1437">
      ¶ Si contra ista adducas 
      comentato<lb ed="#C" n="73" break="no"/>rem. vi. phisicorum textu commenti. 59. 
      dicen<lb ed="#C" n="74" break="no"/>tem: in generatione simplicium et mixtorum 
      homogeneo<lb ed="#C" n="75" break="no"/>rum vt aque et lapidis: primum genitum est eiusdem 
      <lb ed="#C" n="76"/>speciei cum posteriori genito: sed in generatione 
      <lb ed="#C" n="77"/>animalium prius genitum differt specie a generato 
      <lb ed="#C" n="78"/>posteriori vt coret caput. dico ipsum intelligere 
      <lb ed="#C" n="79"/>de specie accidentali et instrumuentali.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1455">
      ¶ Tertia 
      <lb ed="#C" n="80"/>propositio. sensitiua anima est perpetua. patet. 
      <lb ed="#C" n="81"/>intellectiua est perpetua. ergo sensitiua ab 
      infe<lb ed="#C" n="82" break="no"/>riori ad superius sine errore.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1464">
      ¶ Quarta 
      proposi<lb ed="#C" n="83" break="no"/>tio. separetur vegetatiua ab aliis tamquam perpetuum 
      <lb ed="#C" n="84"/>a corruptibili: hec insequitur sicut praecedens.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1471">
      ¶ 
      Quin<lb ed="#C" n="85" break="no"/>ta propositio est. quando homo nutritur aliquid 
      <lb ed="#C" n="86"/>corrumpitur et nichil generatur. patet. 
      corrum<lb ed="#C" n="87" break="no"/>pitur forma cibi vltimi ex qua homo nutritur ex 
      <lb ed="#C" n="88"/>materiam illius cibi anima infirmat sicut iam in 
      <lb ed="#C" n="89"/>quodam argumento diximus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1485">
      ¶ Sexta propositio / 
      <lb ed="#C" n="90"/>sortes per eandem formam est animal homo et substantia 
      en<lb ed="#C" n="91" break="no"/>tum est risibilis secundum quod homo et non secundum quod animal 
      <lb ed="#C" n="92"/>et sensitiuus secundum animal. et quod non risibilis secundum quod animal. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1494">
               <lb ed="#C" n="93"/>¶ Septlma propositio. sortes per eandem formam 
      <lb ed="#C" n="94"/>est similis vni / et illi dissimilis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1501">
      ¶ Octaua 
      propo<lb ed="#C" n="95" break="no"/>sitio. dantur due res eiusdem speciei quarum vna 
      po<lb ed="#C" n="96" break="no"/>test ridere et non alia. patet de homine et suo 
      di<lb ed="#C" n="97" break="no"/>gito. vterque tamen est risibilis sicut vterque est 
      ho<lb ed="#C" n="98" break="no"/>mo absolute loquendo. ad esse risibile sat est 
      habe<lb ed="#C" n="99" break="no"/>re animam intellectiuam risus productiuam et 
      susce<lb ed="#C" n="100" break="no"/>ptiuam eius in se vel in organo. signum risus et 
      leti<lb ed="#C" n="101" break="no"/>cie per os et faciem exterius legitur aliquis facie 
      <lb ed="#C" n="102"/>et ore orbatus potest talem leticiam habere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1521">
      ¶ 
      No<lb ed="#C" n="103" break="no"/>na propositio anima sensitiua est impartibilis. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1526">
               <lb ed="#C" n="104"/>¶ Decima propositio. anima sensitiua mouetur. 
      <lb ed="#C" n="105"/>motibus contrariis naturaliter. patet de anima 
      <lb ed="#C" n="106"/>intellectiua cum est in duobus locis. et licet 
      quie<lb ed="#C" n="107" break="no"/>scat in digito et moueatur in pede: non quiescit 
      <lb ed="#C" n="108"/>et mouetur. non sequitur: quiescit in digito: ergo 
      quie<lb ed="#C" n="109" break="no"/>scit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1542">
      ¶ Undecima propositio. anima appetit 
      na<lb ed="#C" n="110" break="no"/>turaliter a. obiectum vna appetitione. patet 
      appe<lb ed="#C" n="111" break="no"/>titu sensitiuo. et illa non potest non appetere hoc 
      <lb ed="#C" n="112"/>appetitione libera potest tamen appetere hoc: et 
      <lb ed="#C" n="113"/>secundam appetitionem ad nutum resecare: et non 
      prio<lb ed="#C" n="114" break="no"/>rem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1556">
      ¶ Duodecima propositio. anima est 
      attra<lb ed="#C" n="115" break="no"/>ctiua cibi / retentiua eius: quem ad corporis varias 
      <lb ed="#C" n="116"/>partes mittit: et superflui digestiua aliquid in 
      ani<lb ed="#C" n="117" break="no"/>mali hoc facit principaliter: et non nisi anima. sed 
      <lb ed="#C" n="118"/>hoc est mediantibus diuersis instrumentis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1567">
      ¶ 
      Tre<lb ed="#C" n="119" break="no"/>decima propositio. habere diuersitatem 
      operatio<lb ed="#C" n="120" break="no"/>num non arguit sufficienter diuersitatem potentie.
      <pb ed="#V" n="95-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>patet. anima vegetatiua arboris habet valde diuersam 
      <lb ed="#C" n="2"/>operationem in arbore. vt videre est in radice et 
      ra<lb ed="#C" n="3" break="no"/>mis. ergo a fortiori in forma perfectiori. ista 
      pro<lb ed="#C" n="4" break="no"/>positio sequitur ex variis precedentibus et 
      signan<lb ed="#C" n="5" break="no"/>ter ex prioribus. sed operationes per se couenientes 
      <lb ed="#C" n="6"/>aliquibus suppositis secundum totas suas species: si in 
      <lb ed="#C" n="7"/>ueniantur in eodem sapposito tales quales in alio 
      <lb ed="#C" n="8"/>non inueniuntur: debet argui quod illa supposita 
      ha<lb ed="#C" n="9" break="no"/>beant formas substantiales diuersarum specierum. 
      <lb ed="#C" n="10"/>ille est potissimus modus arguendi distinctionis 
      <lb ed="#C" n="11"/>specificate in substantiis. sed quantumcumque sunt 
      <lb ed="#C" n="12"/>diuerse in eodem supposito non concluditur forma 
      <lb ed="#C" n="13"/>rum substantialium diuersitas. quia non repugnat 
      <lb ed="#C" n="14"/>vt nuprime diximus eidem forme substantiali 
      ha<lb ed="#C" n="15" break="no"/>bere dissimiles operationes per dissimiles 
      qua<lb ed="#C" n="16" break="no"/>litates. et patet exemplariter adhuc. forma ignis 
      <lb ed="#C" n="17"/>naturaliter calefacit / desiccat / et se mouet sursum / 
      <lb ed="#C" n="18"/>et se constringit per antiperistasim fugiendo aquario 
      <lb ed="#C" n="19"/>vt fortificetur mediante caliditate / siccitate / et 
      le<lb ed="#C" n="20" break="no"/>uitate tanquam suis instrumentis hoc facit quantum 
      tan<lb ed="#C" n="21" break="no"/>quam res naturalis. vna hoc facit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1624">
      ¶ Questionem 
      <lb ed="#C" n="22"/>paucis ob eius prolixitatem eolligam. varie sunt 
      phi<lb ed="#C" n="23" break="no"/>losophorum sententie recitate de vnitate vel 
      plu<lb ed="#C" n="24" break="no"/>ralitate formarum. quarum rectiorem puta via illam 
      <lb ed="#C" n="25"/>que ponit vnam formam in vno supposito per 
      se<lb ed="#C" n="26" break="no"/>a qua totum denominaturvnum. non loquor de 
      poten<lb ed="#C" n="27" break="no"/>tia dei. credo quod potest facere tot formas quot vult 
      <lb ed="#C" n="28"/>vnam materiam informare. post hanc viam si aliquam 
      tene<lb ed="#C" n="29" break="no"/>re vellem: est illa que ponit formam corporeitatis 
      <lb ed="#C" n="30"/>in homine vel ab alio animali ab anima sensitiua 
      di<lb ed="#C" n="31" break="no"/>stinctam. et potest quis si velit illam tueri: dicendo quod 
      <lb ed="#C" n="32"/>quot sunt partes etherogenee in animali tot sunt 
      <lb ed="#C" n="33"/>forme specifice distincte. et forma corporeitatis nil 
      <lb ed="#C" n="34"/>aliud est quam congeries istarum partialium: et superuenit 
      <lb ed="#C" n="35"/>vna fortra specifica a qua totum denominatur: vt 
      in<lb ed="#C" n="36" break="no"/>tellectiua / asinina / equinina: et ita de talibus. et 
      <lb ed="#C" n="37"/>corrupta forma vltimia non introducitur mox pus 
      mor<lb ed="#C" n="38" break="no"/>tem alia forma cadaueris a forma corporeitatis 
      <lb ed="#C" n="39"/>quia adhuc materia erit sine forma / vel formis. 
      <lb ed="#C" n="40"/>sed tunc sequitur quod totum est nisi vnum 
      aggrega<lb ed="#C" n="41" break="no"/>tum et non vnum per se. si ponatur vna forma corporer 
      <lb ed="#C" n="42"/>totius: istud non sequitur: sed ponitur vnum aliud 
      <lb ed="#C" n="43"/>extraneum multiplicado plures forinas in 
      eoden<lb ed="#C" n="44" break="no"/>sicut multa alia est philosophia quorum aliqua 
      in<lb ed="#C" n="45" break="no"/>probatione opinionis quam tenemus adduximus. 
      <lb ed="#C" n="46"/>reliquas positiones ab illa: magis pegrinas 
      cen<lb ed="#C" n="47" break="no"/>seo. tenere semper soleo inter opinioues illam quam 
      <lb ed="#C" n="48"/>rationabiliorem puto: quem admodum est illa quae 
      po<lb ed="#C" n="49" break="no"/>nit vnam in homine: licet alteri videatur 
      oppo<lb ed="#C" n="50" break="no"/>situm. suam talis teneat. sicut de igne videmus 
      ab<lb ed="#C" n="51" break="no"/>vno constructo de quo alter iudicat lignum 
      leuan<lb ed="#C" n="52" break="no"/>dum: et tertius et quartus aliter de lignis 
      disponen<lb ed="#C" n="53" break="no"/>dis iudicat: vt videre est dum tenaces in medio 
      mul<lb ed="#C" n="54" break="no"/>torum prope ignem sedentium ponas.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1698">
      ¶ 
      Dubitatur<lb ed="#C" n="55" break="no"/>an anima sit in qualibet parte corporis. et dubitano 
      <lb ed="#C" n="56"/>nis. ratio patet. ita dicitur apud omnes.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1705">
      ¶ In 
      <lb ed="#C" n="57"/>oppositum arguitur. tunc si scientia esset in 
      pede<lb ed="#C" n="58" break="no"/>hominis. est animal in aliqua parte cororis. et 
      <lb ed="#C" n="59"/>go scientia est in anima in quocumque loco est. 
      <lb ed="#C" n="60"/>similiter sequitur quod anima desinit informare cor¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>pus quando digitus abscinditur et moriretur 
      ho<lb ed="#C" n="62" break="no"/>mo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1723">
      ¶ Respondetur. aliqui ponebant 
      ani<lb ed="#C" n="63" break="no"/>mam in corde: licet homo seutiat per alias 
      par<lb ed="#C" n="64" break="no"/>tes. sicut aranea percipit muscam existentem in 
      par<lb ed="#C" n="65" break="no"/>te remota sue tele. aliqui posuerunt anima in 
      cere<lb ed="#C" n="66" break="no"/>bro. que opiniones erant in honorem apud hebreos. 
      <lb ed="#C" n="67"/>propterea saluatorem in corde lancea: et corona 
      <lb ed="#C" n="68"/>spinea in capite pupugerunt. Opinio stratonis 
      <lb ed="#C" n="69"/>erat quod anima est in superciliorum interstitio 
      per<lb ed="#C" n="70" break="no"/>menidis et melissi quod est in toto pectore sicut 
      reci<lb ed="#C" n="71" break="no"/>tat plutarchus de plantis philosophorum li. 4. c. 5. 
      <lb ed="#C" n="72"/>sed dicitur anima est in qualibet parte corporis. 
      <lb ed="#C" n="73"/>non tamen oportet scientiam esse in pede nec est 
      <lb ed="#C" n="74"/>necesse accidens inherens vni subiecto: illi in esse 
      <lb ed="#C" n="75"/>vbicumque existit vt in decima distinctione quarti 
      di<lb ed="#C" n="76" break="no"/>ctum est. scientia potest esse in anima in 
      determi<lb ed="#C" n="77" break="no"/>nata parte capitis / vel cordis in qua plus viget 
      <lb ed="#C" n="78"/>sensus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d54828-d1e1761">
      ¶ Ad argumentum dicitur quod ablato 
      digi<lb ed="#C" n="79" break="no"/>to anima desinit informare illam partem. et ille 
      <lb ed="#C" n="80"/>homo qui erat digitus est mortuus: sed cum 
      ea<lb ed="#C" n="81" break="no"/>dem anima informauit reliquum corpus: totus 
      ho<lb ed="#C" n="82" break="no"/>mo manet. ne anima que fuit in digito vadit ad 
      <lb ed="#C" n="83"/>celum vel ad alium locum: sed desinit solum 
      informa<lb ed="#C" n="84" break="no"/>re partem quam ante informabat de anima 
      intel<lb ed="#C" n="85" break="no"/>lectiua loquor. sensitiua in bruto est diuisibilis vt 
      <lb ed="#C" n="86"/>patet in anguilla diuisa: et manet in partibus 
      <lb ed="#C" n="87"/>pro tempore separatis. in perfectioribus 
      ani<lb ed="#C" n="88" break="no"/>malibus non manet post separationem partium 
      prin<lb ed="#C" n="89" break="no"/>cipalium. aliqui tamen spiritus mouent capum 
      oc<lb ed="#C" n="90" break="no"/>cisum ad tempus modicum vel forte anima non de 
      <lb ed="#C" n="91"/>sinebat adhuc informare corpus. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>