<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="49-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d29358"><!-- l2d6q2 -->
            <head xml:id="jb2v19-d29358-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jb2v19-d29358-Hd1e103" type="question-title">Quo peccato peccavit primus angelus, et ad quod genus vitii reduci habet</head>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e106">
               <lb ed="#C" n="109"/>SEcundo circa 
      ean<lb ed="#C" n="110" break="no"/>dem distinctionem quaero. quo peccato
      <lb ed="#C" n="111"/>peccauit primus angelus: et ad 
      <lb ed="#C" n="112"/>quod genus vicii reducihabet.
    </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e117">
      ¶ 
      Re<lb ed="#C" n="113" break="no"/>spondetur per conclusiones: quarum 
      pri<lb ed="#C" n="114" break="no"/>ma est. Certum est primum 
      ange<lb ed="#C" n="115" break="no"/>lum peccasse. patet ex praedictis. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e126">
               <lb ed="#C" n="116"/>¶ Secunda conclusio. nemo potest scire naturaliter quo 
      <lb ed="#C" n="117"/>peccato primo peccauit. patet hec conclusio. nemo nostrum 
      <lb ed="#C" n="118"/>scit vel pauci nostrum qui pecato prio peccauimus: sed 
      scia<lb ed="#C" n="119" break="no"/>mus nos peccasse et melius possumus hoc scire
      <pb ed="#V" n="50-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>nobisipsis quam de aliis. igitr.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e145">
      ¶ Secundo sic arguitur: et 
      <lb ed="#C" n="2"/>ponam varias imaginatioes: quarum quaelibet potest defendi 
      <lb ed="#C" n="3"/>quod erat primum peccatum eius. nec rationes quas 
      docto<lb ed="#C" n="4" break="no"/>res adducunt aliquam earum excludunt. probabile est quod 
      pri<lb ed="#C" n="5" break="no"/>mus angelus peccauit primo peccato omissois no 
      couer<lb ed="#C" n="6" break="no"/>tendo se ad deum ita cito sicut tenebatur: sed mansit in 
      <lb ed="#C" n="7"/>consideratione sui vel aliarum reru. et de omission e 
      pu<lb ed="#C" n="8" break="no"/>ra philosophi non loquuti sunt. et per consques ad nullum 
      <lb ed="#C" n="9"/>aliud genus ab omissione habet reductionem. De actibus 
      <lb ed="#C" n="10"/>positiuis sub quibus viclia continentur patebit ex peccatis 
      <lb ed="#C" n="11"/>capitalibus inferius in hoc secundo tangendis. Secundo 
      de<lb ed="#C" n="12" break="no"/>fendi potest quod primum peccatum eius erat volitio / qua 
      <lb ed="#C" n="13"/>voiuit ese deo equalis quo ad substantiam. 
      Cer<lb ed="#C" n="14" break="no"/>tio: equalis quatum ad beatitudinem quam voluit 
      <lb ed="#C" n="15"/>habere sine meritis: vel nimis intensam. Quarto: 
      <lb ed="#C" n="16"/>quam voluit habere ante fine vie. Quito 
      defeno<lb ed="#C" n="17" break="no"/>potest quod prlimum peccatum eius erat nolle quo noluit 
      eo<lb ed="#C" n="18" break="no"/>deo subiectus: sed ess liber.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e184">
      ¶ Doctores procedunt 
      se<lb ed="#C" n="19" break="no"/>riose ad probandum quod nolle non potest est primus actus 
      volu<lb ed="#C" n="20" break="no"/>atis omne nolle presupponit velle: dicunt: et patet aucto 
      <lb ed="#C" n="21"/>ritate bti Anselini de casu omniaboli. c. lii. ponentis 
      <lb ed="#C" n="22"/>exemplum de auaro nummoetpane: supposito quod non 
      <lb ed="#C" n="23"/>possit hre panem nisi eum emat. Auarus habet nolle 
      re<lb ed="#C" n="24" break="no"/>spectu illus panis. et hoc non nisi quia habet velle 
      respe<lb ed="#C" n="25" break="no"/>ctu nummi conseruandi. illud non vincit si apparet 
      ra<lb ed="#C" n="26" break="no"/>tioni bti Anselmi satisfecerimus. pro elus auctoritate 
      <lb ed="#C" n="27"/>non erimus angustiati. sicut doctores negant eum in suis 
      <lb ed="#C" n="28"/>materiis probabilibus. praeterea possum eum 
      expone<lb ed="#C" n="29" break="no"/>re: potissimum in hoc dicto: quia colorem habet.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e210">
      ¶ Et 
      ar<lb ed="#C" n="30" break="no"/>guitur probando quod nolle poet esse primus actus 
      volunta<lb ed="#C" n="31" break="no"/>tis. et hoc sic. capio sortem venientem primo ad 
      discre<lb ed="#C" n="32" break="no"/>tionem et in in primo instanti quo primo venit proponatur 
      <lb ed="#C" n="33"/>ci vnum obiectum displicibile. sortes potest habere 
      nol<lb ed="#C" n="34" break="no"/>le circa illud. quia voluntas sua est libera respectu illius 
      <lb ed="#C" n="35"/>obiecti libertate contradictonis: et non necessitatur 
      elice<lb ed="#C" n="36" break="no"/>re velle circa tale obiectum. ergo potest elicere nolle. 
      <lb ed="#C" n="37"/>sit a dicis. nult a. quia displicet sibi vel alicui quem 
      di<lb ed="#C" n="38" break="no"/>ligit hoc non valet. ex libertate sua elicit nolle 
      cir<lb ed="#C" n="39" break="no"/>ca a. sicut quaerendo quare voluntas elicit velle 
      circa<lb ed="#C" n="40" break="no"/>b non est dada alia ratio a libertate voluntatis. sic in 
      pro<lb ed="#C" n="41" break="no"/>posito.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e239">
      ¶ Secundo arguitr ad idem aliquis actus idem praet ess 
      <lb ed="#C" n="42"/>velle et nolle respectu diuersorum obiectorum. et ille 
      <lb ed="#C" n="43"/>potest ess primus actus voluntatis. igitur. maior patet ex 
      pri<lb ed="#C" n="44" break="no"/>ma distinctione primi.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e248">
      ¶ Tertio sic arguitur. dissensus 
      <lb ed="#C" n="45"/>intellectus non praiesupponit aliquem assensum intellectus 
      <lb ed="#C" n="46"/>crgo nec nolitio presupponit volitionem. tenet 
      con<lb ed="#C" n="47" break="no"/>sequentia. assensus et dissensus intellectus 
      proportio<lb ed="#C" n="48" break="no"/>nantur prosequutioni et fuge voluntatis quae sunt volitio et 
      <lb ed="#C" n="49"/>nolitio. et atfcis patet. si primo praesentetur intellectui vlato 
      <lb ed="#C" n="50"/>ris hec / non quodliem est vel non est.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e264">
      ¶ Ad beatum Anselmum 
      <lb ed="#C" n="51"/>dico: cum suum dictum non probet: quid ad nos. non video in 
      <lb ed="#C" n="52"/>exemplo quin prodigus vel liberalis ex libertate 
      volun<lb ed="#C" n="53" break="no"/>tatis potest habere nolle primum actum latum in illum 
      panen<lb ed="#C" n="54" break="no"/>nullum actum voluntatis ferendo in nummum. et sic potest aua 
      <lb ed="#C" n="55"/>rus ex libertate voluntatis sue. Secundo dico: ipse 
      in<lb ed="#C" n="56" break="no"/>telligit de volitione virtualitr quae nullum actum positum 
      <lb ed="#C" n="57"/>dicit vel interdum vel frequenter non refert. cum om 
      <lb ed="#C" n="58"/>nibus istis ponitur obex in doctorum probatione. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e285">
               <lb ed="#C" n="59"/>¶ Secundo: stant in alio fundamento non solidissimo 
      <lb ed="#C" n="60"/>s velle concupscentiepraesupponit velle amicitie. Uel
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>le amicitie est amor obiecti cui volo bonum. Uelle 
      con<lb ed="#C" n="62" break="no"/>cupiscentie est istius obiecti quod volo alicui amato. vt 
      <lb ed="#C" n="63"/>quando volo mihi btintudinem: btintudinem amo amore 
      con<lb ed="#C" n="64" break="no"/>cupiscentie.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e303">
      ¶ Arguitr sic. idem actus numero potest esse 
      <lb ed="#C" n="65"/>amor concupiscentie et amicitie respectu diuersoru 
      <lb ed="#C" n="66"/>obiectorum. ergo amor amicitie non 
      presupponi<lb ed="#C" n="67" break="no"/>tur amori concupiscentie.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e312">
      ¶ At dicis: ille ouplex 
      <lb ed="#C" n="68"/>amor virtualis praesupponit duos simplices ex qui 
      <lb ed="#C" n="69"/>bus causatur. sicut noticia relatiua praesupponit duas 
      <lb ed="#C" n="70"/>absolutas extremorum. et ille saltem sunt prius natura. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e321">
               <lb ed="#C" n="71"/>¶ Secundo arguitur ad idem voluntatis presentato 
      ali<lb ed="#C" n="72" break="no"/>quo obiecto puta b / per intellectum in hoc instanti: 
      volun<lb ed="#C" n="73" break="no"/>tas non necessitatur amore amicitie amareb vel 
      er<lb ed="#C" n="74" break="no"/>go voluntas potest velle aliquod bonum competere 
      ta<lb ed="#C" n="75" break="no"/>li vel non. secundum est preter rationem. ergo dandum est 
      <lb ed="#C" n="76"/>primum. ponatur quod velit bonum equum possideri ab illo. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e337">
               <lb ed="#C" n="77"/>¶ Sed dicis. tunc iste in illo instanti amatur amore 
      <lb ed="#C" n="78"/>amicitie. modo amor amicitie est finis amoris 
      concupi<lb ed="#C" n="79" break="no"/>scentie. ergo ipsum precedit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e346">
      ¶ Contra. non praecedit 
      <lb ed="#C" n="80"/>tempore vel instanti. et ad quamcumque prioritatem 
      cau<lb ed="#C" n="81" break="no"/>se finalis confugias: probo intentum: ex illo quod primus an 
      <lb ed="#C" n="82"/>gelus ex sua libertate poterat velle beatitudinem 
      <lb ed="#C" n="83"/>sibi inesse in primo instanti sui esse: siue dicatur quod se dilexit 
      <lb ed="#C" n="84"/>quadam prioritate finali vel non per hoc quod dicunt 
      appe<lb ed="#C" n="85" break="no"/>titum btintudinis ess naturalem nichil habcent. quia per actum 
      <lb ed="#C" n="86"/>licitum poterat oppositum. Secundo vtuntur in probatione sua 
      <lb ed="#C" n="87"/>fundamento: quod dico ess falssum fundamendtum est 
      <lb ed="#C" n="88"/>hoc omnis actus voluntatis elicitus aut elicitur secundum 
      <lb ed="#C" n="89"/>affectionem iusticie aut secundum affectionem commodi. 
      vo<lb ed="#C" n="90" break="no"/>luntas potest elicere aliquem actum inordinatum contra 
      <lb ed="#C" n="91"/>affectionem commodi. Doctor seraphicus labocat 
      <lb ed="#C" n="92"/>probare quod non poterat ess prlmum peccatum omissio. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e378">
               <lb ed="#C" n="93"/>¶ His visis patere arbitror quod non potest constare quis 
      <lb ed="#C" n="94"/>per quae doctores procedunt sunt suspecta. et consequentur 
      <lb ed="#C" n="95"/>erat prlinus actus demonis quo peccauit. et media 
      <lb ed="#C" n="96"/>sequitur: no est vtie lilla quaiestioe acti immorari. nec 
      co<lb ed="#C" n="97" break="no"/>sequeter insistere seriose ad quod genus peccatis 
      su<lb ed="#C" n="98" break="no"/>primum peccatum reduci habet vel sub quo contineatur. 
      <lb ed="#C" n="99"/>in fine huius de peccatorum generibus loqui 
      propono<lb ed="#C" n="100" break="no"/>ex illis potes hoc deprhendere an primus actus 
      se<lb ed="#C" n="101" break="no"/>cundum hanc imaginationem vel illam sub aliquo morta 
      <lb ed="#C" n="102"/>lium contineatur vel ad eorum aliquod reducatur. scimus 
      Au<lb ed="#C" n="103" break="no"/>gust. xilii. de ciui dei oicere: hoc est quod fecit 
      doua<lb ed="#C" n="104" break="no"/>uitates: ciuitate dei amor dei vsque ad conteptum. 
      <lb ed="#C" n="105"/>sui: et cluitate doiabosi amor sui vsque ad contemptum 
      <lb ed="#C" n="106"/>oei. ergo volult Aus. dicere omniabolus inordinate 
      <lb ed="#C" n="107"/>se amaulit: et tade in contemtum del descendit. ex quo 
      <lb ed="#C" n="108"/>non constat quod erat doiaboli primum peccm.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e415">
      ¶ Sic 
      me<lb ed="#C" n="109" break="no"/>de hac matia expediendo quero aliquaes dubitatiunclsas 
      <lb ed="#C" n="110"/>Pria est an lucifer erat supremus inter omnes angelos. . 
      <lb ed="#C" n="111"/>Secundo / an peccatum pormi ageli fuit occasio aliis 
      pecca<lb ed="#C" n="112" break="no"/>oi.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e426">
      ¶ Ad primam. sed anctoritate sacre scpriture de hoc 
      <lb ed="#C" n="113"/>non constat: beatus Greg. xxxii. moralium. et in 
      ome<lb ed="#C" n="114" break="no"/>lia de centum ouibus dicit: quod erat omnium suprerumus: quod tenet 
      <lb ed="#C" n="115"/>magister in primo. c. huius distinctionis dicens: preterea 
      <lb ed="#C" n="116"/>scire oportet quandum sicut de maioribus et minoribus quidam persti 
      <lb ed="#C" n="117"/>terunt: ita de vtroque gradum quidam corruerunt. inter quis 
      <lb ed="#C" n="118"/>vnus fuit omnibus aliis cadentibus excellentior: nec in 
      <lb ed="#C" n="119"/>ter stantes aliquis fuit eo dignior. Ad hoc introducit 
      <lb ed="#C" n="120"/>ilud ob. xil. ipose pricipiu viarum. vr. hinc vocatus
      <pb ed="#V" n="50-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>est lacirer. et illund patet. ex pulcherrimis naturalibus 
      <lb ed="#C" n="2"/>accepit occasionem gloriandi inaniter et superbiendi¬ 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e455">
               <lb ed="#C" n="3"/>¶ Sed contra hoc arguitur per illud quod scribitur 
      <lb ed="#C" n="4"/>Ee. xxvili. delucifero. tu cherub extentus. sed 
      che<lb ed="#C" n="5" break="no"/>rubi non est suprermus ordo: sed seraphi secundum beatum 
      <lb ed="#C" n="6"/>ionysium. vii. c. angelice hierarchie. ergo non fuit 
      <lb ed="#C" n="7"/>de suprermo ordine angelorum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e468">
      ¶ Respondetur: vocatur 
      che<lb ed="#C" n="8" break="no"/>rub propter splendorem scientie: non quod esset de ordine 
      <lb ed="#C" n="9"/>cherubi. sed seraphi. sed seraphi interpraetatur ardens 
      <lb ed="#C" n="10"/>in charitate. sed quia charitas edificat: sclentia sine 
      <lb ed="#C" n="11"/>charitate inflat. propterea a propheta vocatur cherubi 
      <lb ed="#C" n="12"/>et non seraphi.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e481">
      ¶ Ad secundum dicitur quod sic. Apoca. xii. 
      <lb ed="#C" n="13"/>Draco traxit secum tertiam partem stellarum. non quod eos 
      <lb ed="#C" n="14"/>cogere poterat ad peccadum. liberum arbitrium 
      habe<lb ed="#C" n="15" break="no"/>bant. et resistere poterat more bonorum. sed ei 
      con<lb ed="#C" n="16" break="no"/>senserunt. propterea vocant angeli eius a chriso. Mat 
      <lb ed="#C" n="17"/>xxv. Ite maledicti in igne etnum qui paratus est 
      ova<lb ed="#C" n="18" break="no"/>bolo et angelie eius.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d29358-d1e498">
      ¶ Cotra hoc arguitur. omnes 
      <lb ed="#C" n="19"/>angeli mali tumidi quaesiuerunt excellentiam. modo tumidus 
      <lb ed="#C" n="20"/>mauult ess sub superlori quam inferiori. verum est ceteris 
      <lb ed="#C" n="21"/>paribus. sedputarunt maiorem libertatem et preemi 
      <lb ed="#C" n="22"/>nentiam sub primo angelo quam sub deo quem longe 
      supe<lb ed="#C" n="23" break="no"/>riorem sciebant. analogiam accipito. Aliqui nobiles 
      fer<lb ed="#C" n="24" break="no"/>me equales peruo principi vel regi malunt ess sub 
      eo<lb ed="#C" n="25" break="no"/>quam sub rege potentissimo sub quo tranquiltius in vni 
      <lb ed="#C" n="26"/>tate vluere possent. sed non iudicant hoc ita clarum. quia 
      <lb ed="#C" n="27"/>parus rex / nec potest nec audet eos compescere 
      qua<lb ed="#C" n="28" break="no"/>do libertate nimia vtuntur. magnus autem eos regeret. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>