<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 10</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 10</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="42-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d24745"><!-- l2d3q10 -->
            <head xml:id="jb2v19-d24745-Hd1e101">Quaestio 10</head>
            <head xml:id="jb2v19-d24745-Hd1e103" type="question-title">An notitia intuitiva potest esse de obiecto non existente</head>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e106">
      ¶ Questio. <sic>x.</sic>
               <lb ed="#P" n="12"/>Nono circa hanc 
      ma<lb ed="#P" n="13" break="no"/>teriam queritur an noticia 
      in<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tuitiua potest esse de obiecto non 
      <lb ed="#P" n="15"/>existente. et quia potest esse 
      questio<lb ed="#P" n="16" break="no"/>an naturaliter potest esse obiecti 
      <lb ed="#P" n="17"/>non existentis vel 
      supernatura<lb ed="#P" n="18" break="no"/>liter: de illis duobus modis 
      exi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>stendi inquira. Prl no an naturaliter potest esse de 
      <lb ed="#P" n="20"/>obiecto non exsquente. Secundo / an supernaturaliter: et 
      <lb ed="#P" n="21"/>erit questio decima huius materie.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e132">
      ¶ Quo ad hanc 
      <lb ed="#P" n="22"/>questionem ponitur hec conclusio. noticia 
      intuiti<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ua naturaliter non potest haberi nisi de obiecto 
      exi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>stente. probatur hec conclusio. noticia intutiua 
      can<lb ed="#P" n="25" break="no"/>satur partialiter ab obiecto intuitiue cognito: vt 
      <lb ed="#P" n="26"/>post hac dicetur. modo quod non est nichil causat 
      <lb ed="#P" n="27"/>realiter.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e148">
      ¶ Secundo arguitur ad idem non minus 
      de<lb ed="#P" n="28" break="no"/>pendet noticia entuitiua ab obiecto cognito quam 
      ima<lb ed="#P" n="29" break="no"/>go corporis circa speculum vel lumen a corpore 
      lu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>minoso: aut actus voluntatis ab actu intellectus. 
      <lb ed="#P" n="31"/>sed imago desinit esse sublato corpore: et sublato 
      <lb ed="#P" n="32"/>luminoso desinit lumen esse in tali medio. si militer 
      <lb ed="#P" n="33"/>sine noticia tollitur actus voluntatis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e165">
      ¶ 
      Tertio<lb ed="#P" n="34" break="no"/>arguitur. dato opposito periret certitudo de 
      exi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>stentia et conditionibus. existentie rei ad extra immo 
      se<lb ed="#P" n="36" break="no"/>quitur quod in omni sensatione: vt visione 
      auditio<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ne et hmoni / homo haberet dubitare: cum talis noticia 
      <lb ed="#P" n="38"/>intuitiua per te potest esse non existentis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e178">
      ¶ Quarto 
      ar<lb ed="#P" n="39" break="no"/>guitur. si noticia sensitiua vel intellectiua potest esse 
      <lb ed="#P" n="40"/>non existentis. quero a quo causatur illa noticia in 
      <lb ed="#P" n="41"/>tuitiua. non ab alia re quom ab illa cuius est noticia. 
      nun<lb ed="#P" n="42" break="no"/>quam res vna: hoc est obiectum qualecumque: potest causa 
      <lb ed="#P" n="43"/>re noticiam intuitiuam alterius rei. ouia qua ratione a 
      al<lb ed="#P" n="44" break="no"/>bedo causaret noticiam b albedinis: eadem 
      ratione<lb ed="#P" n="45" break="no"/>causaret noticiamc albedinis: et infinitarum 
      al<lb ed="#P" n="46" break="no"/>bedinum distincte: quod liquet esse falsum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e198">
      ¶ 
      Qui<lb ed="#P" n="47" break="no"/>to arguitur. aliquod genus noticiarum intuitiuarum 
      <lb ed="#P" n="48"/>exigit obiectum presens ad hoc quod sit. ergo et quodle. 
      <lb ed="#P" n="49"/>tenet consequentia. eadem est ratio in omimbus. ante 
      <lb ed="#P" n="50"/>cedens patet. noticia reflexa intellectus vel 
      volun<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tatis presupponit suumactum esse. vnde Aug. xv. de 
      <lb ed="#P" n="52"/>trini. c. duodecimo: in talibus quis non potest falli. idem 
      <lb ed="#P" n="53"/>dicit. xiti. de trinitate. c. primo. et. xi. de trinitate. c. 
      <lb ed="#P" n="54"/>secundo dicit Aug. nec vlla potest esse visio si non sit 
      <lb ed="#P" n="55"/>corpus quod videri queat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e220">
      ¶ Contra hanc 
      conclusio<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nen instabo aliquibus rationibus quas quidam valens 
      <lb ed="#P" n="57"/>bacchalarius Ioannes scotus (vt verbis Gregorii 
      <lb ed="#P" n="58"/>vtar in distinctione. vii. secunda. qu. secundi 
      sententia<lb ed="#P" n="59" break="no"/>rum) qui tenuit oppositum istius conclusionis quae apud
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>artistas est comunis. iste non erat doctor subtilis qui 
      te<lb ed="#P" n="61" break="no"/>net conclusionem quem teneo: vt patebit questione 
      sce<lb ed="#P" n="62" break="no"/>quenti. etiam ipse fato cessit ante quod regorius 
      dona<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tum viderat. sed erat quidam concurrens Gregorii 
      <lb ed="#P" n="64"/>regens in artibus: vt ex roibus suis videre est sequor 
      <lb ed="#P" n="65"/>via quam tenuit: quod noticia abstractiua terminatur 
      <lb ed="#P" n="66"/>ad rem ad extra: et non ad spes. nec credo quod ita 
      opi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>natus fuerit de noticia intuitiua sicut ponit. sed quia 
      <lb ed="#P" n="68"/>modus facultatis nostre est vt bacchalarii exerci 
      <lb ed="#P" n="69"/>tationis gratia sibi contradicant: cum vnus capit 
      <lb ed="#P" n="70"/>vnam parte: alius partem relictam: licet minus 
      probabi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>lem: capit. qualitercumque res se habeat non refert. nec 
      <lb ed="#P" n="72"/>conterraneum nec non conterraneum sequor nsi vbi 
      iu<lb ed="#P" n="73" break="no"/>dico verum. prlimo sic arguit. noticia a oui 
      repre<lb ed="#P" n="74" break="no"/>sentat b ouum. patet. si te non aduertente auferatur 
      <lb ed="#P" n="75"/>a ouum e disco: alio similimo imposito: scilicet b tunc 
      <lb ed="#P" n="76"/>sic. noticia a. oui representat b. ouum: quia alias potes 
      <lb ed="#P" n="77"/>scire discernere quod a / ouum est ablatum
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e272">
      ¶ Secundo 
      argu<lb ed="#P" n="78" break="no"/>it. et non insulse quando duo agentia successiue applicantur 
      <lb ed="#P" n="79"/>eidem passo: si primum egerit effectum suum secundue vltimum 
      <lb ed="#P" n="80"/>potentie sue: secundum nullum effectum potest inducere: et 
      <lb ed="#P" n="81"/>potissimum si non sit actiuius: nec effectum primi in 
      <lb ed="#P" n="82"/>tendere illo remanente in toto suo esse. ergo si duo 
      <lb ed="#P" n="83"/>sensibilia similima: vt duo oua gratia exempli: 
      obiici<lb ed="#P" n="84" break="no"/>antur eidem potentie: manente tota visione qua 
      vi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>debatur primum: secundum nullam visionem vel 
      gra<lb ed="#P" n="86" break="no"/>dum visionis possit causare. et tamen non est dubium 
      <lb ed="#P" n="87"/>quod videbitur ergo videbitur visione qua videbatur 
      <lb ed="#P" n="88"/>primum afnis patet inductiue. nam si ignis hanc aquam 
      <lb ed="#P" n="89"/>calefaceret secundum vltimuam sue potentie: secundus suc 
      <lb ed="#P" n="90"/>cedens primo amoto nullum caloris gradum 
      causa<lb ed="#P" n="91" break="no"/>bit. ita patet de luminari respectu luminis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e305">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="92"/>tio arguit: et non minus apparenter de sono qui 
      succes<lb ed="#P" n="93" break="no"/>liue est alius et alius / et tamen noticia intuitiua eius non 
      <lb ed="#P" n="94"/>est alia et alia.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e315">
      ¶ Ad primmum nego quod noticia 
      aroui<lb ed="#P" n="95" break="no"/>representat b ouum. sed ablato a / ouo: tolliter et 
      spe<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cies et noticia intuitiua eius. loco cuius cum ponitur 
      <lb ed="#P" n="97"/>b rouum: habetur alia noticia numeraliter distincta 
      <lb ed="#P" n="98"/>a pore. sed pro hoc statu intellectus noster nescit in 
      <lb ed="#P" n="99"/>ter illa discernere. inter aliqua dissimilia facile d 
      i<lb ed="#P" n="100" break="no"/>scernimus: non autem inter multum similia.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e331">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cundum argumentum distinguo maiorem illius argumen 
      <lb ed="#P" n="102"/>ti astumpti vel illam propositionem in qua lacet lepus 
      <lb ed="#P" n="103"/>argumenti. Dico duplicia sunt agentia: quedam 
      <lb ed="#P" n="104"/>sunt rerum similitudines aut rerx species lumina 
      in<lb ed="#P" n="105" break="no"/>noticie et himodi. in talibus assumptum non habet verum. 
      <lb ed="#P" n="106"/>quia tunc videndo a / albedinem num quod viderem b 
      al<lb ed="#P" n="107" break="no"/>bedinem ei similem vel remissiorem: vel eadem visione 
      <lb ed="#P" n="108"/>ouplicata vtrumque viderem: quod est falsum: licet ipse hoc 
      <lb ed="#P" n="109"/>negaret. sed non potest respondere ad probationem 
      con<lb ed="#P" n="110" break="no"/>clusionis. et ratio est. in istis semper noticie et species 
      <lb ed="#P" n="111"/>representant ea quae produxerunt eas: naturaliter 
      lo<lb ed="#P" n="112" break="no"/>quendo. si deus se solo produceret noticiam a / 
      albe<lb ed="#P" n="113" break="no"/>dinis. Illa noticia representaret a / albedinem in aliis 
      <lb ed="#P" n="114"/>assumptum est verum de calore frigore et similibus. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e364">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ Ad tertium argumentum alibi tam in hoc secundo 
      quam<lb ed="#P" n="116" break="no"/>alibi respondeo. est semper alia noticia intuitiua ad 
      <lb ed="#P" n="117"/>alietatem soni. et si albedo remittatur continuo: 
      con<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tinuo est alia noticia intuitiua similiter si intenda 
      <lb ed="#P" n="119"/>tur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e377">
      ¶ Quarto argult sic. intellectus cognoscit in¬
      <pb ed="#P" n="43-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tultiue omne quod extoris sensui apparet. sed 
      ali<lb ed="#P" n="2" break="no"/>quid non existens apparet sensui. patet. tangendo 
      digi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tis cacellatis vnum pisum: apparent duo pisa. et 
      <lb ed="#P" n="4"/>idem potest probari per mille si milia: vt de baculo 
      igni<lb ed="#P" n="5" break="no"/>to celeriter circumuoluto in quo apparet in 
      extre<lb ed="#P" n="6" break="no"/>mitate circulus igneus. de baculo cuius vna 
      me<lb ed="#P" n="7" break="no"/>dietas est in aqua et alia in aere. falis apparet 
      fra<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ctus similiter apparent plures colores in collo 
      co<lb ed="#P" n="9" break="no"/>lumbe quam sunt.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e403">
      ¶ R:spondetur: noticia intuitiua est 
      <lb ed="#P" n="10"/>simplex. et sic abstractiua vocando noticiam 
      sim<lb ed="#P" n="11" break="no"/>plicem illam que distinguitur contra complexam. dico quod 
      <lb ed="#P" n="12"/>ltuitiua et abstractiua sunt conditiones noticie stm 
      <lb ed="#P" n="13"/>plicis: et si quis velit vocare intuitiuam noticiam com 
      <lb ed="#P" n="14"/>plexam que habetur sine discursu: et aliam quae 
      ha<lb ed="#P" n="15" break="no"/>betur cum discursu abstractiuam: nomina significant 
      <lb ed="#P" n="16"/>ad placitum. non contendo super hoc. dico loqui 
      <lb ed="#P" n="17"/>in conclusione de simplici intuitiua non nego quin 
      <lb ed="#P" n="18"/>possunt multe deceptiones contingere in 
      intelle<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ctu / et in sensu interiore accepte a sensibilibus 
      <lb ed="#P" n="20"/>ad extra. sed nulla res ineuitiu: cognoscitur noti 
      <lb ed="#P" n="21"/>cia simplici: que non est: quod semper pretendo. 
      <lb ed="#P" n="22"/>quando baculua mouetur circulariter: visus videt 
      <lb ed="#P" n="23"/>ignem et baculum per accidens ratione coloris eius. 
      <lb ed="#P" n="24"/>sed tamen talis noticia taliter se habens causabit 
      <lb ed="#P" n="25"/>deceptionem nisi illa deceptio aliunde remoueatur: 
      <lb ed="#P" n="26"/>iud cium in sompno habitum castigatur in vigilia in 
      <lb ed="#P" n="27"/>qua homo melius iudicat: quia sensus exteriores tunc 
      <lb ed="#P" n="28"/>non sunt ligati. similiter iudiciun frenetici a sano 
      <lb ed="#P" n="29"/>castigatur in quo caput non perturbatur: quod arbo 
      <lb ed="#P" n="30"/>res in littore videantur exsquentibus in naui moueri 
      <lb ed="#P" n="31"/>et circulus igneus in baculo circumuoluto: castigatur a 
      ratio<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ae. interdum noticia vnius sensus castigat noticiam 
      <lb ed="#P" n="33"/>alterius: interdum intellectus castigat iudicium 
      <lb ed="#P" n="34"/>acceptuma sensu: interdum non castigat: sed manet de 
      <lb ed="#P" n="35"/>ceptio. quando vnum pisum digitis cancellatis 
      ta<lb ed="#P" n="36" break="no"/>gitur. per sensum tactus iudicantur duo pisa 
      pro<lb ed="#P" n="37" break="no"/>pter immutationem sensus tactus: et sic cecus natum 
      nul<lb ed="#P" n="38" break="no"/>lum iudicium aliud habens iudicaret. visus dat noti 
      <lb ed="#P" n="39"/>ciam simplicem que producit aliud iudicium 
      simi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>liter intellectus. pariforma tactus pisi sine 
      digi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tia cancellatis. tactus castigat vlsum in baculo 
      cu<lb ed="#P" n="42" break="no"/>lus vna medietas est in aqua si militer ratio. extra 
      <lb ed="#P" n="43"/>aquam baculus non est fractus: et durum non cedit 
      <lb ed="#P" n="44"/>molli. baculus est durus / aqua mollis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e481">
      ¶ Sed 
      con<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tra dices illud non soluit argumentum. vnus 
      iu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>dicat plures colores in collo columbe quom alter: vel 
      co<lb ed="#P" n="47" break="no"/>lorem illic esse qui non est. ergo oportet quod illud 
      <lb ed="#P" n="48"/>veniat a noticia intuitiua: et per consequens 
      no<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cicia intnltiua est de non existentibus. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e495">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Si dicas: isti habentes iudicia contraria habent 
      <lb ed="#P" n="51"/>noticias simplices eiusdem rationis. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e502">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Contra hoc arguitur. noticie ille sunt eiusdem 
      <lb ed="#P" n="53"/>rationis. et etiam ipse potentie. et ille producunt 
      <lb ed="#P" n="54"/>iudicia ergo iudicia sunt eiusdem rationis vili. 
      etha<lb ed="#P" n="55" break="no"/>pbisice si efficiens et materia eadem: effectus erit idem. 
      <lb ed="#P" n="56"/>et idem inquantum idem natum est facere idem. primo 
      de<lb ed="#P" n="57" break="no"/>seneratione. et hoc in agentibus naturalibus quam ad 
      <lb ed="#P" n="58"/>odum est in proposito.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e520">
      ¶ Secundo peribit omnis certita 
      <lb ed="#P" n="59"/>do hac via si sit falsitas et deceptio in udicio con¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>plexo: quam admodum si noticia intuitiua haberetur 
      <lb ed="#P" n="61"/>de non execete. et per consequens tertia probatio ad 
      conclusi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>onem huius questionis est nulla si timens iudicat 
      se<lb ed="#P" n="63" break="no"/>videre hostes vel laruas: esto quod non videat 
      intui<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tiue non existens: tanta erit deceptio / et maior quam 
      vt<lb ed="#P" n="65" break="no"/>dendo intuitiue non existens. et ratio. noticia intui 
      <lb ed="#P" n="66"/>tiua simplex non est deceptio nec assensus: licet 
      <lb ed="#P" n="67"/>assensum partialiter causet. deceptio est assensus falss 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e544">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Respondetur. quando ouo iudicant varios ess 
      co<lb ed="#P" n="69" break="no"/>lores in collo columbe eandem rem precise 
      vi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>dent: et similes noticias intuitiuas et elusdem 
      ratio<lb ed="#P" n="71" break="no"/>nis habent. non obstante agentia illa naturalia cum 
      <lb ed="#P" n="72"/>modica indispositione et varietate in passo vel 
      <lb ed="#P" n="73"/>medio: vel quia vnus intensius videt quam alter: vel aliter 
      <lb ed="#P" n="74"/>situatur in ordine ad obiectum causant iudicia 
      di<lb ed="#P" n="75" break="no"/>uersarum rationum: et contraria nonnunquod: vel iudi 
      <lb ed="#P" n="76"/>cia antecedentia ad formaliter contraria. nunquid 
      <lb ed="#P" n="77"/>vides quando sortes est a remotis in iugo 
      mon<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tis. putatur esse monticulus situatus in vertice 
      <lb ed="#P" n="79"/>montis: tandem per accessum iudicas ess 
      animal<lb ed="#P" n="80" break="no"/>nescis quod animal determinate est et vnus 
      iudi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cat quod mouetur. alter quod quiescit. vnus iudicat quod 
      <lb ed="#P" n="82"/>accedit: alter quod recedit. et semper est eadem noticia 
      <lb ed="#P" n="83"/>intuitiua. non opet quod illud animal accedens propter 
      <lb ed="#P" n="84"/>continua iudicia variata causet varias noticias 
      <lb ed="#P" n="85"/>intuitiuas sic differentes. sensibile positum supra 
      sen<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sum non causat sensationem in mediocri distantia 
      <lb ed="#P" n="87"/>causat sensationem si militer nimis excellens 
      sen<lb ed="#P" n="88" break="no"/>sibile corrumpit vel ledit sensum secundum Aristote 
      <lb ed="#P" n="89"/>lem. ii. et iii de anima. quia sensus (vt illic dicit) 
      con<lb ed="#P" n="90" break="no"/>sistit in determinata proportione et 
      complexio<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ne quarundam qualitatum: sicut armonia in debita 
      pro<lb ed="#P" n="92" break="no"/>portione vocum: ideo sicut modica variatio 
      de<lb ed="#P" n="93" break="no"/>struit melodiam: ita in proposito. proportionatum 
      <lb ed="#P" n="94"/>vero sensibile confortat sensum. sol etiam 
      gene<lb ed="#P" n="95" break="no"/>rat in tanta distantia: et tali calore ex tali materia 
      <lb ed="#P" n="96"/>ranam in alia distantia cum alio calore: et alio aspectu 
      <lb ed="#P" n="97"/>vermen. ad Aristotelem dicitur intelligit quando omntia sunt 
      <lb ed="#P" n="98"/>eadem vel similia.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e614">
      ¶ Ad secundum argumentum quod 
      assu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>mit. hac via peribit omnis certitudo. dicitur non opet. 
      <lb ed="#P" n="100"/>aliqua sunt certa de quibus apud nullum est dubium: 
      <lb ed="#P" n="101"/>vt est assensus proponnum per se notarum: quarum 
      as<lb ed="#P" n="102" break="no"/>sensum clarum generant sole noticie terminorum cum 
      <lb ed="#P" n="103"/>sola potentia. et ex talibus in discursu euidenti in 
      <lb ed="#P" n="104"/>feruntur conclusiones propinque et remote in quoi 
      <lb ed="#P" n="105"/>bus non contingit deceptio similiter in actibus 
      ali<lb ed="#P" n="106" break="no"/>is tam primis quod secundis: vt ego sum / ego 
      intel<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ligo / cognosco volo / nolo / in talibus non 
      contin<lb ed="#P" n="108" break="no"/>git deceptio secundum Augustinum. xiii de 
      tri<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nitate et. xv. per sensus accipimus aliqua 
      iudi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cia certa de quibus nullus sapiens habet 
      dubi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tare: vt calesto: frigefio: et ceteris id genus. 
      si<lb ed="#P" n="112" break="no"/>militer de testimonio proborum non 
      dubita<lb ed="#P" n="113" break="no"/>mus: et de hystoriis multis autenticis a viris 
      <lb ed="#P" n="114"/>non suspectis scriptis. vnde Augusti. xv de 
      tri<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nitate. capitulo. xii. absit: vt scire nos negemus 
      <lb ed="#P" n="116"/>que testimonio aliorum didicimus: alioquin 
      ne<lb ed="#P" n="117" break="no"/>scimus esse occeanum: et vrbes. et terra: quas 
      cen<lb ed="#P" n="118" break="no"/>leberrima sama commendat. nescimus etiam homines
      <pb ed="#P" n="43-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>opera fuisse ante nos. nesciremus etiam ex 
      qui<lb ed="#P" n="2" break="no"/>bus parentibus sumua orti: in aliquibus est 
      ma<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ior certitudo: in aliquibus minor interdum sunt 
      <lb ed="#P" n="4"/>opiniones equelibres: non numquam vna probabilior. 
      ve<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ritas ergo haberi potest. sed non equaliter in omnibus. 
      <lb ed="#P" n="6"/>sed ipsa est solum petenda quelis henri potest secundum materiam 
      <lb ed="#P" n="7"/>subiectam. vnde Aristoteles primi Ethicorum isi 
      in<lb ed="#P" n="8" break="no"/>quit. dicetur autem satis si declarabitur perinde atque 
      <lb ed="#P" n="9"/>subiecta natura postulat. ipsum enim exactum non est 
      <lb ed="#P" n="10"/>in omnibus simili modo rationibus flagitandum sicut nec 
      <lb ed="#P" n="11"/>in hisce que per artem conficiuntur. et paulo post 
      <lb ed="#P" n="12"/>subiungit. Est eni ernditi exactum ipsum eatenus in 
      <lb ed="#P" n="13"/>vnoquoque genere flagitare quatenns fert ipsius 
      <lb ed="#P" n="14"/>rei natura simile nanmque videtur esse mathematicum 
      <lb ed="#P" n="15"/>suadentem probare et ab oratore demonstrationes 
      <lb ed="#P" n="16"/>exigere. et quarto hethaphisice capitulo vltino. 
      <lb ed="#P" n="17"/>alii si non mathematice quis dicit non recipiunt: alii si 
      <lb ed="#P" n="18"/>exemplis et c. vbi reprobat eos qui in omni mate 
      <lb ed="#P" n="19"/>ria querunt equalem certitudinem: multa tamen sunt 
      <lb ed="#P" n="20"/>certa: et delira achademicorum positio. aliqua 
      no<lb ed="#P" n="21" break="no"/>bis post longam lustr ationem ambigua manent. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e710">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Quinto arguitur. manet noticia intuitiua 
      ob<lb ed="#P" n="23" break="no"/>lecti discedentis / et post eius discessum. ergo 
      ob<lb ed="#P" n="24" break="no"/>iecti corrupti manebit noticia intuitiua ancee patet. 
      <lb ed="#P" n="25"/>per Augn. xi. de trinitate. c. ii. si diutius entuemur 
      <lb ed="#P" n="26"/>cancelos alicuius fenestre: postea auertendo 
      ocu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>los apparent nobis cetera cancellata et 
      colora<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ta. si militer si quis diu inspexerit fortem 
      colorem<lb ed="#P" n="29" break="no"/>hoc in nobis experimur si diu solem / vel aliud 
      lo<lb ed="#P" n="30" break="no"/>minosum contemplemur: et conuertamus nos ad 
      lo<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cum tenebrosum apparebit lumen circa oculos 
      si<lb ed="#P" n="32" break="no"/>mile cangit Aristotels secundo de sompno et 
      vi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>gilia capitulo quarto. aliqui doicunt de quorum 
      nume<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ro esset ille ioannes nominatus quod noticia 
      intuiti<lb ed="#P" n="35" break="no"/>na maneret saltem per breue tempus obiecti alias 
      sen<lb ed="#P" n="36" break="no"/>satis intuitiue: sed melius est dicere quod non manet 
      <lb ed="#P" n="37"/>talis noticia intuitiua per vnum instans post 
      abla<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tionem obiecti extra totam spheram videndi. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e750">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Ad has experientias et pro auctoritate 
      Augu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>stini intelligenda loco allegato: et vbi de hac 
      ma<lb ed="#P" n="41" break="no"/>teria loquitur nota. multa ab obiecto ordine quo 
      <lb ed="#P" n="42"/>dam vel simul aliqua in potentia producuntur. gratia 
      <lb ed="#P" n="43"/>exempli a visibili primo producitur species 
      visi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>bilis in organo. postea visto que est terminus illius 
      <lb ed="#P" n="45"/>speciei. iste qualitates sunt salus et perfectio 
      orga<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ni: imprimitur etiam quedam qualitas lestua et corrut 
      <lb ed="#P" n="47"/>tiua organi: et potissimum si sensibile fuerit forte. et 
      <lb ed="#P" n="48"/>ista qualitas in organo vel in pupilla ocull 
      impres<lb ed="#P" n="49" break="no"/>sa videri potest. et hoc est quod apprehenditur in absentia 
      <lb ed="#P" n="50"/>obiecti: et videtur per breue thriss: que tandem 
      euane<lb ed="#P" n="51" break="no"/>scit. sicut pasta depressa manu abeunte manu eleua 
      <lb ed="#P" n="52"/>tur. hec qualitas sensus corruptluas sensu mox 
      cor<lb ed="#P" n="53" break="no"/>rumpitur si potentia sensus fuerit fortis et parua 
      <lb ed="#P" n="54"/>resistentia qualitatis: et hoc est quod dicit Aristo 
      <lb ed="#P" n="55"/>teles de sompno et vigilia: accidit inquit visum 
      vi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>dere primum quidem huius colorem oonec parmutatur 
      in<lb ed="#P" n="57" break="no"/>puinceum deinde in purpareum quousque in nigru veniat et 
      <lb ed="#P" n="58"/>euanescat. vult doatre. res visa non est obiectum ad extra 
      <lb ed="#P" n="59"/>quod videtur post eius absentiam: sed aliqua passio in organo¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>sensus que paulatim extinguitur: et simile dicit 
      <lb ed="#P" n="61"/>Augustinus. vndecimo de trinitate capitulo 
      se<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cundo circa eandem experientiam sic inquiens: 
      <lb ed="#P" n="63"/>quod quasi versantur in conspectu quidem colores 
      <lb ed="#P" n="64"/>lucidi varie se se commutantes et minus minusque 
      ful<lb ed="#P" n="65" break="no"/>gentes donec omnino desistant. interdum a potentia alteral 
      <lb ed="#P" n="66"/>aer organo propinquus. quia secundum Arist secundo de 
      sono<lb ed="#P" n="67" break="no"/>et vigilia. sicut visus patitur ab obiecto et acre 
      ita<lb ed="#P" n="68" break="no"/>contra sunt alique actioes in acre ab ipso sensu. quia 
      die<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cit. si menstruosa mulier aspiciat in valde nouo 
      spe<lb ed="#P" n="70" break="no"/>culo et puro: superficies speculi erit velut nubes 
      san<lb ed="#P" n="71" break="no"/>guinea: nonne videmus oculum infirmum inficere 
      ocu<lb ed="#P" n="72" break="no"/>lum purum et sanum inspicientemque ipsum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e828">
      ¶ Contra illud 
      <lb ed="#P" n="73"/>videtur si talis qualitas impsssa ab obiecto videatur a 
      <lb ed="#P" n="74"/>potentia visiua istius homis semper videbitur: seper qua 
      <lb ed="#P" n="75"/>litates naturales oculi videbuntur: et spercausabunt 
      visi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>onem sui in oculo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e839">
      ¶ Insuper visibile positum supra 
      sen<lb ed="#P" n="77" break="no"/>sum non causat sensationem. opet auditum ess absonum 
      <lb ed="#P" n="78"/>et visum sine colore ii de anima. ergo qualitas impressa 
      <lb ed="#P" n="79"/>in oculo non sentitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e848">
      ¶ Rspondetur ad primum negando 
      se<lb ed="#P" n="80" break="no"/>quelam: et ratio. natura non dedit efficaciam oculo 
      intue<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ri qualitates naturales eius. quia sic semper impediretu 
      <lb ed="#P" n="82"/>se intuendo ne bene alia videret. secus est de istis 
      <lb ed="#P" n="83"/>reliquiis temporalit manentibus quae etiam virum ad tphriss 
      i<lb ed="#P" n="84" break="no"/>pediunt ne bene videat. venlens repente a luce ad 
      te<lb ed="#P" n="85" break="no"/>neberas n percipit tenebras a principio quusque euane 
      <lb ed="#P" n="86"/>scant reliquie luminis in oculo impresse.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e866">
      ¶ Ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="87" break="no"/>gumentum doitier ponendo tales qualitates in pupilla 
      ocu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>li non sunt in oculo. et qualitercumque ponantur alique qua 
      <lb ed="#P" n="89"/>litates videntur bene oculo propinqui: non autem alie 
      quieli<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tas digiti super oculum posita in subiecto denso non 
      vl<lb ed="#P" n="91" break="no"/>detur: nec aliquid comnaturale oculo. secus est de hac qua 
      <lb ed="#P" n="92"/>litate impressa: vt experientia exploratum est.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e882">
      ¶ Sex 
      <lb ed="#P" n="93"/>to arguitur. sicut se habet impressio annuli in aqua sic 
      in<lb ed="#P" n="94" break="no"/>pressio sensationis in sensu ab ipso sensibili. secundum 
      Au<lb ed="#P" n="95" break="no"/>gusti. xi. de trium. caprs i. sed impressio figure annule 
      <lb ed="#P" n="96"/>manet in aqua post re notione anuli per aliquod thria: licet 
      <lb ed="#P" n="97"/>imperceptibile: patet. per breue thrise manet 
      impressio<lb ed="#P" n="98" break="no"/>in carne vel cera et quanto mollior fuerit humor 
      <lb ed="#P" n="99"/>tanto per minus tporis nanebit. ergo potest stare in aque 
      <lb ed="#P" n="100"/>potissimum densa per thriss.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e903">
      ¶ Septimo arguitur. in 
      <lb ed="#P" n="101"/>tuitiue vte circulus in baculo circumuoluto cuius ex 
      <lb ed="#P" n="102"/>tremitas est ignita. et tamen non est: vt ante exemplifica 
      <lb ed="#P" n="103"/>uimus in questione.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e912">
      ¶ Ad sextum respondetur: res 
      ar<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tificialis et figura sigilli non distinguitur a corpore in 
      <lb ed="#P" n="105"/>quo imprimitur figura non distinguitur a refigurata: sed 
      <lb ed="#P" n="106"/>solum est res taliter se hamenus: sed hoc non solut argumen 
      <lb ed="#P" n="107"/>tum. loquendo sic de sigillo / siu sit res distincta a 
      re<lb ed="#P" n="108" break="no"/>naturali: et rebus naturalibus. est eadem difficultas. 
      <lb ed="#P" n="109"/>et si ita esset quod in aqua condensata maneret ad tom 
      <lb ed="#P" n="110"/>pusfigura si gilli: non esset omnino simile cum noticia 
      <lb ed="#P" n="111"/>intuitiua. propterea argumentum non stringit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d24745-d1e932">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="112"/>septimum nego quod intuitiue videtur circulus ignitus. 
      <lb ed="#P" n="113"/>solum videtur illic ignis intuitiue: et nullus circulus: 
      <lb ed="#P" n="114"/>quia nullus est illic. fallitur illic sensus quousque 
      casti<lb ed="#P" n="115" break="no"/>gatur a ratione. alacen iii. perspectiue sue dat cam 
      <lb ed="#P" n="116"/>quare sic apparet circulus. et auicemna vi. naturalium 
      <lb ed="#P" n="117"/>tertia parte. ca. viii. spiritus visibilis: et neruus in 
      <lb ed="#P" n="118"/>quo recipitur species mouetur: et non stat propter cele¬
      <pb ed="#P" n="44-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>rem motum baculi in breui circuita. hinc circulus 
      igni<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tus apparet. idem est baculum moueri circulariter 
      oe<lb ed="#P" n="3" break="no"/>scribere circulum / et species cum spiritibus moueri. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>