<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="3-r"/>
        <cb ed="#P" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="jb2v19-d01253"><!-- l2d1q2 -->
        <head xml:id="jb2v19-d01253-Hd1e101">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="jb2v19-d01253-Hd1e103" type="question-title">
          An mundus incepit esse, capto mundo pro toto universo Deo secluso
        </head>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e106">
          <lb ed="#C" n="33"/>Ecundo circa hanc primam 
          <lb ed="#C" n="34"/>distinctionem quaeritur: an mundus incepit 
          <lb ed="#C" n="35"/>esse: capto mundo pro toto vniuerso deo 
          <lb ed="#C" n="36"/>secluso.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e117">
          ¶ Pro solutione pono duas 
          con<lb ed="#C" n="37" break="no"/>clusiones. quarum prlor est: mundus habuit originem 
          pro<lb ed="#C" n="38" break="no"/>batur hec conclusio in lumine naturali vtcumque. hoc 
          po<lb ed="#C" n="39" break="no"/>suit pithagoras: et epicurus vt Plutarchus dicit in ii. 
          <lb ed="#C" n="40"/>lib. in placltis philsophorum. astrologi hoc comunius 
          po<lb ed="#C" n="41" break="no"/>suerunt. et Maro. iI. Georgicorum inquiens non alios 
          <lb ed="#C" n="42"/>prima crescentis origine mundi illuxisse dies alium 
          ve<lb ed="#C" n="43" break="no"/>habuisse tenorem crediderim. licet Aristoteles in 
          topi<lb ed="#C" n="44" break="no"/>cis exemplificando de probleumate neutro 
          exemplifi<lb ed="#C" n="45" break="no"/>cat de perpetuitate mundi quia vidit in diebus eius 
          pro<lb ed="#C" n="46" break="no"/>bleuma: tamen a certo proposito de hac materia 
          lo<lb ed="#C" n="47" break="no"/>quens posuit contradictorium huius conclusionis. sed in hoc 
          <lb ed="#C" n="48"/>apparenter multum repugnauit sibi. probatio: 
          constan<lb ed="#C" n="49" break="no"/>ter negauit infinitum tam magnitudine quod 
          multitudi<lb ed="#C" n="50" break="no"/>ne iii. phisi. et primo de celo: et infiniti fuerunt homines 
          <lb ed="#C" n="51"/>secundum: et anima est immortalis vt in xliii. dis. iiii. diximus. 
          <lb ed="#C" n="52"/>ergo nunc est infinitus animarum numerus iiii. politi. xiii. 
          <lb ed="#C" n="53"/>dicit homines a principio fuisse paucos. etiam philosophia 
          fuis<lb ed="#C" n="54" break="no"/>set infinities complete tredita ante dies eius. sed istud non 
          <lb ed="#C" n="55"/>concludit. stat quod scientia habuit originem: vel frequenter 
          <lb ed="#C" n="56"/>periisset. aliter peremptorie hec conclusio probatur. 
          <lb ed="#C" n="57"/>Genesis i. In principio creault deus celum et terram: 
          <lb ed="#C" n="58"/>hoc est naturam celestem et corruptibilem. et 
          Ioan<lb ed="#C" n="59" break="no"/>nis. i. Omnia per ipsum facta sunt: et sine ipso tactum
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#C" n="60"/>est nichil. et Apocalipsis. iiii. Tum enlm creasti omnia 
          <lb ed="#C" n="61"/>et propter voluntatem tuam et erant et creata sunt. 
          <lb ed="#C" n="62"/>et secundi Machabeorum. vii. peto nate vt respicias 
          <lb ed="#C" n="63"/>ad celum et terram et ad omnia que in eis sunt: et 
          in<lb ed="#C" n="64" break="no"/>telligas quia ex nichilo fecit illa deus et in 
          articulo<lb ed="#C" n="65" break="no"/>fidei. factorem celi et terre.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e185">
          ¶ Secunda conclusio: 
          de<lb ed="#C" n="66" break="no"/>cens erat quod mundus haberet principium et originem. 
          <lb ed="#C" n="67"/>probatur. ita factum est a deo ex precedenti 
          conclusio<lb ed="#C" n="68" break="no"/>ne. et deus nichil indecens facit: cum sua voluntas est 
          <lb ed="#C" n="69"/>indeuiabilis et prima regula ceterarum regularum 
          re<lb ed="#C" n="70" break="no"/>gulatiua. Secundo arguitur ad idem: ex mundi machina 
          <lb ed="#C" n="71"/>constructa ostenditur bonitas sapientia et 
          magni<lb ed="#C" n="72" break="no"/>tudo opificis. non fecit tugurium: non vrbem solum: 
          <lb ed="#C" n="73"/>sed elementa magna cum mixtis in eis tot varios  
          <lb ed="#C" n="74"/>celos eccentricos et concentricos cum tot variis 
          mo<lb ed="#C" n="75" break="no"/>tibus vt vix vllum creatum ingenium (et si angelicum) 
          <lb ed="#C" n="76"/>pro millesima parte capere queat. in hoc cognoscitur 
          <lb ed="#C" n="77"/>opifex vniuersi. Sed dicis. fide id credimus. si 
          fecis<lb ed="#C" n="78" break="no"/>set eundem mundum ab eterno: bonientas sapitia et 
          <lb ed="#C" n="79"/>magnitudo fuisset ita bene nota. Preterea. tertio 
          ar<lb ed="#C" n="80" break="no"/>guitur: ex mundo fabricato ostenditur deus non 
          e<lb ed="#C" n="81" break="no"/>gere creatura: et quod in se solo est beatus. poterant 
          <lb ed="#C" n="82"/>multi putare licet fecerit mundum ab eterno hoc 
          fe<lb ed="#C" n="83" break="no"/>cit pro suo bono et tanquam ei conduceret quo ad 
          ali<lb ed="#C" n="84" break="no"/>quam perfectionem accidentalem: propterea non 
          fe<lb ed="#C" n="85" break="no"/>cit ipsum ab eterno. Insuper ostenditur quod mere 
          con<lb ed="#C" n="86" break="no"/>tingenter et libere mundum creauerit. multi magni 
          <lb ed="#C" n="87"/>viri et theologi putant omne quod est de 
          necessita<lb ed="#C" n="88" break="no"/>te est. et si mundus fuisset ab eterno dixissent de 
          <lb ed="#C" n="89"/>necessitate est. in hoc ostenditur quod omnis creatura 
          in<lb ed="#C" n="90" break="no"/>digeat manutenentia dei. Ex isto patet: licet deus fuit 
          <lb ed="#C" n="91"/>in tempore possibili quando nulla creatura fuit: in 
          <lb ed="#C" n="92"/>nullo tempore deus fuit quin in illo creatura fuit: nec 
          <lb ed="#C" n="93"/>deus fuit aliquando quin creatura fuerit: et hoc 
          pro<lb ed="#C" n="94" break="no"/>prie capiendo tempus. sed capiendo pro tempore 
          ve<lb ed="#C" n="95" break="no"/>ro vel imaginario aliter est dicendum.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e254">
          ¶ Contra istas 
          <lb ed="#C" n="96"/>conclusiones simul arguitur: indecens est deum ab 
          <lb ed="#C" n="97"/>eterno fuisse ociosum: sed hoc fuit ponendo deum 
          <lb ed="#C" n="98"/>ab eterno fuisse an orbem conditum: igitur.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e263">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#C" n="99"/>arguitur. deus semper fuit dominus. ergo semper erant 
          creatu<lb ed="#C" n="100" break="no"/>re. non solum in omni tempore vero: sed 
          imagina<lb ed="#C" n="101" break="no"/>rio. cape mentem arguentis. tenet consequentia: deus non est 
          <lb ed="#C" n="102"/>dominus sine creatura: quia non est dominus sui 
          antece<lb ed="#C" n="103" break="no"/>dens patet per Augustinum. xii. de ciuitate dei. c. 
          <lb ed="#C" n="104"/>xv. dicentem. non audeo dicere deum aliquando 
          <lb ed="#C" n="105"/>dominum non fuisse. et paulo post dicit: semper 
          fue<lb ed="#C" n="106" break="no"/>runt angeli.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e283">
          ¶ Ad primum conceditur maior: sed 
          <lb ed="#C" n="107"/>nego minorem. nullus dicitur ociosus nisi quem 
          <lb ed="#C" n="108"/>expedit et decet operari. si homo dormiat secundum 
          <lb ed="#C" n="109"/>rectam rationem vel mentem a contemplatione 
          <lb ed="#C" n="110"/>ad tempus seponat: non propterea vocatur 
          ocio<lb ed="#C" n="111" break="no"/>sus. Secundo: deus continuo operabatur se 
          intelli<lb ed="#C" n="112" break="no"/>gendo et fruendo: et in hoc erat sua beatitas 
          infi<lb ed="#C" n="113" break="no"/>nita. et pater produxit filium ab eterno: et ambo 
          <lb ed="#C" n="114"/>mutuo spiritus sanctus et creaturarum idee erant in mente 
          di<lb ed="#C" n="115" break="no"/>uina ab eterno. ita intuebatur creaturam non 
          exi<lb ed="#C" n="116" break="no"/>stentem sicut existentem. omnia possibilia 
          distinctis<lb ed="#C" n="117" break="no"/>sime ab eterno vidit. sua essentia est ei obiectum 
          pri<lb ed="#C" n="118" break="no"/>marium et omnium representatiuum. et creatura 
          <lb ed="#C" n="119"/>est solum obiectum terminatiuum intellectus diuini
          <pb ed="#V" n="3-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>que equaliter terminat siue sit siue non sit. 
          accipi<lb ed="#C" n="2" break="no"/>to analogiam de illo bono romano dicere solito: 
          <lb ed="#C" n="3"/>nunquam minus solus sum quod cum solus sum ergo deum esse 
          <lb ed="#C" n="4"/>solum non arguit eum ociosum.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e327">
          ¶ Ad secundum argumentum 
          <lb ed="#C" n="5"/>concedo: quod semper deus fuit dominus: hoc est omni 
          tempo<lb ed="#C" n="6" break="no"/>re vero. et sic in quolibet tali fuerunt angeli. sed 
          ca<lb ed="#C" n="7" break="no"/>piendo tempus pro tempore vero et imaginabili: ante 
          <lb ed="#C" n="8"/>orbis conditi principium: deus non fuit dominus. dicit 
          Au<lb ed="#C" n="9" break="no"/>gusti. v. de trinltate. c. vltimo. deus nouiter ex 
          tempor<lb ed="#C" n="10" break="no"/>fit dominus
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e343">
          ¶ Tertio arguitur: quod est perfectio simpliciter 
          <lb ed="#C" n="11"/>conuenit deo ab eterno: sed creare est perfectio 
          sim<lb ed="#C" n="12" break="no"/>pliciter: patet: non minoris perfectionis est creare quam 
          pos<lb ed="#C" n="13" break="no"/>se creare. actus non est perfectior potentia. ix. 
          methaphi<lb ed="#C" n="14" break="no"/>sice. sed posse creare est perfectio simpliciter. si deus 
          <lb ed="#C" n="15"/>non posset creare: non esset perfectus simpliciter.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e356">
          ¶ 
          Quar<lb ed="#C" n="16" break="no"/>to arguitur: argumento maximini contra generationem 
          <lb ed="#C" n="17"/>in diuinis: aut deus potuit et voluit producere 
          mun<lb ed="#C" n="18" break="no"/>dum ab eterno: et si sic: conclusiones ambe sunt false: 
          <lb ed="#C" n="19"/>aut nec potuit nec volult: aut voluit: sed non potuit. 
          <lb ed="#C" n="20"/>ergo fuit impotens: aut potuit. sed non voluit. ergo fuit 
          in<lb ed="#C" n="21" break="no"/>uidus. si ego possem benefacere alicui sine iactura 
          <lb ed="#C" n="22"/>mea et non id faciens reputarer improbus. sic est de 
          <lb ed="#C" n="23"/>deo. igitur.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e377">
          ¶ Ad tertium responsum est in distinctione secunda 
          <lb ed="#C" n="24"/>quaestione ii primi sententiarum.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e382">
          ¶ Ad quartum dicitur: deus 
          pote<lb ed="#C" n="25" break="no"/>rat producere mundum antequam ipsum produxit: et non 
          vo<lb ed="#C" n="26" break="no"/>luit ante producere: est agens liberum: et libere sua 
          vo<lb ed="#C" n="27" break="no"/>luntate se ad hoc determinauit. nec sequitur propter 
          <lb ed="#C" n="28"/>ea quod sit inuidus. in deo non cadit inuidia: vt patet per 
          <lb ed="#C" n="29"/>diffinitionem eius. et si homo omittens bene facere alteri 
          <lb ed="#C" n="30"/>in casu peccet: non autem deus: quia homo est obligatus: deus 
          <lb ed="#C" n="31"/>autem nulli obligatur. inferior non potest legem 
          impone<lb ed="#C" n="32" break="no"/>re superiori.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e402">
          ¶ Quinto arguitur: ante creationem mundi 
          <lb ed="#C" n="33"/>verum erat dicere deus est: ergo deus erat in tempore. 
          te<lb ed="#C" n="34" break="no"/>net consequentia. sic explicamus sensum istius: deus est: deus 
          <lb ed="#C" n="35"/>est in instanti: vel tempore praesenti: vel modo. et Aristoteles 
          <lb ed="#C" n="36"/>primo periharmenias verbum consignificat tempus. 
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e413">
          <lb ed="#C" n="37"/>¶ Sexto arguitur: tempus non incepit esse nec primus 
          <lb ed="#C" n="38"/>motus localis. ergo nec totus mundus habuit 
          ori<lb ed="#C" n="39" break="no"/>ginem consequentia liquet. antecedens patet. da primum motum 
          loca<lb ed="#C" n="40" break="no"/>lem: et sit circuitio primi mobilis gratia exempli. bene 
          se<lb ed="#C" n="41" break="no"/>quitur: nunc motus est: ergo prius motus erat: omne 
          <lb ed="#C" n="42"/>quod nunc mouetur prius mouebatur. vi. phisicorum similiter 
          <lb ed="#C" n="43"/>arguitur de tempore quod primum dicis.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e431">
          ¶ Ad quintum 
          <lb ed="#C" n="44"/>concedo quod in mente diuina verum erat dicere deus est: 
          <lb ed="#C" n="45"/>sed non sequitur quod verum erat dicere quod deus erat in 
          tem<lb ed="#C" n="46" break="no"/>pore: capiendo tempus pro aliquo extrinseco. vt in iiii. 
          <lb ed="#C" n="47"/>phisi. capitur. nec bene explicatur conuertibiliter per illam. 
          <lb ed="#C" n="48"/>licet inter nos sic vulgariter explicemus. ad illud quod 
          <lb ed="#C" n="49"/>est assumptum a philosopho alibi respondimus
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e447">
          ¶ Ad 
          <lb ed="#C" n="50"/>sextum: nego quod tempus et motus localis non incepit 
          <lb ed="#C" n="51"/>esse. huiusmodi res successiue quo ad ess et fieri 
          in<lb ed="#C" n="52" break="no"/>ceperunt per vltimum instans non esse. argumentum 
          <lb ed="#C" n="53"/>nichil aliud probat nisi quocumque instanti intrinseco 
          <lb ed="#C" n="54"/>temporis vel motus dato verum est dicere: prius erat: 
          <lb ed="#C" n="55"/>quod concedimus.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e464">
          ¶ Septimo arguitur: vel deus 
          volun<lb ed="#C" n="56" break="no"/>tate antiqua antequam produxit mundum voluit 
          produce<lb ed="#C" n="57" break="no"/>re mundum: vel voluntate noua. si secundum: ergo in deo 
          ca<lb ed="#C" n="58" break="no"/>dit mutatio quod naturalis philosophia refugit. si primum: ergo 
          <lb ed="#C" n="59"/>deus voluit ab eterno producere mundum. quia si in 
          ali<lb ed="#C" n="60" break="no"/>quo tempore vero vel imaginario voluit primo produce¬
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#C" n="61"/>re mundum: sequitur in deo mutatio.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e482">
          ¶ Octauo arguitur: 
          <lb ed="#C" n="62"/>non est possibile quod deus esset solus ante mundum: sed deus 
          <lb ed="#C" n="63"/>fuit sine principio: ergo et mundus sine principio. 
          ma<lb ed="#C" n="64" break="no"/>ior patet. vel deus erat in vna portione determinata 
          ima<lb ed="#C" n="65" break="no"/>ginaria vbi hic mundus est: vel in toto loco in quo hoc 
          <lb ed="#C" n="66"/>mundus est: vel in vacuo imaginario infinito. non duo 
          <lb ed="#C" n="67"/>prima: cum nichil creatum erat: non erat ratio quod esset potius 
          <lb ed="#C" n="68"/>vbi hic mundus est: vel portio huius mundi quam in alio 
          <lb ed="#C" n="69"/>loco possibili. non tertium. tunc deus adhuc est in loco 
          <lb ed="#C" n="70"/>imaginario infinito. et vbicumque deus est potest creare 
          <lb ed="#C" n="71"/>locum: ergo deus potest creare locum infinitum: quod non est 
          <lb ed="#C" n="72"/>concedendum
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e508">
          ¶ Ad primum: concedo quod deus voluit 
          produ<lb ed="#C" n="73" break="no"/>cere mundum antequam ipsum produxit volitione antiqua. 
          <lb ed="#C" n="74"/>deus voluit ab eterno producere mundum: vt ly ab 
          eter<lb ed="#C" n="75" break="no"/>no determinet hoc verbum voluit. falsa est vt 
          determi<lb ed="#C" n="76" break="no"/>net hoc complexum producere mundum vel sic: deus ab 
          <lb ed="#C" n="77"/>eterno voluit producere mundum: sed non voluit 
          produce<lb ed="#C" n="78" break="no"/>re pro eterno in priori denotatur eternitas volitionis 
          <lb ed="#C" n="79"/>in secunda denotatur eternitas voliti. vnde eadem 
          volunta<lb ed="#C" n="80" break="no"/>te qua deus vult rem non esse dum non est vult eam esse post 
          <lb ed="#C" n="81"/>quam est: ita quod non cessat primum velle quamuis non sit amplius 
          <lb ed="#C" n="82"/>velle vt non sit vt dicit Aug. xii de ciuitate dei. c. 
          <lb ed="#C" n="83"/>xvii. sic dicit. in deo non alteram precedentem altera 
          <lb ed="#C" n="84"/>subsequens mutauit aut sustulit voluntatem: sed vna 
          <lb ed="#C" n="85"/>eademque sempiterna et immutabili voluntate res quas 
          <lb ed="#C" n="86"/>condidit vt et prius non essent elegit quamdiu non 
          fue<lb ed="#C" n="87" break="no"/>runt: et vt posterius essent quo modo esse ceperunt: quo 
          <lb ed="#C" n="88"/>fit: licet velle producere mundum sit necessarium: tamen non 
          ne<lb ed="#C" n="89" break="no"/>cessario est velle producere mundum. prior pars patet. velle 
          <lb ed="#C" n="90"/>producere mundum est dei voluntas quae necessario est. 
          se<lb ed="#C" n="91" break="no"/>cunda pars patet. deus contingenter erat velle producere 
          <lb ed="#C" n="92"/>mundum quaelibet creatura contingenter est a deo. potuit 
          <lb ed="#C" n="93"/>tamen deus nolle producere mundum. sicut in simili: ab 
          eter<lb ed="#C" n="94" break="no"/>no praedestinauit deus Iacob quem poterat non 
          praedesti<lb ed="#C" n="95" break="no"/>nare.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e560">
          ¶ Et si dicas: quicquid deus poterat fieri: de 
          <lb ed="#C" n="96"/>necessitate fuit: sed nolle producere mundum potult esse 
          <lb ed="#C" n="97"/>deus. igitur de necessitate fuit conceditur maior: sed 
          di<lb ed="#C" n="98" break="no"/>stinguitur minor. vel subiectum supponit pro 
          eo<lb ed="#C" n="99" break="no"/>quod fuit: et sic ipsa est falsa. vel pro eo potuit esse 
          <lb ed="#C" n="100"/>et sic concedo. et ex hoc non sequitur conclusio 
          il<lb ed="#C" n="101" break="no"/>lata. sed hanc concedo: quod potuit esse nolle producere 
          <lb ed="#C" n="102"/>mundum de necessitate fuit deus. et est omnino simile sicut 
          <lb ed="#C" n="103"/>in materia de futuro contingenti de prescientia dei. deus 
          <lb ed="#C" n="104"/>contingenter prescit antichristum fore: et tamen illa prescientia 
          fu<lb ed="#C" n="105" break="no"/>it ab eterno: et prescientia dei respectu antechristi fore est 
          <lb ed="#C" n="106"/>res necessaria: quia deus: quia quicquid est deus de 
          necessi<lb ed="#C" n="107" break="no"/>tate est deus. ex his non sequitur quod sit vlla mutatio in deo. 
          <lb ed="#C" n="108"/>exemplum in me. ego volo nunc cras hora tertia lege 
          <lb ed="#C" n="109"/>re in iiii. sententiarum. et continuo illud velle pro illo tempore: 
          <lb ed="#C" n="110"/>an propterea mutor. etiam sole agente naturali semper 
          <lb ed="#C" n="111"/>stante in eodem loco: si nunc producatur vnum illuminabile 
          <lb ed="#C" n="112"/>ei applicatum: ipsum illuminabit sine vlla mutatione in 
          <lb ed="#C" n="113"/>sole. quo fit: deus immutabiliter vult a. creaturam esse: sed 
          <lb ed="#C" n="114"/>non ineuitabiliter et necessario: patet primum: quia non est 
          mu<lb ed="#C" n="115" break="no"/>tatio in deo quod prius vult a. creaturam et postea nult. 
          <lb ed="#C" n="116"/>sed pro tempore quo voluntas diuina vult creaturam esse 
          <lb ed="#C" n="117"/>creatura est: nec oportet aliam causam quaerere quare deus vult 
          <lb ed="#C" n="118"/>nunc a. esse potius quam in alio tempore: aliam inquam a. voluntate 
          <lb ed="#C" n="119"/>dei quae est prima causa sic volendi. indisciplinati est omnium 
          quae<lb ed="#C" n="120" break="no"/>rere rationem iiii. metaphi. principiorum demonstrationis 
          <lb ed="#C" n="121"/>non est demonstratio: sed in illis tanquam in principiis notis
          <pb ed="#V" n="4-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>standum est: sic in contingentibus: alioquin esset processus in 
          <lb ed="#C" n="2"/>infinrum.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e628">
          ¶ Ad octauum negetur maior: dico enim quod 
          <lb ed="#C" n="3"/>deus ante creationem mundi erat in loco imaginario 
          <lb ed="#C" n="4"/>vbi totus iste mundus est et in spacio imaginario 
          <lb ed="#C" n="5"/>infinito extra hunc mundum et in illo adhuc est: secundum 
          il<lb ed="#C" n="6" break="no"/>lud salomonicum: tertii Regum. viii. Si enim celum et 
          ce<lb ed="#C" n="7" break="no"/>si celorum te capere non possunt: quanto magis 
          do<lb ed="#C" n="8" break="no"/>mus hec quam edificaui tibi. Et de cristifera 
          vlr<lb ed="#C" n="9" break="no"/>gine canit ecclesia. Uirgo dei genitrix quem totus 
          <lb ed="#C" n="10"/>non capit orbis. et que sequuntur: hoc patet ex 
          distin<lb ed="#C" n="11" break="no"/>ctione. xxxvii. primi.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e650">
          ¶ Nono argultur. sit hoc instans 
          <lb ed="#C" n="12"/>in quo prima creatura: scilicet a. est producta: arguitur 
          <lb ed="#C" n="13"/>sic. a. nunc est: et prius non erat. ergo datur tempus 
          pri<lb ed="#C" n="14" break="no"/>us hoc instanti vel tempore.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e660">
          ¶ Et confirmatur hec 
          <lb ed="#C" n="15"/>ratio. Non esse. a. creature diutius durauit quam suum 
          <lb ed="#C" n="16"/>esse: quia esse stat solum per breue tempus vel instans. non 
          <lb ed="#C" n="17"/>esse fuit ab eterno.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e669">
          ¶ Ad nonum: admisso casu: 
          con<lb ed="#C" n="18" break="no"/>cedo has propositiones. A. in hoc tem pore vel 
          instan<lb ed="#C" n="19" break="no"/>ti est et prius non erat. secunda est negatiua non ponens 
          <lb ed="#C" n="20"/>tempus. sed ex toto illo antecedente non sequitur. 
          <lb ed="#C" n="21"/>ergo prius erat. Hoc est: tempus prius erat. illic ex 
          ne<lb ed="#C" n="22" break="no"/>gatiua non pregnanti. nec impossibili infertur 
          con<lb ed="#C" n="23" break="no"/>sequens contingens. modo talis illatio est nulla. 
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e685">
          <lb ed="#C" n="24"/>¶ Ad confirmationem respondetur: non curando 
          <lb ed="#C" n="25"/>de affirmatiua cuius subiectum supponit necne: 
          <lb ed="#C" n="26"/>sed ad intentionem argumenti nego quod non esse 
          per<lb ed="#C" n="27" break="no"/>longius tempus durauit quam esse istius. a. per longius 
          tem<lb ed="#C" n="28" break="no"/>pus possibile vel imaginarium: concedo. Sed ex 
          il<lb ed="#C" n="29" break="no"/>illa concessione nihil habere potes.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e701">
          ¶ Undecimo 
          <lb ed="#C" n="30"/>arguitur: res habet esse essentie antequam habeat esse 
          existen<lb ed="#C" n="31" break="no"/>tie extra suam causam: et hoc esse habet ab eterno: igitur 
          <lb ed="#C" n="32"/>creature non creantur in tali esse. maior patet. alias non 
          <lb ed="#C" n="33"/>esset maior ratio quare vna res potest esse quam figmentum vt 
          <lb ed="#C" n="34"/>chimera.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e714">
          ¶ Et confirmatur hoc per Auicennam. viii. 
          <lb ed="#C" n="35"/>methaphisice dicentem: quod res fluunt a deo non 
          so<lb ed="#C" n="36" break="no"/>lum vt a creante: sed vt intelligente eas.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e721">
          ¶ 
          Respo<lb ed="#C" n="37" break="no"/>detur: opinio est domini henrici Gandem. 
          quot<lb ed="#C" n="38" break="no"/>libeto. viii. questione nona: quod res possibilis habet esse 
          <lb ed="#C" n="39"/>essentie ante quod producatur. Et sic dicitur a ratitudine. 
          <lb ed="#C" n="40"/>si large capiatur res vt dicitur de reor reris: sic 
          conue<lb ed="#C" n="41" break="no"/>nit figmentis que non habent tale esse. dicit cum 
          <lb ed="#C" n="42"/>res est a deo cognita est exemplata: et per hoc habet 
          <lb ed="#C" n="43"/>verum esse reale quod est esse quidditatiuum et esse 
          essen<lb ed="#C" n="44" break="no"/>tie. antequam res habeat esset existentie: oportet quod hoc 
          <lb ed="#C" n="45"/>esse essentie et quidditatiuum habeat. in omni creatura 
          <lb ed="#C" n="46"/>dicit est compositio ex esse essentie: et esse actualis 
          exi<lb ed="#C" n="47" break="no"/>stentie tanquam ex eterno et temporali 
          constituenti<lb ed="#C" n="48" break="no"/>bus vnum. quia vnum est in potentia ad reliquum: scilicet 
          <lb ed="#C" n="49"/>essentia ad existentiam: et secundum esse actualis execuentie 
          <lb ed="#C" n="50"/>conuenit rei creari de nouo. Non autem secundum esse 
          esen<lb ed="#C" n="51" break="no"/>tie et quidditatiuum quod est ab eterno quo distinguitur 
          <lb ed="#C" n="52"/>primo res a figmentis et impossibilibus que non sunt 
          <lb ed="#C" n="53"/>exemplata a deo.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e761">
          ¶ hec opinio est ita insulsa et 
          insi<lb ed="#C" n="54" break="no"/>pida vt eius recitatio est eius sufficiens eiectio et 
          explo<lb ed="#C" n="55" break="no"/>sio. propterea relicta: dico esse essentie et esse 
          existen<lb ed="#C" n="56" break="no"/>tie conuertuntur. res / essentia / et existentia / sunt 
          <lb ed="#C" n="57"/>idem. nec modua beati Thome de esse essentie nec 
          <lb ed="#C" n="58"/>esse quidditatium Henrici vllomodo mihi placent. 
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e774">
          <lb ed="#C" n="59"/>¶ Ad Auicennam dico: ipse non intendit quod res 
          ha<lb ed="#C" n="60" break="no"/>beant vllomodo aliquod esse reale antequam sint: sed flu¬
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#C" n="61"/>unt a deo ad bonum sensum: hoc est intelliguntur 
          <lb ed="#C" n="62"/>a deo et b eo producuntur alique in esse existentie 
          ni<lb ed="#C" n="63" break="no"/>hil est producibile nisi possibile. capio possibile prime 
          <lb ed="#C" n="64"/>intentionaliter: et non quodlibet tale: sed quod deus 
          effi<lb ed="#C" n="65" break="no"/>caciter vult esse figmenta sunt impossibilia vel non 
          <lb ed="#C" n="66"/>sunt possibilia ergo non creabilia. Nec aliam causam 
          <lb ed="#C" n="67"/>querere oporte Si Auicenna aliud intelligeret 
          <lb ed="#C" n="68"/>negaretur primo vbi
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e800">
          ¶ Decimo tertio arguitur. Omne quod 
          <lb ed="#C" n="69"/>fit: fit ex subiecto supposito. primo phisicorum. et 
          <lb ed="#C" n="70"/>septimo metaphisice. in primo phisicorum probat 
          <lb ed="#C" n="71"/>philosophus quod materia est ingenita: alioquin esset 
          <lb ed="#C" n="72"/>processus in infinitum. Similiter de tempore probare 
          <lb ed="#C" n="73"/>nititur. vlii. phisicorum. et xii. methaphisice.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e813">
          ¶ 
          Re<lb ed="#C" n="74" break="no"/>spondetur: Aristoteles capit conclusiones falsas 
          proban<lb ed="#C" n="75" break="no"/>das: et nihil probat. Non potest falsum probari esse verum 
          <lb ed="#C" n="76"/>Argumenta in materia vel foma peccant vt notum 
          <lb ed="#C" n="77"/>est ex fide.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e824">
          ¶ Quartodecimo arguitur. per illud quod 
          <lb ed="#C" n="78"/>scribit Ecclesiastes primo capite sui libri inquiens. 
          <lb ed="#C" n="79"/>Nihil sub sole nouum. Nec valet quisquam dicere 
          ec<lb ed="#C" n="80" break="no"/>ce hoc recens est.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d01253-d1e833">
          ¶ Respondetur: eccls loquitur sicut 
          con<lb ed="#C" n="81" break="no"/>tionator et disputator. Nunc loco stulti. nunc loco 
          pru<lb ed="#C" n="82" break="no"/>dentis loquitur. et non ponit illud assertiue de suo: 
          si<lb ed="#C" n="83" break="no"/>cut recte dicit glosa marginalis hunc passum 
          ex<lb ed="#C" n="84" break="no"/>ponens / iudas non pluries reuertetur. nec christum 
          plu<lb ed="#C" n="85" break="no"/>ries tradidit. Oppositum dicere est heresis: nedum 
          <lb ed="#C" n="86"/>in lege dei: sed inter philosophos 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>