<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="18-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d10608"><!-- l2d2q3 -->
            <head xml:id="jb2v19-d10608-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jb2v19-d10608-Hd1e103" type="question-title">Penes quid habet attendi velocitas motus localis penes effectum</head>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e106">
               <lb ed="#C" n="105"/>Extto quexicus 
      pe<lb ed="#C" n="106" break="no"/>nes quid habet attendi velocitas 
      <lb ed="#C" n="107"/>motus localis penes effectum 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e115">
               <lb ed="#C" n="108"/>¶ Supponamus aliquas 
      di<lb ed="#C" n="109" break="no"/>stinctiones vulgares. Motuum 
      <lb ed="#C" n="110"/>squidam vniformis: quidam diffor 
      <lb ed="#C" n="111"/>mis. Primum membrum triphari 
      <lb ed="#C" n="112"/>am scinditur. quidam est vniformis quo ad subiectum 
      <lb ed="#C" n="113"/>tantum. vt quando vnum graue descendit per medium 
      <lb ed="#C" n="114"/>vniforme. tunc torum illud et eius partes eque 
      velo<lb ed="#C" n="115" break="no"/>citer mouentur. Sed cum motus naturalis est 
      veloci<lb ed="#C" n="116" break="no"/>or in fine quom in pricipio: non mouetur: illud corpus 
      <lb ed="#C" n="117"/>vniformter quo ad tempus. Quidam est vniformis 
      <lb ed="#C" n="118"/>quo ad tempus tantum. vt celum. et est motus quo in equa 
      <lb ed="#C" n="119"/>lou partibus toris equalli spacia nata sut poerra¬
      <pb ed="#V" n="19-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>siri quantum ex parte ipsius motus. per hoc excluditur 
      <lb ed="#C" n="2"/>condensatio rarefactio / vel contramotio spacii 
      si<lb ed="#C" n="3" break="no"/>quod mobile mouetur. Stat. a. et. b. eque velocitur 
      <lb ed="#C" n="4"/>moueris et spacium quadruplum esse pertransitum ab. a. 
      <lb ed="#C" n="5"/>ad spacium pertransitum a. b. ponendo quod spacium a 
      ter<lb ed="#C" n="6" break="no"/>go a mobilis rarefiat. Exemplum est ud mola fabri 
      eo<lb ed="#C" n="7" break="no"/>velociter mota. sed partes inequaliter mouentur 
      cu<lb ed="#C" n="8" break="no"/>partes prope centrum tarde mouentur: prope 
      circumfe<lb ed="#C" n="9" break="no"/>rentiam velociter. sic de partibus prope equinoctialem 
      <lb ed="#C" n="10"/>circulum et polum. Tertius motus vniformis quo ad 
      <lb ed="#C" n="11"/>thriss et quo ad subiectum simul. vt si fiat 
      proportiona<lb ed="#C" n="12" break="no"/>liter resistentia ex parte medii: vel alterius agentis 
      <lb ed="#C" n="13"/>contra graue descendens: vt equaliter descendat per 
      to<lb ed="#C" n="14" break="no"/>tum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e178">
      ¶ Ex hoc patet tripliciter motum esse 
      diffor<lb ed="#C" n="15" break="no"/>meet quo ad subiectum tantum / quo ad tempus tantum / et quo 
      <lb ed="#C" n="16"/>ad vtrumque. Primum membrum coincidit cum motuvni 
      <lb ed="#C" n="17"/>formi quo ad tempus tantum. secundum membrum cum 
      motu<lb ed="#C" n="18" break="no"/>vniformi quo ad subiectum tantum. Exemplum tertii quando 
      <lb ed="#C" n="19"/>vna rota nunc pigre nunc impigre mouetur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e192">
      ¶ Rut 
      <lb ed="#C" n="20"/>sus partitus est motus difformis. Quidam est vnifor 
      <lb ed="#C" n="21"/>miter difformis: quidam difformiter difformis. 
      I<lb ed="#C" n="22" break="no"/>la membra nota euadunt ex dictis in de 
      difformi<lb ed="#C" n="23" break="no"/>tate qualitatis. septimadecima distinctione 
      que<lb ed="#C" n="24" break="no"/>stione. xvili. primi.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e205">
      ¶ Istis premissis ponam 
      conclu<lb ed="#C" n="25" break="no"/>siones. prima est. velocitas motus circularis 
      di<lb ed="#C" n="26" break="no"/>bet attendi penes linea descriptam a puncto 
      me<lb ed="#C" n="27" break="no"/>dio semidyametri rei mote. vt data rota figuli 
      cu<lb ed="#C" n="28" break="no"/>sus semidyameter est quattuor pedum: tota 
      rota<lb ed="#C" n="29" break="no"/>mouetur ita velociter sicut punctum quod habet 
      vl<lb ed="#C" n="30" break="no"/>tra citraque duos pedes.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e221">
      ¶ Non est obticiendum 
      <lb ed="#C" n="31"/>de superficie conuexa rote: nullas impartibiles 
      <lb ed="#C" n="32"/>ponimus: vel si admittamus: loquemur de 
      mobi<lb ed="#C" n="33" break="no"/>li difformiter moto quo ad subiectum. Et quia 
      om<lb ed="#C" n="34" break="no"/>nia puncta illius superficici equaliter mouentur / 
      ita<lb ed="#C" n="35" break="no"/>velociter mouetur sicut aliquod punctum eius.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e234">
      ¶ Cete 
      <lb ed="#C" n="36"/>rum de velocitate motus celi. oportet capere 
      dya<lb ed="#C" n="37" break="no"/>metrum a polo ad equatorem ductam: et capere 
      <lb ed="#C" n="38"/>medium punctum illius a. super a. ducatur alia 
      se<lb ed="#C" n="39" break="no"/>midyameter quo ad profunditatem cuius punctum medium 
      <lb ed="#C" n="40"/>dicatur b. tunc dico illud celum mouetur eque 
      veloci<lb ed="#C" n="41" break="no"/>ter sicut b. punctum et velocitas b. punctiest mensura 
      to<lb ed="#C" n="42" break="no"/>tiusceli: et si puncta imprtibilia non sint. eaimaginemur 
      <lb ed="#C" n="43"/>more mathenaticorum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e254">
      ¶ Nec obstat dare quadratum 
      <lb ed="#C" n="44"/>triangulum vel aliam figuram multiangulam 
      doifformi<lb ed="#C" n="45" break="no"/>ter motum quoad subiectum: licet non detur 
      pun<lb ed="#C" n="46" break="no"/>ctum medium inter centrum et punctum velocist 
      <lb ed="#C" n="47"/>me motum: tamen datur punctum vel equiualens 
      <lb ed="#C" n="48"/>inter punctum quiescens et motum: vel inter tar: 
      <lb ed="#C" n="49"/>dissime motum: et velocissime. vt quando homo 
      <lb ed="#C" n="50"/>ouctur motu progressiuo: in cuius pede datur 
      <lb ed="#C" n="51"/>punctum motum tardissime: in capitis fastigio 
      o<lb ed="#C" n="52" break="no"/>cissime: datur punctum medio modo motum in 
      ve<lb ed="#C" n="53" break="no"/>locitate et tarditate prope vmbilicum sc. c. tunc c. 
      <lb ed="#C" n="54"/>puncturn velocitatem motus homnis metitur. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e280">
               <lb ed="#C" n="55"/>¶ Probatur hec conclusio rationibus thopicis. 
      <lb ed="#C" n="56"/>Qualitas vniformiter difformis respondet suo 
      <lb ed="#C" n="57"/>gradui mnedio: vt supra dictum est distinctione 
      de<lb ed="#C" n="58" break="no"/>cimaseptima primi. ergo velocitatem motualocalis 
      <lb ed="#C" n="59"/>difformiter moti quo ad subiectum oportet 
      attem<lb ed="#C" n="60" break="no"/>di penes punctum medium. Consequentia patet: quia
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>vtrobique est eadem ratio. propterea dicere vnum 
      <lb ed="#C" n="62"/>et non aliud est vix consequenter loqui.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e303">
      ¶ Insuper corpus 
      <lb ed="#C" n="63"/>difformiter longum non est ita longum sicut longisst 
      <lb ed="#C" n="64"/>ma pars eius: quia pari ratione esset ita breue sicut 
      bre<lb ed="#C" n="65" break="no"/>uissima pars eius. ergo longitudo illius corporis est 
      <lb ed="#C" n="66"/>metienda penes vniformitatem ad quam reduci potest. 
      <lb ed="#C" n="67"/>Declaretur exemplariter de assere cuius vnum latus 
      <lb ed="#C" n="68"/>est decem pedibus longum: et aliud sex pedibus 
      lon<lb ed="#C" n="69" break="no"/>gum. hoc totale non est longum decem pedibus. sed 
      so<lb ed="#C" n="70" break="no"/>lum octo. quod patet imaginarie sepeando b. pedale ab 
      <lb ed="#C" n="71"/>extremo longiori: et addendo breuiori. Iam totus as 
      <lb ed="#C" n="72"/>ser erit longus vt octo. et antea erat precise ita 
      lon<lb ed="#C" n="73" break="no"/>gus. Qe quantum vnum latus in longitudie amisit tantum 
      <lb ed="#C" n="74"/>aliud in longitudine acquisiuit. et nunc est longus vt 
      oc<lb ed="#C" n="75" break="no"/>to. ergo ante erat ita longus: et partes sunt reducte ad 
      <lb ed="#C" n="76"/>vniformitatem. rectum est iudex obliqui: primo de anima. 
      <lb ed="#C" n="77"/>Sic corpus latum non est ita latum sicut latissimum latus 
      <lb ed="#C" n="78"/>eius. Et hec ratio non est magni poderis: hoc patet vi 
      <lb ed="#C" n="79"/>gesima iiii. distin. primi. et xlitii. eiusdem. Preterea. 
      <lb ed="#C" n="80"/>Non est maior ratio quod velocitas totius dae mensurari 
      pe<lb ed="#C" n="81" break="no"/>nespunctum velocissie motum: st sit in corpore vel st n sit 
      <lb ed="#C" n="82"/>penes punctum quod indiuisiilitr velocius mouetur quam 
      ali<lb ed="#C" n="83" break="no"/>quod punctum eius. hoc est. mima velocitas quae non 
      moue<lb ed="#C" n="84" break="no"/>tur aliquis punctus huius rote est maxima velocitas (qus 
      <lb ed="#C" n="85"/>mouetur illa rota) quam penes aliud punctum. et cum aliqua 
      <lb ed="#C" n="86"/>puncta tarde mouentur: et aliqua celeritr: rationabilius est 
      <lb ed="#C" n="87"/>velocitatem totius mensurare per motum puncti medii. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e360">
               <lb ed="#C" n="88"/>¶ Amplius per hoc quod figatur vnus baculus in 
      conuexo<lb ed="#C" n="89" break="no"/>rote sequeretur quod rota velocius moueretur: cum longi 
      <lb ed="#C" n="90"/>orest linea descripta ab illo puncto quaom a quicumque 
      conue<lb ed="#C" n="91" break="no"/>xeprtis rote.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e371">
      ¶ Si dicas te intelligere de parte circum 
      <lb ed="#C" n="92"/>feretiali: et non de superaddito.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e376">
      ¶ Contra. poatur corpus 
      <lb ed="#C" n="93"/>ouale circularit motum: vel prua gibbositas in 
      superfi<lb ed="#C" n="94" break="no"/>cie conuexa. tunc rota a mouetur ita velociter sicut 
      <lb ed="#C" n="95"/>punctum velocissie motum in illo tumore. et adhuc eleuet 
      <lb ed="#C" n="96"/>per pedale tumor ille. Iam rota velocius mouetur: et sic 
      ele<lb ed="#C" n="97" break="no"/>uetur adhuc per pedale. Dices istud equaliter currit 
      con<lb ed="#C" n="98" break="no"/>tra me. opet hatre respectum ad punctum medium illius 
      sup<lb ed="#C" n="99" break="no"/>additi.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e394">
      ¶ Alia quae dicta sunt de quelitate difformi in 
      pri<lb ed="#C" n="100" break="no"/>mo percet hic applicari. nulla potest esse ratio premptoria in 
      <lb ed="#C" n="101"/>hac parte. dicetur punctum velocissie motum ee inter ceta 
      <lb ed="#C" n="102"/>puncta notius: propteres est mensura totius. sed sic est 
      <lb ed="#C" n="103"/>de extremo intensiori quielitatis. sed aliquis potest concedere 
      uoi<lb ed="#C" n="104" break="no"/>vtroque idem: et dicere quod mouetur ita velocitr sicut 
      sup<lb ed="#C" n="105" break="no"/>ficies extrema: quia illa superficies et rota equalia 
      de<lb ed="#C" n="106" break="no"/>scribunt spacia in equali tpore. Siliter antior pars equi et 
      <lb ed="#C" n="107"/>equus eque cito attingunt terminm ad quem. ergo eque 
      velo<lb ed="#C" n="108" break="no"/>citur mouentur. Circa hoc non luctor conclusio quam 
      po<lb ed="#C" n="109" break="no"/>suimus videtur ratioabilior.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e418">
      ¶ Secunda conclusio. 
      veloci<lb ed="#C" n="110" break="no"/>tas motus localis recti attenditur penes spacium line. 
      <lb ed="#C" n="111"/>lebesctiptu a puncto medio totius corois moti. Pate. 
      <lb ed="#C" n="112"/>non atteditur penes spaciu corporale: quia tunc groslus 
      <lb ed="#C" n="113"/>abdomine plenus velocius transiret romam quae 
      <lb ed="#C" n="114"/>gracilis ita longus secum transiens: quod est 
      fal<lb ed="#C" n="115" break="no"/>sum. et totum veclocius moueretur quam pars: quod est 
      <lb ed="#C" n="116"/>falsum. Eodemmodo potest ostendi quod non est 
      attem<lb ed="#C" n="117" break="no"/>denda velocitas a spacio superficiali. ergo attenditur 
      <lb ed="#C" n="118"/>penes spacium lineale. quia non videtur penes quid aliud 
      <lb ed="#C" n="119"/>potest attendi. Sed non attenditur penes spacium 
      <lb ed="#C" n="120"/>lineale totale descriptum a termino a quo motus et ad
      <pb ed="#V" n="19-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>quem. quia tunc si essent due virge: breuis et longa: tam 
      <lb ed="#C" n="2"/>gentes hunc parietem: tracte ad parietem 
      oppo<lb ed="#C" n="3" break="no"/>situm in vna hora: ille equaliter mouerentur: 
      <lb ed="#C" n="4"/>quod est falsum: cum breuis celerius mouetur. Et 
      <lb ed="#C" n="5"/>sic si equus et canis tangerent hunc parietem: et 
      <lb ed="#C" n="6"/>eque cito venirent ad terminum ad quem: eque 
      ci<lb ed="#C" n="7" break="no"/>to mouerentur quod non est dicendum: cum causis 
      <lb ed="#C" n="8"/>velocius mouetur in illo casu. Quod non 
      attendi<lb ed="#C" n="9" break="no"/>tur a puncto velocissime moto. patet. quia si 
      Sor<lb ed="#C" n="10" break="no"/>tes et Plato currerent equaliter a termino a quo 
      <lb ed="#C" n="11"/>ad terminum ad quem cum pedibus. et Sortes 
      <lb ed="#C" n="12"/>extenderet brachium eius cum venit circa terminum 
      <lb ed="#C" n="13"/>ad quem: tunc sortes velocius moueretur quam 
      pla<lb ed="#C" n="14" break="no"/>to. et sic habens longiora brachia velocius 
      mo<lb ed="#C" n="15" break="no"/>ueretur quam habens breuiora: et orbatus manibus 
      <lb ed="#C" n="16"/>precedens illum qui habet longa brachia ad duos 
      <lb ed="#C" n="17"/>pedes amitteret per hoc quod alius extendit sua 
      bra<lb ed="#C" n="18" break="no"/>chia: quod non videtur dicendum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e489">
      ¶ Sed dices: eque 
      <lb ed="#C" n="19"/>cito mouentur motu progressiuo: sed vnus 
      moue<lb ed="#C" n="20" break="no"/>tur localiter velocius alio: cum vna pars vnius 
      <lb ed="#C" n="21"/>mouetur velocius quam illa pars respondens in alio: 
      <lb ed="#C" n="22"/>et omnes alie partes respondentes in vtroque 
      e<lb ed="#C" n="23" break="no"/>que velociter mouentur. Sequitur quod vnus 
      mo<lb ed="#C" n="24" break="no"/>uetur velocius altero.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e505">
      ¶ Sed difficulter 
      proba<lb ed="#C" n="25" break="no"/>bis illam consequentiam: si sortes et plato currant 
      <lb ed="#C" n="26"/>sorte non variato intrinsece: et quadripartiatur 
      pla<lb ed="#C" n="27" break="no"/>to. sit prima quarta pectus versus a. secunda 
      quar<lb ed="#C" n="28" break="no"/>ta b. et sic consequenter b . rare fiat condensando 
      <lb ed="#C" n="29"/>c. Iam sortes et plato eque velociter mouentur: 
      <lb ed="#C" n="30"/>et tamen b. pars platonis velocius mouetur quam b. pars 
      <lb ed="#C" n="31"/>sortis. Sed dices c. pars platonis propterea tar: 
      <lb ed="#C" n="32"/>dius mouetur: et in eadem proportione tardius 
      <lb ed="#C" n="33"/>qua b. velocius mouetur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e527">
      ¶ Dices. non minus 
      ab<lb ed="#C" n="34" break="no"/>sonum sequitur contra nos ponendo duos. Unum 
      <lb ed="#C" n="35"/>eglon grossum et alexandrum gracilem motos a 
      <lb ed="#C" n="36"/>termino a quo eodem: et quod medietas alexandri 
      <lb ed="#C" n="37"/>attingat terminum ad quem ante punctum medium 
      <lb ed="#C" n="38"/>egion: et cum hoc quod eglon prius terminum attingat 
      <lb ed="#C" n="39"/>secudum anteriorem partem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e543">
      ¶ Insuper. quam primum 
      <lb ed="#C" n="40"/>aliqua pars mobilis attingit terminum ad quem 
      <lb ed="#C" n="41"/>Ita cito totum mobile attingere dicitur. sicut cum 
      <lb ed="#C" n="42"/>cuspis lancee tangit parietem: dicimus lanceam 
      <lb ed="#C" n="43"/>totam parietem tangere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e554">
      ¶ Ad primum 
      consequen<lb ed="#C" n="44" break="no"/>ter dico quod alexandro debetur brauium. cum 
      pun<lb ed="#C" n="45" break="no"/>ctum eius medium (puta in medio corpore 
      inter<lb ed="#C" n="46" break="no"/>partem anteriorem et posteriorem) attingit 
      termi<lb ed="#C" n="47" break="no"/>num ad quem ante eglon. Et ita artificiosus iudex 
      <lb ed="#C" n="48"/>habet iudicare. Uel aliter dico. alexander 
      veloci<lb ed="#C" n="49" break="no"/>us currit per medium quam alius: sed non lucratur 
      prae<lb ed="#C" n="50" break="no"/>mium. ille qui prius terminum ad quem attingit vi 
      <lb ed="#C" n="51"/>ctor euadit. sic ponunt communiter cursores. pono 
      <lb ed="#C" n="52"/>quod prius attingam tale signum. et sic stat tardius 
      <lb ed="#C" n="53"/>motum prsus signum attingere (signum dico 
      fi<lb ed="#C" n="54" break="no"/>xum).
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e580">
      ¶ Et per hoc soluitur vltimum argumentum 
      <lb ed="#C" n="55"/>Ita cito totum tangit terminum sicut sua pars. hoc 
      con<lb ed="#C" n="56" break="no"/>cedo. sed licet para pedalis pectoris prius attinget 
      <lb ed="#C" n="57"/>terminum ad quem quam pars pedalis dorsi: non prius 
      mo<lb ed="#C" n="58" break="no"/>uetur: cum non mouebatur per tantam intercapedinem 
      <lb ed="#C" n="59"/>incipiendo a termino a quo. Ex istis infero correlaria. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e594">
               <lb ed="#C" n="60"/>¶ Primum est. Quando homo longus et brevis
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>equaliter transeunt de parisio ad romam: longus 
      <lb ed="#C" n="62"/>velocius mouetur: esto quod lateraliter semper 
      ince<lb ed="#C" n="63" break="no"/>dant. Patet. terra est rotunda. et de scribunt 
      porti<lb ed="#C" n="64" break="no"/>ones circuli inequales. linea descripta a puncto 
      <lb ed="#C" n="65"/>medio longi est longior: quom illa que describitur 
      <lb ed="#C" n="66"/>a puncto medio brevioris. Et idem sequitur si 
      ve<lb ed="#C" n="67" break="no"/>locitas debet mensurari per punctum 
      velocissi<lb ed="#C" n="68" break="no"/>me motum quod multo velocius mouetur. cum in 
      ma<lb ed="#C" n="69" break="no"/>iori proportione linea descripta a puncto 
      velocis<lb ed="#C" n="70" break="no"/>sime moto longi exuperat lineam descriptam a puncto 
      ve<lb ed="#C" n="71" break="no"/>locissime moto in breui quam linea descripta a puncto 
      <lb ed="#C" n="72"/>medio maioris exuperat lineam descriptam a 
      pun<lb ed="#C" n="73" break="no"/>cto medio minoris. Et istud confirmat vnam 
      so<lb ed="#C" n="74" break="no"/>lutionem nuperrime datam. stat longiorem 
      velo<lb ed="#C" n="75" break="no"/>cius moueri continuo terminum ad quem versus 
      <lb ed="#C" n="76"/>et brauium amittere: quia non ita cito terminum ad 
      <lb ed="#C" n="77"/>quem attingit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e638">
      ¶ Secundo sequitur. aliqua pars 
      <lb ed="#C" n="78"/>totius velocius mouetur quam totum. patet. 
      medie<lb ed="#C" n="79" break="no"/>tas superior sortis mouetur velocius quo sortes 
      se<lb ed="#C" n="80" break="no"/>cundum positionem. et punctum circa 
      circumferen<lb ed="#C" n="81" break="no"/>tiam quam tota rota.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e649">
      ¶ Tertio sequitur. duo 
      mobi<lb ed="#C" n="82" break="no"/>lia equaliter circumeunt. et tamen ineque 
      veloci<lb ed="#C" n="83" break="no"/>ter mouentur. patet. velocitas motus circuitionis 
      <lb ed="#C" n="84"/>attenditur penes plures angulos descriptos in 
      e<lb ed="#C" n="85" break="no"/>quali tempore circa axem. Istud patet de 
      extre<lb ed="#C" n="86" break="no"/>mo circulo rate molendini que velocius mouetur 
      <lb ed="#C" n="87"/>quam circulus ferreus in extremitate axis rote. Id 
      <lb ed="#C" n="88"/>idem patet de duobus punctis a. prope equatorem 
      <lb ed="#C" n="89"/>et b. prope polum: vel de punctis quorum alterum 
      <lb ed="#C" n="90"/>describit equinoctialem circulum: et aliud 
      circu<lb ed="#C" n="91" break="no"/>lum arcticum: vel alterum tropicorum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e673">
      ¶ Quarto sequitur 
      <lb ed="#C" n="92"/>licet omnis circuitio sit motus: et sit interioritas in 
      ter<lb ed="#C" n="93" break="no"/>minis: tamen hoc complexum eque velocitur circuire non 
      <lb ed="#C" n="94"/>est inferius ad hoc coplexum eque velociter 
      moue<lb ed="#C" n="95" break="no"/>ri. licet eadem res numero sit circuitio et motus 
      <lb ed="#C" n="96"/>localis. sic dici solet. duo mobilia eque velociter 
      <lb ed="#C" n="97"/>descendunt a terniino a quo: sed inequaliter 
      mo<lb ed="#C" n="98" break="no"/>uentur. patet ponendo quod vnum mobilium 
      moue<lb ed="#C" n="99" break="no"/>atur per chordam. et aliud per arcum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e693">
      ¶ Quinto 
      <lb ed="#C" n="100"/>sequitur. Si essent duo mobilia a. et b. a. motum 
      <lb ed="#C" n="101"/>vniformiter vt quattor per totam horam: et b. 
      vni<lb ed="#C" n="102" break="no"/>formiter difformiter a non gradum ad octo vsque: 
      e<lb ed="#C" n="103" break="no"/>qualia spacia pertranseunt in tota hora. et per 
      con<lb ed="#C" n="104" break="no"/>sequens si a. mobile intenderet motum suum a non 
      <lb ed="#C" n="105"/>gradu ad aliquem certum gradum vsque ipsum in 
      <lb ed="#C" n="106"/>duplo minus spacium pertransibit quam b. mobile 
      mo<lb ed="#C" n="107" break="no"/>tum vniformiter per illud tempus gradu totam 
      <lb ed="#C" n="108"/>latitudinem terminante.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e715">
      ¶ Sexto sequitur. quod 
      spa<lb ed="#C" n="109" break="no"/>cium pertransitum a b. in secunda medietate 
      ho<lb ed="#C" n="110" break="no"/>re est triplum ad spacium pertransitum in prima 
      <lb ed="#C" n="111"/>medietate hore: cum in secunda medietate hore 
      <lb ed="#C" n="112"/>motus eius regulatur per motum vniformem vt 
      <lb ed="#C" n="113"/>sex. In prima medietate vt duc. modo sex ad duo 
      <lb ed="#C" n="114"/>est proportio tripla.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e732">
      ¶ Ex opposito sequitur: si 
      <lb ed="#C" n="115"/>aliquod mobile remittat motum suum ab octo ad 
      <lb ed="#C" n="116"/>non gradum vsque: triplum spacium pertransitum in 
      <lb ed="#C" n="117"/>prima medietate hore ad spacium pertransitum in 
      <lb ed="#C" n="118"/>secunda medietate horae. Et per consequens si vnum mobile 
      <lb ed="#C" n="119"/>in vna hora intendat motum suum a non gradum ad certum 
      <lb ed="#C" n="120"/>gradumvsque: ipsum pertransibit spacium quadruplum ad
      <pb ed="#V" n="20-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>spacium pertransitum medietate remissiori 
      illiu<lb ed="#C" n="2" break="no"/>motus. cum latitudis vniformiter difformis incipienm 
      <lb ed="#C" n="3"/>tia a non gradu: et in alio extremo terminate in aliquo 
      <lb ed="#C" n="4"/>certo gradu finito: gradus medius est praecise 
      subdu<lb ed="#C" n="5" break="no"/>plus ad gradum totam latitudinem terminantem (vt 
      <lb ed="#C" n="6"/>tuiipse exemplificare potes) et hic est subduplum 
      <lb ed="#C" n="7"/>tempus puta media hora: igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e767">
      ¶ Septimo 
      se<lb ed="#C" n="8" break="no"/>quitur. Si aliquod mobile moueatur ab aliquo 
      <lb ed="#C" n="9"/>gradu (puta ii. vel ili) ad aliquem certum gradum 
      <lb ed="#C" n="10"/>vniformiter difformiter: in secunda medietate 
      mi<lb ed="#C" n="11" break="no"/>nus quo spacium triplum partransibit ad spacium 
      per<lb ed="#C" n="12" break="no"/>transitum in prima medietate hore. Patet exem 
      <lb ed="#C" n="13"/>plariter. sit sortes qui incipiat suum motum a quattuor 
      <lb ed="#C" n="14"/>intendendo vniformiter difformiter ad octo ipsuem. 
      <lb ed="#C" n="15"/>in prima medietate mouebitur a quattuor ad sex. In 
      <lb ed="#C" n="16"/>secunda a sex / vsque ad octo. ergo in prima medie 
      <lb ed="#C" n="17"/>tate mouetur ita velocitersicut vnum mobile sem 
      <lb ed="#C" n="18"/>eniformiter motum / vt quinque. In secunda 
      medi<lb ed="#C" n="19" break="no"/>etate hore mouebitur ita velociter sicut vnum 
      mob<lb ed="#C" n="20" break="no"/>le motum vniformiter vt septem: sed septem ad 
      <lb ed="#C" n="21"/>quinque est proportio minor quam tripla. nullomodo est 
      <lb ed="#C" n="22"/>multiplex sed est proportio superbiprtiens. Et 
      cau<lb ed="#C" n="23" break="no"/>sa est. quia cuiuslibet latitudis incipientis ab aliquo 
      <lb ed="#C" n="24"/>certo gradum gradus medius est maior quam gradus 
      sub<lb ed="#C" n="25" break="no"/>duplus ad gradum totam illam latit udinem 
      ter<lb ed="#C" n="26" break="no"/>minantem. vt si vna latitudo inciperet a quattuor 
      <lb ed="#C" n="27"/>tanquam ab extremo remissiori: et terminaretur in octo 
      <lb ed="#C" n="28"/>tanquod intensiori: gradus medius illius latitudinis 
      <lb ed="#C" n="29"/>est sex: qui est maior quom subduplus ad octo: cum est 
      <lb ed="#C" n="30"/>proportio subsesquitertia.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e819">
      ¶ Ex conclusione 
      principali<lb ed="#C" n="31" break="no"/>cum auxilio probationum eius sequitur octaua 
      <lb ed="#C" n="32"/>positio. Si aliquod mobile moueatur motu 
      dif<lb ed="#C" n="33" break="no"/>formiter difformi cuius quelibet medietas est vni 
      <lb ed="#C" n="34"/>formis: tantum spacium partransibit adequate quantum 
      <lb ed="#C" n="35"/>pertransiret gradu medio inter illas duas partes. 
      <lb ed="#C" n="36"/>vt si sortes per vnam medietatem hore continuo mouere 
      <lb ed="#C" n="37"/>tur vt quattuor. in tota secunda moueatur vt sex 
      <lb ed="#C" n="38"/>Iam sortes mouetur ita velociter in tota hora 
      <lb ed="#C" n="39"/>cathegoreumatice quo ad effectum hoc est tantum 
      spa<lb ed="#C" n="40" break="no"/>cium pertransibit in illa hora: ac si fuissent 
      conti<lb ed="#C" n="41" break="no"/>nuo motus vt quinque qui mediat inter quattuor 
      <lb ed="#C" n="42"/>et sex. Et ratio est. si esset plato continue motus 
      <lb ed="#C" n="43"/>per vnam horam vt quinque: tunc ipse fuisset motus 
      <lb ed="#C" n="44"/>velocius quo sortes in prima medietate hore pervnum 
      <lb ed="#C" n="45"/>gradum precise: et in secunda medietate hore sor 
      <lb ed="#C" n="46"/>tes per vnum gradum precise velocius moueretur 
      <lb ed="#C" n="47"/>quam Plato in secunda medietate horae. Ergo quantum 
      <lb ed="#C" n="48"/>sortes amittit invna medietate hore. tantum lucratur 
      <lb ed="#C" n="49"/>in alia. Ista erat via probationum in qualitatibus 
      <lb ed="#C" n="50"/>difformibus quam supponimus in casu nostro 
      de<lb ed="#C" n="51" break="no"/>motu locali difformi. Et ideo est. cum omne 
      compo<lb ed="#C" n="52" break="no"/>situm ex duobus inequalibus est duplum ad 
      me<lb ed="#C" n="53" break="no"/>dium inter illa duo inequalia: patet. decem quod 
      con<lb ed="#C" n="54" break="no"/>ponitur ex sex et quattuor partibus inequalibus 
      <lb ed="#C" n="55"/>est duplum ad quinque: quod mediat inter illa duo 
      <lb ed="#C" n="56"/>Similiter duodecim coponitur ex octo et 
      quat<lb ed="#C" n="57" break="no"/>tuor et est duplum ad sex: quod mediat inter octo 
      <lb ed="#C" n="58"/>et quattuor
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e882">
      ¶ Et patet illud idem in continuis. sit a 
      con<lb ed="#C" n="59" break="no"/>positum. ex. b. et c. partibus inequalibus: sit. b: sex 
      <lb ed="#C" n="60"/>pedumc. quattuor pedum. Iam a. est ouplum ad
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>illud quod mediat inter illa duo:et sit d medians 
      <lb ed="#C" n="62"/>equaliter. Iam o (vt palam est) est minus. b. eat 
      ma<lb ed="#C" n="63" break="no"/>ius. c. diminuatur b. quousque fuerit equale. d. cta 
      <lb ed="#C" n="64"/>geatur c. quousque fuerit equele di.tuncin fine. b. et c. erunt 
      <lb ed="#C" n="65"/>equalia. et a. erit duplum ad di. et in principio a erat 
      <lb ed="#C" n="66"/>tantum quantum est in fine. quiaquantum b. perdidit c. acqui 
      <lb ed="#C" n="67"/>siuit. igitur in principio a. crat duplum ad d. quod erat 
      <lb ed="#C" n="68"/>probandum
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e908">
      ¶ Nona propositio. Ex hoc sequens est 
      <lb ed="#C" n="69"/>si sit vnum moile quod mouetur in prima 
      medie<lb ed="#C" n="70" break="no"/>tate hore a nongradum ad quattuor vsque: et in 
      secun<lb ed="#C" n="71" break="no"/>da medietate hore a quattuor ad duodecie vsque 
      <lb ed="#C" n="72"/>lle motus respondet gradui medio inter gradus 
      <lb ed="#C" n="73"/>medios illorum motuum. Pro prlma medietate 
      <lb ed="#C" n="74"/>oportet capere duo. pro secunda medietate octo. il 
      <lb ed="#C" n="75"/>lud mobile mouetur ita velociter sicut aliud 
      mo<lb ed="#C" n="76" break="no"/>bile continuo motum vt quinque. sit sortes motus 
      <lb ed="#C" n="77"/>secundum casum noni correlarii. pulo continuo vt 
      <lb ed="#C" n="78"/>quinque. iam sortes in prima medietate mouetur /n 
      <lb ed="#C" n="79"/>ac si fuisset continuo motus vt duo in illa 
      medie<lb ed="#C" n="80" break="no"/>tate: et continuo mouetur vt octo in secunda medie 
      <lb ed="#C" n="81"/>tate ex conclusione huius questionis. sed plato in 
      <lb ed="#C" n="82"/>prima medietate hore exuperat sortem precise 
      <lb ed="#C" n="83"/>per tres gradus motus. et sortes platonem in 
      se<lb ed="#C" n="84" break="no"/>cunda medietate hore per eosdem excedit. 
      ergo<lb ed="#C" n="85" break="no"/>correlarium verum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e947">
      ¶ Decima propositio. si sue 
      <lb ed="#C" n="86"/>perior pars celi lune condensetur concauum ver 
      <lb ed="#C" n="87"/>sus (oato quod celum continuo eque velociter circum 
      <lb ed="#C" n="88"/>eat) tardius moueretur. patet. iam variatur 
      pun<lb ed="#C" n="89" break="no"/>ctum medium mensurans velocitatem motus 
      ce<lb ed="#C" n="90" break="no"/>li lune: et incipit appropinquare centro mundi. 
      et<lb ed="#C" n="91" break="no"/>go in viginti quattuor horis minorem circulum 
      de<lb ed="#C" n="92" break="no"/>scribit quod punctum medium a principio: et hoc 
      he<lb ed="#C" n="93" break="no"/>bet aduersarii dicere. Opposttum sequitur si 
      con<lb ed="#C" n="94" break="no"/>densetur conuexum versus. si medietas superior 
      <lb ed="#C" n="95"/>conscendat mercurium versus. alia medietas 
      de<lb ed="#C" n="96" break="no"/>scendat: oportet videre que medietas plus acqui 
      <lb ed="#C" n="97"/>rit: vel an equaliter: et dicas consequenter sicut 
      <lb ed="#C" n="98"/>diximus in prima distinctione decima septima 
      que<lb ed="#C" n="99" break="no"/>stione de qualitatibus contrariis de serra cuius vna 
      <lb ed="#C" n="100"/>medietas ascendit: et altera descendit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e983">
      ¶ 
      Undeci<lb ed="#C" n="101" break="no"/>ma propositio. Aliquod mobile per vnam horam 
      <lb ed="#C" n="102"/>tardius et tardius mouebitur: et tamen continuo 
      <lb ed="#C" n="103"/>erit ita quod quilibet punctus eius qus mouetur 
      <lb ed="#C" n="104"/>intendat motum suum. patet. sit a. vnum corpus 
      <lb ed="#C" n="105"/>circulariter motum: et ei applicetur vnum 
      corru<lb ed="#C" n="106" break="no"/>per tiuum (vt nouacula) successiue corrumpens para 
      <lb ed="#C" n="107"/>tes cir cumferentiales ipsius a. et cum hoc 
      quili<lb ed="#C" n="108" break="no"/>bet punctus ipslus a recedat a centro per 
      rarefa<lb ed="#C" n="109" break="no"/>ctionem: nichilo tamen minus non tantum faciat 
      <lb ed="#C" n="110"/>rarefactio sicut illa dimunitio. Ita quod semper per illam 
      <lb ed="#C" n="111"/>corruptionem partium a. efficiatur minus. tunc 
      pe<lb ed="#C" n="112" break="no"/>tet quod a. tardius et tardius mouebitur. cum conti. 
      <lb ed="#C" n="113"/>nuo efficiatur minus: punctum medium semid 
      va<lb ed="#C" n="114" break="no"/>metri magis appropinquat centro rote: et tamen 
      <lb ed="#C" n="115"/>ex hypotesi quodlibet punctum quod mouetur 
      ve<lb ed="#C" n="116" break="no"/>locius inouettr cum magis recedat a centro. 
      de<lb ed="#C" n="117" break="no"/>puncto qui mouetur est sermo propter puncta ex 
      <lb ed="#C" n="118"/>tremalia simus iam in aliquo in instanti huius 
      ho<lb ed="#C" n="119" break="no"/>re tunc verum est dicere quod illud punctum 
      ex<lb ed="#C" n="120" break="no"/>tremale non mouetur: eo quod non immedia¬
      <pb ed="#V" n="20-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>te post hoc mouebitur
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e1035">
      ¶ Duodecima 
      peopositio<lb ed="#C" n="2" break="no"/>a. mobile continue mouebitur per istam horam 
      <lb ed="#C" n="3"/>ve locius et velocius: et tamen continue erit 
      ita<lb ed="#C" n="4" break="no"/>quod quilibet punctus eius qui mouetur / tardabit 
      <lb ed="#C" n="5"/>motum suum: sit. a. vna rota circulariter mota 
      cu<lb ed="#C" n="6" break="no"/>ius circunferentie addantur continue noua et noua 
      <lb ed="#C" n="7"/>puncta: sic quod maioretur rota continuo. cum hoc quod 
      <lb ed="#C" n="8"/>quilibet punctus qui nunc est in rota appropinquet 
      <lb ed="#C" n="9"/>centro. et quam primum erit aliquis punctus additus: 
      <lb ed="#C" n="10"/>ille incipiat accedere ad centrum per remotionem 
      <lb ed="#C" n="11"/>de presente: sic scilicet quod ista condensatio non 
      im<lb ed="#C" n="12" break="no"/>pediat quin a. semper efficiatur maius. Prior pars 
      <lb ed="#C" n="13"/>conclusionis est lucida. et secunda etiam est 
      cla<lb ed="#C" n="14" break="no"/>ra: quia in quolibet instanti verum est dicere quod 
      <lb ed="#C" n="15"/>quilibet punctus eius qui mouetur tardius 
      moue<lb ed="#C" n="16" break="no"/>bitur quam prlus simus in aliquo instanti. falsum est 
      <lb ed="#C" n="17"/>dicere tunc quod aliquod punctum extremale 
      moue<lb ed="#C" n="18" break="no"/>atur: cum nullum tale ante hoc fuerit: sed quiliber 
      <lb ed="#C" n="19"/>alter punctus qui mouetur tardius et tardius 
      mo<lb ed="#C" n="20" break="no"/>uetur / quam prius.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e1079">
      ¶ Tertiadecima propositio. duo 
      <lb ed="#C" n="21"/>mobilia in vna hora equalia spacia describunt: ta 
      <lb ed="#C" n="22"/>men in nullo instanti illius hore vnum mobile 
      e<lb ed="#C" n="23" break="no"/>que velociter mouetur sicut aliud. patet. ponendo 
      <lb ed="#C" n="24"/>quod a. mobile in prima medietate hore moueatur 
      tri<lb ed="#C" n="25" break="no"/>bus gradibus velocitatis: in secunda medietate 
      <lb ed="#C" n="26"/>hore quinque gradibus velocitatis. et. b. mobile in 
      <lb ed="#C" n="27"/>prima medietate hore moueatur sex gradibus 
      velo<lb ed="#C" n="28" break="no"/>citatis in secunda medietate hore duobus gradib 
      veloci<lb ed="#C" n="29" break="no"/>tatis. Iam a et b. in nnullo instanti illius hore eque 
      <lb ed="#C" n="30"/>velociter mouentur Nlo stes de motu instantaneo: 
      <lb ed="#C" n="31"/>idem est de tempere: saltem quo ad partes medietatum 
      <lb ed="#C" n="32"/>horae. Quod equalia spacia partranseant hec mobilia 
      <lb ed="#C" n="33"/>patet. si vnus gradus velocitatis motus in medie 
      <lb ed="#C" n="34"/>tate hore sufficiat ad partranseundum vnum 
      pedale<lb ed="#C" n="35" break="no"/>vel quodcumque aliud spacium. Iam quodlibe 
      isto<lb ed="#C" n="36" break="no"/>rum mobilium partransibit octo pedes in hac 
      hora<lb ed="#C" n="37" break="no"/>cum fueriut octo gradus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e1118">
      ¶ Decimaquarta 
      conclu<lb ed="#C" n="38" break="no"/>sio. si fuerit hora diuisa per partes proportionales 
      pro<lb ed="#C" n="39" break="no"/>portione dupla minoribus ad finem hore termina 
      <lb ed="#C" n="40"/>tis. et a. mobile moueatur in prima parte proportiona 
      <lb ed="#C" n="41"/>li aliquali velocitate: in secunda parte proportionali in 
      <lb ed="#C" n="42"/>duplo velocius: in tertia in triplo velocius. in 
      quaer<lb ed="#C" n="43" break="no"/>ta in quadruplo velocius: et sic sine statu. a in tota 
      <lb ed="#C" n="44"/>hora partransibit quadruplum spacium ad illud quod 
      <lb ed="#C" n="45"/>partransibit in prima parte proportionali. Pro hac 
      con<lb ed="#C" n="46" break="no"/>clusione praemittantur due suppositiones. Prior est 
      <lb ed="#C" n="47"/>Si aliquo gradu motus in aliquo tempere aliquod 
      <lb ed="#C" n="48"/>spacium partranseatur: in quolibet alio tempere equa 
      <lb ed="#C" n="49"/>li tantum de spacio natum est eodem gradum partransiri. 
      <lb ed="#C" n="50"/>Secundo supponatur: quod si aliquod corpus 
      diui<lb ed="#C" n="51" break="no"/>datur in partes proportioales proportione 
      dupla<lb ed="#C" n="52" break="no"/>qualis est proportio prime ad secundam talis est 
      <lb ed="#C" n="53"/>proportio totius ad omnes preter primam. hoc 
      <lb ed="#C" n="54"/>patet: quia aggregatum ex omnibus praeter primam 
      <lb ed="#C" n="55"/>est equale prime. hec suppositio claret apo Eucli 
      <lb ed="#C" n="56"/>dem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e1162">
      ¶ Probatur conclusio. capio aliud mobile (scilicet 
      <lb ed="#C" n="57"/>b) quod moueatur ita velociter sicut a. in prima 
      <lb ed="#C" n="58"/>parte proportionali: et similiter in secunda parte 
      <lb ed="#C" n="59"/>proportionali hore: in tertia moueatur in 
      qua<lb ed="#C" n="60" break="no"/>druplo velocius / quam in prima: et in omnibus sequen¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>tibus continuet motum quem habuit in tertia: tunc 
      <lb ed="#C" n="62"/>sic. a. et. b. equalia spacia partransibunt in totali 
      ho<lb ed="#C" n="63" break="no"/>ra. sed b. partransibit solum quadruplum spacium ad 
      <lb ed="#C" n="64"/>illud quod partransibit in prima parte 
      proportionali<lb ed="#C" n="65" break="no"/>hore. igitur a. in tota illa hora pertransibit 
      quadru<lb ed="#C" n="66" break="no"/>plum ad illud quod partransibit in prima parte 
      pro<lb ed="#C" n="67" break="no"/>portionali. Maior sic probatur. a. et. b. partr ansibunt 
      <lb ed="#C" n="68"/>equalia spacia in prima parte proportiouali: et 
      si<lb ed="#C" n="69" break="no"/>militer in secunda. et etiam in quarta: eo quod in illis 
      <lb ed="#C" n="70"/>partibus proportionalibus eque velociter 
      mo<lb ed="#C" n="71" break="no"/>uebuntur: sed b. in tertia parte proportionali 
      tan<lb ed="#C" n="72" break="no"/>tum magis partransibit quam a in illa ttia parte 
      proportionali<lb ed="#C" n="73" break="no"/>quantum pertransitum ab. a. in aliis partibus 
      proportio<lb ed="#C" n="74" break="no"/>nalibus sequentibus quartam excedit 
      pertransi<lb ed="#C" n="75" break="no"/>tum a. b. in illo tempore. Quod sic probatur. 
      po<lb ed="#C" n="76" break="no"/>non quod illa tertia pars proportionalis diuidatur 
      <lb ed="#C" n="77"/>per partes proportionales minoribus 
      termina<lb ed="#C" n="78" break="no"/>tis quartam partem proportionalem hore versus. 
      <lb ed="#C" n="79"/>tunc sic si. a. in prima parte proportionali illius ter 
      <lb ed="#C" n="80"/>tie partis proportionalis acquisiuisset illum gradum 
      <lb ed="#C" n="81"/>motus per quem in quinta parte proportionali 
      exce<lb ed="#C" n="82" break="no"/>det motum. b. et auferatur ille gradus a motu qui 
      <lb ed="#C" n="83"/>erit in quinta parte proportionali: et a toto 
      resi<lb ed="#C" n="84" break="no"/>duo: et similiter si in secunda parte proportionali 
      hu<lb ed="#C" n="85" break="no"/>ius tertie partis proportionalis. a. acquisiuisset illum 
      <lb ed="#C" n="86"/>gradum per quem motus a. excedet motum. b. in 
      <lb ed="#C" n="87"/>sexta parte proportionali: et auferatur ille gradus 
      <lb ed="#C" n="88"/>motus a motu qui erit in sexta parte proportonali 
      <lb ed="#C" n="89"/>sequente et a toto residuo: et sic consequenter de 
      <lb ed="#C" n="90"/>aliispartibus: tunc a. mobile tantum spacii 
      pertransi<lb ed="#C" n="91" break="no"/>ret sicut. b. Nam in tertia parte proportionali 
      mo<lb ed="#C" n="92" break="no"/>ueretur vniformiter: vt quattuor et similiter in qua 
      <lb ed="#C" n="93"/>libet alia parte proportionali sequenti. sed in 
      illo<lb ed="#C" n="94" break="no"/>casu tantum spacii pertransit sicut tunc pertransiret. 
      <lb ed="#C" n="95"/>igitur nunc tantum spacii pertransibit sicut. b. Quod 
      <lb ed="#C" n="96"/>autem tantum pertransibit sicut tunc 
      pertransi<lb ed="#C" n="97" break="no"/>ret patet: quia tertia pars proportonalis est 
      dupla<lb ed="#C" n="98" break="no"/>ad quartam. quarta autem est equalis aggregato 
      <lb ed="#C" n="99"/>ex omnibus sequentibus: igitur tertia pars 
      pro<lb ed="#C" n="100" break="no"/>portionalis est dupla ad aggregatum ex omnibus 
      <lb ed="#C" n="101"/>sequentibus dempta quarta. igitur sua prima pars 
      <lb ed="#C" n="102"/>proportionalis est equalis illi aggregato: et per 
      con<lb ed="#C" n="103" break="no"/>sequens si auferatur vnus gradus ab illo 
      motu<lb ed="#C" n="104" break="no"/>qui erit in illis partibus proportionalibus: et 
      po<lb ed="#C" n="105" break="no"/>natur in prima parte proportionali tertie partis 
      <lb ed="#C" n="106"/>proportionalis: tantum valebit quo ad 
      pertransi<lb ed="#C" n="107" break="no"/>tionem spacii quantum valeret si fuisset in 
      aggre<lb ed="#C" n="108" break="no"/>gato ex omnibus illis partibus proportionalibus 
      <lb ed="#C" n="109"/>Et sic in prima parte proportionali illius tertie 
      <lb ed="#C" n="110"/>partis peoportionalis acquirit illum gradum 
      mo<lb ed="#C" n="111" break="no"/>tus quo motus eius excedit motum. b. in quinta 
      <lb ed="#C" n="112"/>parte proportionali: et secunda pars 
      proportiona<lb ed="#C" n="113" break="no"/>lis tertie partis est equalis aggregato ex sexta 
      per<lb ed="#C" n="114" break="no"/>te proportionali et ex omnibus sequentibus: 
      igi<lb ed="#C" n="115" break="no"/>tur si in illa secunda. a. mobile acquireret illum 
      gra<lb ed="#C" n="116" break="no"/>dum motus quo excedit motum. b. in sexta parte 
      <lb ed="#C" n="117"/>proportionali: tantundem pertransibit sicut tunc 
      per<lb ed="#C" n="118" break="no"/>transibit in eodem: et sic sine statu.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e1301">
      ¶ Iam probatur 
      <lb ed="#C" n="119"/>v.b. quadruplum spacium partransibit in tota hora ad 
      <lb ed="#C" n="120"/>illud quod pertransibit in prima parte proportionali¬
      <pb ed="#V" n="21-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>motus secunde partis proportionalis hore est 
      du<lb ed="#C" n="2" break="no"/>plus ad motum prime partis peroportionalis 
      ho<lb ed="#C" n="3" break="no"/>re: et est subduplum tempus: ergo in illis partibus est 
      <lb ed="#C" n="4"/>equalis pertransitio. et motus tertie partis propor 
      <lb ed="#C" n="5"/>tionalis est quadruplus ad prlmam. ergo 
      equali<lb ed="#C" n="6" break="no"/>ter in illa petrransitur sicut in prima. et omnes alie 
      <lb ed="#C" n="7"/>partes sequentes tertiam partem propotionalem 
      <lb ed="#C" n="8"/>sunt illi equales. et in omnibus illis eque 
      veloci<lb ed="#C" n="9" break="no"/>ter mouetur. ergo in eis. b. tantum spaclum 
      per<lb ed="#C" n="10" break="no"/>transit sicut in tertia parte pro portionali. Et ita 
      <lb ed="#C" n="11"/>totum spacium pertransitum a. b. mobili in tota 
      ista<lb ed="#C" n="12" break="no"/>hora est quadruplum ad spacium pertransitum in 
      <lb ed="#C" n="13"/>prima parte proportionali illius ho: e: et a. equa 
      <lb ed="#C" n="14"/>le spacium pertransit cum. b. in tota illa hora / vt 
      <lb ed="#C" n="15"/>ostensum est: ergo si aliqua hora esset diuisa per 
      par<lb ed="#C" n="16" break="no"/>tes proportionales proportione dupla minoribus 
      <lb ed="#C" n="17"/>terminatis ad finem hore et reliqua: quod fuit 
      pro<lb ed="#C" n="18" break="no"/>bandum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e1352">
      ¶ Quintadecima conclusio et finalis 
      <lb ed="#C" n="19"/>est. Si fuerit hora sequens diuisa per partes proportiona 
      <lb ed="#C" n="20"/>les proportone dupla minoribus terminatis ad 
      finen<lb ed="#C" n="21" break="no"/>hore: et in prima parte proporeionali. a. moblie 
      <lb ed="#C" n="22"/>moueatur aliquali velocitate (puta vt vnum) et in 
      <lb ed="#C" n="23"/>sccunda parte proportionali intendat illum motum 
      <lb ed="#C" n="24"/>vniformiter difformiter ad gradum duplum 
      vsque<lb ed="#C" n="25" break="no"/>hoc est vsque ad duos gradus. et in tertia parte 
      pro<lb ed="#C" n="26" break="no"/>portionali moueatur illo gradu duplo: puta 
      duo<lb ed="#C" n="27" break="no"/>bus gradibus: et in quarta vniformiter difformiter 
      <lb ed="#C" n="28"/>ab illo gradum ad gradum duplum vse: putavt quaettuor 
      <lb ed="#C" n="29"/>et in quinta moueatur vniformit difformiter illo gradu: 
      <lb ed="#C" n="30"/>puta quattuor: in sexta vniformiter ab illo 
      gradu<lb ed="#C" n="31" break="no"/>ad suum duplum vsque: puta vt octo: et sic in infinitum: 
      <lb ed="#C" n="32"/>in totali hora pertransibit triplum spacium 
      sesqui<lb ed="#C" n="33" break="no"/>alterum ad spacium partransitum in prima parte 
      propor<lb ed="#C" n="34" break="no"/>tionali. Probatur conclusio. in omnibus partibus impa 
      <lb ed="#C" n="35"/>ribus (puta prima / tertia / quinta / et sic in 
      infini<lb ed="#C" n="36" break="no"/>tum) partransibit duplum speacium ad prtransitum in 
      <lb ed="#C" n="37"/>prlima. et in omnibus partibus paribus (puta secunda / 
      <lb ed="#C" n="38"/>quarta: sexta: et sic in abyssum) partrasibit spacium 
      <lb ed="#C" n="39"/>sesquialterum ad spacium pertransitum in prima 
      parte<lb ed="#C" n="40" break="no"/>proportionali. ergo in totali hora partransibit triplum 
      <lb ed="#C" n="41"/>spacium sesquialterum ad spacium prtransitum in 
      <lb ed="#C" n="42"/>prima parte proportionali hore. consequentia est 
      lu<lb ed="#C" n="43" break="no"/>cida cum cogeries terminorum dupli icilet et 
      sesqui<lb ed="#C" n="44" break="no"/>alteri faciant triplum sesquialterum respectu eiuspi. 
      <lb ed="#C" n="45"/>Etiam probatur prima pars afitis. a. in tertia parte propor 
      <lb ed="#C" n="46"/>tionali in duplo praecise velocius mouebitur quam in 
      pri<lb ed="#C" n="47" break="no"/>ma: et tertia pars proportionalis est 
      subquadrupla<lb ed="#C" n="48" break="no"/>ad primam. ergo in duplo minus de spacio portransibit 
      <lb ed="#C" n="49"/>quam in prima. et sic de omnibus partibus proportionalibus 
      <lb ed="#C" n="50"/>imparibus est continue proportio dupla. et sic sortes 
      <lb ed="#C" n="51"/>partransibit infinita spacia se excedentia in proportione 
      <lb ed="#C" n="52"/>boupla: et per consequens primumest equale aggregato 
      <lb ed="#C" n="53"/>ex omnibus sequentibus. ergo aggregatum ex prima et 
      <lb ed="#C" n="54"/>omnibus sequentibus est duplum ad primum. et per 
      con<lb ed="#C" n="55" break="no"/>sequens in omibus partibus proportionalibus 
      i<lb ed="#C" n="56" break="no"/>paribus douplum spacium partransibit ad spacium partransitum 
      <lb ed="#C" n="57"/>in prima parte proportionali. secunda pars etiam probatur in secunda 
      <lb ed="#C" n="58"/>parte proportioali hore mouebitur vniformiter diffor 
      <lb ed="#C" n="59"/>miter ab illo gradu qui mouebatur ad gradum duplum 
      en<lb ed="#C" n="60" break="no"/>precisetantum spacii pertransibit quaneum pertransiret in
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>gradu medio int illos duos. sed sic est quod gradus 
      il<lb ed="#C" n="62" break="no"/>le se habet in proportione sesquialtera ad illum gradum 
      <lb ed="#C" n="63"/>quo mouebatur in prima. ergo si secunda pars 
      pro<lb ed="#C" n="64" break="no"/>portionalis esset equalis prime: spacium sesquialteru 
      <lb ed="#C" n="65"/>pertransiret ad spacium pertransitum in prima: sed 
      <lb ed="#C" n="66"/>sic est quod illa pars est subdupla. ergo solum dimidie 
      <lb ed="#C" n="67"/>tatem spacii sesquialteri partransit: et in quarta parte 
      propor<lb ed="#C" n="68" break="no"/>tionali mouetur vniformiter difformiter a gradu quo 
      mo<lb ed="#C" n="69" break="no"/>uetur in tertia ad gradum duplum vsque. ergo in 
      duplo<lb ed="#C" n="70" break="no"/>velocius quam in secunda: sed quarta ad scunam est subqua 
      <lb ed="#C" n="71"/>drupla. ergo in duplo ninus de spacio partransit quam in 
      <lb ed="#C" n="72"/>secunda. Et eodem modo probabitur in sexta: quod in 
      duplo<lb ed="#C" n="73" break="no"/>minus portransit quam in quarta et sic in infinitum. ergo 
      <lb ed="#C" n="74"/>spaciorum pertrasitorum in partibus proportionalibus 
      pa<lb ed="#C" n="75" break="no"/>ribus est continue proportio dupla. ergo quod 
      partran<lb ed="#C" n="76" break="no"/>situr in prima illarum est equale aggregato ex omnibus 
      <lb ed="#C" n="77"/>aliis sequentibus: igitur in omnibus partibus proporti 
      <lb ed="#C" n="78"/>onalibus paribus pertransibit spacium in propor 
      <lb ed="#C" n="79"/>tione sesquialtera maius spacio quod pertransibit in 
      pri<lb ed="#C" n="80" break="no"/>ma parte proportionali. Et sic habetur conclusio 
      pro<lb ed="#C" n="81" break="no"/>posita.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e1493">
      ¶ Contra illa arc uitur. si ponatur linea in 
      <lb ed="#C" n="82"/>finita mota cum celo circulariter: illa secundum varias 
      pri<lb ed="#C" n="83" break="no"/>tes moueretur difformiter. pedalitas plus distans 
      <lb ed="#C" n="84"/>a centro velecius mouetur quam alia minus distans: et 
      <lb ed="#C" n="85"/>sic partes difformiter mouentur. et ibi non potes 
      <lb ed="#C" n="86"/>currere ad punctum medium: cum nullum tale sit signa 
      <lb ed="#C" n="87"/>bile in hac linea. igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e1509">
      ¶ Insuper secundum dicta si sor 
      <lb ed="#C" n="88"/>tes vniformiter difformiter moueretur a quat ¬ 
      <lb ed="#C" n="89"/>tuor ad octo vsque et Plato a quattuor ad non 
      gra<lb ed="#C" n="90" break="no"/>dum vsque: sortes ita velociter motum acquiret sicut 
      <lb ed="#C" n="91"/>Plato amittit: hoc est falsum: motus platonis 
      re<lb ed="#C" n="92" break="no"/>mlttiturad subduplum / subquadruplam suboctuplum 
      <lb ed="#C" n="93"/>et sic in infinitum: sed sic non est de motu sortis quo 
      <lb ed="#C" n="94"/>ad intensionem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e1527">
      ¶ Amplius sequeretur quod si sor 
      <lb ed="#C" n="95"/>tes et plato nunc mouerentur vno gradu motus: et 
      <lb ed="#C" n="96"/>postea eorum motus augeantur sic scilicet quod sortes acquirat 
      <lb ed="#C" n="97"/>duplum motum ad motum platonis in qualibet 
      par<lb ed="#C" n="98" break="no"/>te hore suture: quod motus sortis esset duplus ad 
      mo<lb ed="#C" n="99" break="no"/>dum platonis: cum nunc sunt equales et semper 
      po<lb ed="#C" n="100" break="no"/>stea sortes acquiret duplum motum ad motum 
      plato<lb ed="#C" n="101" break="no"/>nis. sed hoc est falsum. si sortesin principio hore 
      ha<lb ed="#C" n="102" break="no"/>beret ouplum motum ad motum platonis: et semper 
      po<lb ed="#C" n="103" break="no"/>stea duplum motum acquireret: tunc solum motus 
      <lb ed="#C" n="104"/>sortis esset duplus ad motum platonis: et nunc est 
      <lb ed="#C" n="105"/>vno gradu minor ergo non est duplus ad motum 
      <lb ed="#C" n="106"/>platonis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e1556">
      ¶ Ad primm patuit supra in materia 
      <lb ed="#C" n="107"/>de infinito distinctione. xliiii. primi. sed 
      argumen<lb ed="#C" n="108" break="no"/>tum non est magis contra dicta quam contra 
      aduer<lb ed="#C" n="109" break="no"/>sarios: cum in eo non ponitur punctum velocissime 
      <lb ed="#C" n="110"/>motum sicut nec ponltur punctum medium.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e1567">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#C" n="111"/>secundum conceditur. quod sortes ita velociter motum acqui 
      <lb ed="#C" n="112"/>rit sicut alius motum amittit. licet non ita 
      propor<lb ed="#C" n="113" break="no"/>tionaliter.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e1577">
      ¶ Ad tertium dicitur: quod motus sortis 
      <lb ed="#C" n="114"/>nunquam erit duplus ad motum platonis. et hec 
      con<lb ed="#C" n="115" break="no"/>sequentia est nulla. nunc sortes et plato habent 
      mo<lb ed="#C" n="116" break="no"/>tus equales: et continuo post hoc sortes acquiret 
      <lb ed="#C" n="117"/>duplum motum ad motum platonis. ergo tota 
      <lb ed="#C" n="118"/>lis motus sortis erit duplus ad motum platonis 
      <lb ed="#C" n="119"/>Immo oppositum consequentis sequitur: vt potest 
      <lb ed="#C" n="120"/>exemplificari In continuis et numeris. equale ad
      <pb ed="#V" n="21-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>ditum malori numero et minori maiorem propor 
      <lb ed="#C" n="2"/>tionem facit cum minore quam cum maiore: hoc est 
      <lb ed="#C" n="3"/>maior resultat proportio ex addito (et nunero 
      mi<lb ed="#C" n="4" break="no"/>nori) ad illum numerum minorem quam ex eodem ad 
      <lb ed="#C" n="5"/>dito (et numero maiori) ad eundem numerum 
      ma<lb ed="#C" n="6" break="no"/>iorem. quattuor ad duo est proportio dupla. 
      ad<lb ed="#C" n="7" break="no"/>das vtrique vnitatem habebis quinque et tria. 
      mo<lb ed="#C" n="8" break="no"/>do quinque ad tria est proportio minor quam dupla. sic 
      <lb ed="#C" n="9"/>si addas pedale corpori quattuor pedum: et aliud 
      cor<lb ed="#C" n="10" break="no"/>pori duorum pedum non manebit amplius. proportio dupla¬ 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e1621">
               <lb ed="#C" n="11"/>¶ Secundo motus augmentationis attenditur 
      pe<lb ed="#C" n="12" break="no"/>nes totam quantitatem acquisitam in tali vel 
      ta<lb ed="#C" n="13" break="no"/>li tempore. ergo velocitas motus localis attendi 
      <lb ed="#C" n="14"/>tur penes punctum velocissime motum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e1632">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#C" n="15" break="no"/>detur. antecedens est dubium et super ipso oue sunt 
      <lb ed="#C" n="16"/>opposite positiones. Quarum vna tenet quod 
      veloci<lb ed="#C" n="17" break="no"/>tas motus augmentationis attenditur penes 
      quan<lb ed="#C" n="18" break="no"/>titates acquisitas in equali tempore: non respiciem 
      <lb ed="#C" n="19"/>do ad equalitatem vel inequalitatem subiectorum: 
      <lb ed="#C" n="20"/>et sic quado digitus sortis tumet in vna hora: 
      to<lb ed="#C" n="21" break="no"/>tus sortes ita velociter augetur sicut eius digitus 
      <lb ed="#C" n="22"/>et sic si vna quercus acquirat pedale in anno: et 
      <lb ed="#C" n="23"/>arbustum pedale simile: eque velociter 
      augmenta<lb ed="#C" n="24" break="no"/>buntur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d10608-d1e1656">
      ¶ Oppositum etiam est probabile: et confor 
      <lb ed="#C" n="25"/>mius modo vulgarium quod oportet habere respectum 
      <lb ed="#C" n="26"/>ad aggregatum ex quantitate addita / et pro re 
      exi<lb ed="#C" n="27" break="no"/>stenti ad preexistentem. Et sic illa que eque propor 
      <lb ed="#C" n="28"/>tionaliter augentur eque velociter augentur: qua 
      <lb ed="#C" n="29"/>cunque illarum positionum data non probatur 
      con<lb ed="#C" n="30" break="no"/>sequentia. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>