<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="66-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d39549"><!-- l2d13q1 -->
            <head xml:id="jb2v19-d39549-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jb2v19-d39549-Hd1e103" type="question-title">
  Utrum  lux sit forma accidentalis, vel substantialis corporis lucidi, an  alia substantia
</head>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e106">
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>N hac distinctione. 13 
      magi<lb ed="#C" n="62" break="no"/>ster inquirit in littera 
      quomo<lb ed="#C" n="63" break="no"/>do lux fecit diem et noctem: et 
      <lb ed="#C" n="64"/>qualis erat illa lux. Circa hanc 
      <lb ed="#C" n="65"/>materiam queram aliquas 
      quaestio<lb ed="#C" n="66" break="no"/>nes. quarum prima erit. an lux 
      <lb ed="#C" n="67"/>sit forma accidentalis / vel 
      sub<lb ed="#C" n="68" break="no"/>stantialis corporis lucidi / vel 
      <lb ed="#C" n="69"/>alia substantia. Secundo inquiram: an lumen 
      subi<lb ed="#C" n="70" break="no"/>to producatur in medio an successiue. Tertio: an 
      lu<lb ed="#C" n="71" break="no"/>men et species visibilis videatur. Suppono quod 
      ra<lb ed="#C" n="72" break="no"/>dius et species luminis non differunt realiter: nec 
      <lb ed="#C" n="73"/>species visibilis a radio visuali discrepat. tamen 
      <lb ed="#C" n="74"/>per radium intelligimus illuminationem 
      vehemen<lb ed="#C" n="75" break="no"/>tem a corpore lucido secundum lineam rectam: vt quando 
      <lb ed="#C" n="76"/>radius per fenestram tuam ingreditur in qua 
      corpu<lb ed="#C" n="77" break="no"/>scula leuata vides. omnis talis radius est lumen. 
      <lb ed="#C" n="78"/>sed lumen est superius. potest esse: et de facto est: 
      <lb ed="#C" n="79"/>lumen ex reflexione radiorum solis: quamuis non ex 
      di<lb ed="#C" n="80" break="no"/>recto. ergo radius luminosus et lumen se habent vt 
      su<lb ed="#C" n="81" break="no"/>perius et inferius notanter luminosus. radius 
      vi<lb ed="#C" n="82" break="no"/>sualis est species visibilis siue vehemens siue non 
      <lb ed="#C" n="83"/>ex vsu loquendi perspectiue. Splendor autem 
      causa<lb ed="#C" n="84" break="no"/>tur ex reflexione radiorum ad aliquod corpus 
      ter<lb ed="#C" n="85" break="no"/>sum. sicut super aquam stantem vel speculum splendor 
      <lb ed="#C" n="86"/>luminis reflectitur a pariete: et splendor vocatur. quando 
      <lb ed="#C" n="87"/>non perceptibiliter repercutitur percipitur species 
      vi<lb ed="#C" n="88" break="no"/>sibilis vel radius visualis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e171">
      ¶ his terminorum 
      fi<lb ed="#C" n="89" break="no"/>gnificationibus vtcumque explanatis: ad primam 
      <lb ed="#C" n="90"/>questionem propositam expediendam deuenio. 
      Pro<lb ed="#C" n="91" break="no"/>cuius expeditione pono conclusioes.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e180">
      ¶ Prima lnx non 
      <lb ed="#C" n="92"/>est forma substantialis corporis lucidi. Prolio 
      <lb ed="#C" n="93"/>hec conclusio. nullam substantia per se sentim 
      <lb ed="#C" n="94"/>lucem per se sentimus: quia videmus lucem solis. 
      pro<lb ed="#C" n="95" break="no"/>batur maior primo de anima. Accidentia magnam 
      <lb ed="#C" n="96"/>partem conferunt ad cognoscendum quod quid est. 
      per<lb ed="#C" n="97" break="no"/>quid est intelligit essentiam substantie.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e197">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#C" n="98"/>arguitur ad idem. si videremus substantiam per se 
      <lb ed="#C" n="99"/>vel alio sensu hoc deprehenderemus: cognoscere 
      <lb ed="#C" n="100"/>mus naturaliter eius presentiam. hoc est. 
      habere<lb ed="#C" n="101" break="no"/>mus iudicium de eius praesentia. noticia intuitiua albedi 
      <lb ed="#C" n="102"/>nis producit iudicium de existentia eius. et noticia 
      abla<lb ed="#C" n="103" break="no"/>ta cogscimus priuatioe eius absentiam. hoc in substantia 
      appre<lb ed="#C" n="104" break="no"/>hendere nescimus. patet in consecratione eucharistie. 
      <lb ed="#C" n="105"/>habeas noticiam intuitiuam quam de pane habtre potes: 
      <lb ed="#C" n="106"/>sacerdote panem consecrante a tergo tuo te inscio: 
      <lb ed="#C" n="107"/>panem transsubstantiat sic quod nichil panis manet: 
      <lb ed="#C" n="108"/>et hoc non percipies. ergo ante non habebas noticiam 
      <lb ed="#C" n="109"/>panis. et eodem modo nullius substantie: saltem ab 
      <lb ed="#C" n="110"/>anima propria quae est etiam tenebrosa. non omnes 
      intui<lb ed="#C" n="111" break="no"/>tiue sunt eque clare.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e230">
      ¶ Tertio arguitur ad idem. lux 
      <lb ed="#C" n="112"/>lnue est accidens. ergo quaelibet lux est accidens. tenet 
      <lb ed="#C" n="113"/>consequentia quaelibet cuilibet luci est eadem in specie. 
      an<lb ed="#C" n="114" break="no"/>tecedens patet. lux augetur et dimittitur in luna: et tollitur in 
      <lb ed="#C" n="115"/>deliquio. et tamen luna manet integra. igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e241">
      ¶ Sed hec 
      <lb ed="#C" n="116"/>ratio non est efficax illa quaelitas in luna producta a 
      so<lb ed="#C" n="117" break="no"/>le non est lux: sed lumen. secundo negabitur esse 
      eius<lb ed="#C" n="118" break="no"/>dem speciei secum: cum vnum est corruptibile: 
      ali<lb ed="#C" n="119" break="no"/>ud incorruptibile. modo corruprtibile et incorrupti 
      <lb ed="#C" n="120"/>bile differt plus quam gne. 12. Metaphisice.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e254">
      ¶ Q
      <pb ed="#V" n="67-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>to arguitur. lux solis post diem iudicii augebitur. sed 
      sub<lb ed="#C" n="2" break="no"/>statia non suscipit magis neque minus ex praedicamen 
      <lb ed="#C" n="3"/>to substantie. igitur. Maior patet Esaye. 320. erit lux 
      <lb ed="#C" n="4"/>lune sicut lux solis. sed lux solis erit septempliciter.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e270">
      ¶ 
      Quin<lb ed="#C" n="5" break="no"/>to arguitur. lux in aliqui est accesens. ergo in nullo est sbilantia. 
      te<lb ed="#C" n="6" break="no"/>net consequentia. quod vere est nulli accidit. I. hisic. antecedens 
      <lb ed="#C" n="7"/>patet. lux in igne non est sobiantia. quia si sic: esset forfa sbiantialis 
      <lb ed="#C" n="8"/>et si sic: fortra ignis et forma lucis informarent 
      ean<lb ed="#C" n="9" break="no"/>dem materiam. si non: quaelibet lux esset eiusdem speciei 
      <lb ed="#C" n="10"/>cum quaelibet luce. hec ratio est nulla.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e286">
      ¶ Secunda conclusio. lux 
      <lb ed="#C" n="11"/>vel lumen non est sbstantia vlla. probatur. lumen non est substantia 
      spi<lb ed="#C" n="12" break="no"/>ritualis. quia sic esset natura intellectualis. et sic de 
      <lb ed="#C" n="13"/>luce: quod est falsum. nec lumen est sba corporea. patet. 
      <lb ed="#C" n="14"/>est simul cum aere. et duo corpora non possunt esse 
      mu<lb ed="#C" n="15" break="no"/>tuo non potes dicere quod includatur in poris aeris sicu 
      <lb ed="#C" n="16"/>ignis in poris ferri: cum corpus interminabile 
      termi<lb ed="#C" n="17" break="no"/>non proprio: quemadmodum est aer vel aqua: non habet 
      in<lb ed="#C" n="18" break="no"/>se concauitates et poros. quia tales solum sunt corporum 
      <lb ed="#C" n="19"/>solidorum terminis propriis terminatorum. aer ad ociet 
      <lb ed="#C" n="20"/>locum fluit ad quem partingere potest cum decedente 
      lu<lb ed="#C" n="21" break="no"/>mine in acre esset vacuum. si dicas / aer ad poros 
      flu<lb ed="#C" n="22" break="no"/>it vel alia corpuscula ingrediuntur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e316">
      ¶ Contra. aer 
      <lb ed="#C" n="23"/>subito auferri potest: et sic erit mutatio subita aeris 
      <lb ed="#C" n="24"/>vel talium corporum. Tum tertio. totus aer est 
      illumi<lb ed="#C" n="25" break="no"/>natus: et non sunt vtrobique pori. non potest dicere 
      fa<lb ed="#C" n="26" break="no"/>cit latura aeris distare: tunc nullus viueret cum lumine: 
      <lb ed="#C" n="27"/>nec spirare possit: cum non viuat in aere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e329">
      ¶ Ex his 
      <lb ed="#C" n="28"/>sequitur tertia conclusio quod tam lux quam lumen est accidens. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e334">
               <lb ed="#C" n="29"/>¶ Contra probationem primam prime conclusionis arguitur sic 
      <lb ed="#C" n="30"/>subsantiam corporalem intelligimus: ergo eam sentimus. tet consequentia nihil 
      <lb ed="#C" n="31"/>est in intellectu quin prius fuerit sub sensu.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e343">
      ¶ 
      Con<lb ed="#C" n="32" break="no"/>firmatur est ratio auente bti Augustini. 1I de trimu. 
      <lb ed="#C" n="33"/>dei: capite 26 de substantiis corporalibus dicit quod 
      for<lb ed="#C" n="34" break="no"/>mas suas quibus mundi huius visibilis structura 
      for<lb ed="#C" n="35" break="no"/>mosa est sentiendas sensibus praebent.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e354">
      ¶ Respondetur. shbisantiam 
      <lb ed="#C" n="36"/>corporalem nullam intuitiue sentimus: nec noticia abstra 
      <lb ed="#C" n="37"/>ctiua ab illa dependente. sed solum discursiue: cum vnum 
      <lb ed="#C" n="38"/>accesens corrumpi percipimus ad sensum et aliud generari 
      <lb ed="#C" n="39"/>ad suiuntum commune quod est accesentibus substentaculum vocans 
      <lb ed="#C" n="40"/>illud s biantiam. Et si aliquorum more accidens accesenti 
      inhe<lb ed="#C" n="41" break="no"/>reat: adhue in omni gne cause oportet deuenire ad vnum 
      <lb ed="#C" n="42"/>primum 2. Metuho. sicu concludimus vnam causam 
      efficien<lb ed="#C" n="43" break="no"/>tem primam: sic in genere cause maturialis concludendum est. et 
      <lb ed="#C" n="44"/>illud vltimum vocamus sbsantiam.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e376">
      ¶ Ad confirmationem dicitur / 
      <lb ed="#C" n="45"/>quod Augustinus per sensum intellectum (quem sensum 
      <lb ed="#C" n="46"/>interiorem illic in liratia vocat) intelligit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e384">
      ¶ Argui 
      <lb ed="#C" n="47"/>tur contra secundam conclusionem probando quod lume est 
      cor<lb ed="#C" n="48" break="no"/>pus et sic lux. Damascenus / libro. 2. capite. 7. 
      <lb ed="#C" n="49"/>de orthodoxa fide dixit. Neque em aliud est ignis 
      <lb ed="#C" n="50"/>quam lux. ergo lux est substantia: et non materia. ergo forma 
      <lb ed="#C" n="51"/>substantialis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e397">
      ¶ Insuper. 5. Thopicorum dicit phisodus 
      <lb ed="#C" n="52"/>carbo / flamma / et lux / vnunmquodque illorum est ignis. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e402">
               <lb ed="#C" n="53"/>¶ Contra secundum conclusione arguitur sic. lux generat 
      sub<lb ed="#C" n="54" break="no"/>stantiam: patet de strabonibus et herbis a luce 
      so<lb ed="#C" n="55" break="no"/>lis genitis. sed nullum accespens substantiam producit im 
      <lb ed="#C" n="56"/>perfectum non producit perfectius
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e413">
      ¶ Ad primum isto 
      <lb ed="#C" n="57"/>rum dico. hec auctas Ioannis Damasceni 
      trun<lb ed="#C" n="58" break="no"/>cate adducitur immediate ponitur: vt quidam aiuntt: 
      opini<lb ed="#C" n="59" break="no"/>onem aliorum solum recitat. oppositum ipse ponit. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e422">
               <lb ed="#C" n="60"/>¶ Ad aliud: philsods accipit lucem proigne in sua sphe¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>ra lucente.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e431">
      ¶ Ad aliud contra secundam conclusionem respondetur: 
      <lb ed="#C" n="62"/>argumentum non concludit. non disconuenit 
      imper<lb ed="#C" n="63" break="no"/>fectius esse principium partiale in productione 
      per<lb ed="#C" n="64" break="no"/>fectioris.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e441">
      ¶ Ulterius dicetur. est aliud agens 
      pro<lb ed="#C" n="65" break="no"/>ducens substantias. lux solum qualitatem disponit. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e446">
               <lb ed="#C" n="66"/>¶ Contra tertiam conclusionem arguitur / 
      Proba<lb ed="#C" n="67" break="no"/>do quod lumen non est accidens. quia si sic: accidens 
      mi<lb ed="#C" n="68" break="no"/>graret de subiecto in subiectum: quod est 
      incon<lb ed="#C" n="69" break="no"/>ueniens. patet. cum sol mouetur: radius eius 
      con<lb ed="#C" n="70" break="no"/>tinuo est in alio et in alio subiecto.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e459">
      ¶ 
      Responde<lb ed="#C" n="71" break="no"/>tur. non sequitur ad variat ionem radii in alio et alio 
      <lb ed="#C" n="72"/>subiecto: sequitur alius et alius radius in aere. et 
      pro<lb ed="#C" n="73" break="no"/>paterea ad motum solis vel alterius corporis 
      lumi<lb ed="#C" n="74" break="no"/>nosi / producitur nouum lumen siue radius continuo. 
      <lb ed="#C" n="75"/>nec oportet quod in luna sit continuo nouum lumen ob solis 
      mo<lb ed="#C" n="76" break="no"/>tum cum subiectum luminis scilicet luna continuo manet cum 
      <lb ed="#C" n="77"/>suo lumine. secus est de aere. et si aer idem continuo 
      <lb ed="#C" n="78"/>moueretur cum sole vel candela: non esset opus 
      dice<lb ed="#C" n="79" break="no"/>re quod continuo producatur nouum lumen. cum si sol vel 
      <lb ed="#C" n="80"/>candela maneret continuo in eodem loco: et medium 
      <lb ed="#C" n="81"/>quiesceret: semper manebit idem lumen numcro. ergo 
      <lb ed="#C" n="82"/>solus corporis luminosi motus: si maneat idem 
      <lb ed="#C" n="83"/>medium continuo: non arguit aliud et aliud lumen. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e490">
               <lb ed="#C" n="84"/>¶ Possunt adhuc aduci auctes Augustini contra eandem 
      <lb ed="#C" n="85"/>in epla ad Uolusianum: dicit lucem et aerem esse 
      cor<lb ed="#C" n="86" break="no"/>pora subtiliora. et septimo super Genesim ad 
      lit<lb ed="#C" n="87" break="no"/>teram dicit. anima omnem naturam corpoream nomine et 
      digni<lb ed="#C" n="88" break="no"/>tate praecellit. per lucem tamen et aere quae sunt praecellentia 
      cor<lb ed="#C" n="89" break="no"/>pora corpus administrat. Beatus Augustinus 
      ca<lb ed="#C" n="90" break="no"/>pit frequenter concretum pro abstracto. et contra hoc facit 
      <lb ed="#C" n="91"/>Aristoteles et loquentes. etiam quodlibet accesens extensum 
      <lb ed="#C" n="92"/>quemadmodum est lumen est corpus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e512">
      ¶ Dubitatur quo 
      <lb ed="#C" n="93"/>hec se habent inter se / lux / et lumen / vmbra / tenebre / et 
      <lb ed="#C" n="94"/>color.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e519">
      ¶ Respondetur: lux inheret corpori lucido: et 
      mo<lb ed="#C" n="95" break="no"/>uetur ad motum eius secum: et est fixa in suo subio 
      <lb ed="#C" n="96"/>cto. et sic de colore. lumen est species lucis et 
      inhe<lb ed="#C" n="97" break="no"/>ret medio transparenti: continuo a luce dependens 
      <lb ed="#C" n="98"/>lux et color terminant visum. hoc est ho non potest pre 
      il<lb ed="#C" n="99" break="no"/>lis videre: et reddunt sua subiecta non transparentia. 
      <lb ed="#C" n="100"/>et hoc si fuerit magna lux vel color intensus. lumen 
      <lb ed="#C" n="101"/>non terminat visum. color et lumen non habent 
      mutuo<lb ed="#C" n="102" break="no"/>repugnantiam. Probatio. de die videmus oculos 
      <lb ed="#C" n="103"/>gattorum vel putridas quercus. ergo in eis est 
      co<lb ed="#C" n="104" break="no"/>lor de nocte lucent et videntur. et color non potest vi 
      <lb ed="#C" n="105"/>deri sine luce. ergo in eis est lux. sed prior consequentia nihil 
      va<lb ed="#C" n="106" break="no"/>let. cum lux videatur sicut color: dicetur: videntur de die 
      per<lb ed="#C" n="107" break="no"/>lucem. sed dum supplementum in antecedente 
      re<lb ed="#C" n="108" break="no"/>cte fiat: consequentia est bona: per hoc quod maius 
      lu<lb ed="#C" n="109" break="no"/>men obfuscat minus lumen extendendo lumen 
      <lb ed="#C" n="110"/>ad lucem.: et de die non percipitur lux in eis: sed solum 
      <lb ed="#C" n="111"/>color. ergo cum hec et nulla alia de die videantur 
      co<lb ed="#C" n="112" break="no"/>lore: et de nocte luce: simul sunt lux et color. hoc 
      <lb ed="#C" n="113"/>idem patet. in carbone ignito nullus est color 
      ni<lb ed="#C" n="114" break="no"/>si nigredo: quia color est fixus. et cum illa nigredine 
      <lb ed="#C" n="115"/>est lux. licet illic appareat rubedo propter 
      com<lb ed="#C" n="116" break="no"/>mixtionem lucis cum nigro. nulla est ibi realiter 
      <lb ed="#C" n="117"/>rubedo. ergo in carbone simil sunt nigredo et lux. et per consequens 
      <lb ed="#C" n="118"/>color et lux.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e575">
      ¶ Umbra est lumen secundarium a corpore 
      <lb ed="#C" n="119"/>luminoso prodiens: et causata a lumine: et est eius 
      spe<lb ed="#C" n="120" break="no"/>et similitudo: lumen primarium representans sicut lumen¬
      <pb ed="#V" n="67-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>lucem. vmbra non causatur areflectione ebrporis pos 
      iti<lb ed="#C" n="2" break="no"/>vt in radio reflexo post hac dicemus. sed per corporis 
      <lb ed="#C" n="3"/>opaci positionem iuxta corpus luminosum. pet 
      exem<lb ed="#C" n="4" break="no"/>plariter. Pone caundelam in camera prope quam pone 
      <lb ed="#C" n="5"/>corpus opacum gratia exempli librum: mox post librum 
      dia<lb ed="#C" n="6" break="no"/>metraliter ad aliquam distantiam est lumen diminutum 
      <lb ed="#C" n="7"/>fiue secundarium: quod lumen causabatur siue a 
      lumini<lb ed="#C" n="8" break="no"/>bus vicinis siue a corpoe luminoso de qui inferius 
      quae<lb ed="#C" n="9" break="no"/>remus. nunc non refert. illud diminutum lumen vocatur 
      <lb ed="#C" n="10"/>vmbra. ergo vmbra pro lumine remisso supponit. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e608">
               <lb ed="#C" n="11"/>¶ Tenebre est luminis priuatio. vno mo dicitur de 
      <lb ed="#C" n="12"/>materiali signito pro aere supponit vel alio corpore 
      <lb ed="#C" n="13"/>luminis receptiuo connotando quod lumen nullum habeat 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e617">
               <lb ed="#C" n="14"/>¶ Si dicas. Aristoteles in postpraedicamentis 
      di<lb ed="#C" n="15" break="no"/>cit / non est idem cecitas et cecum esse. homo quidem ditur cecus: et 
      <lb ed="#C" n="16"/>nullomodo cecitas.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e626">
      ¶ Respondetur. non est comunis modus 
      lo<lb ed="#C" n="17" break="no"/>quendi. Dicimus sortem cecum cecitate: et non hominem 
      cecum<lb ed="#C" n="18" break="no"/>ceco. sed illud non probat quin sint idem realiter. et per consequens 
      pro<lb ed="#C" n="19" break="no"/>positio enuncians vnum de alio affirmatiue est vra: vt 
      <lb ed="#C" n="20"/>cecitas est homo cecus. sicu de intellectu et voluntate non est 
      <lb ed="#C" n="21"/>consuetum loqui / voluntas intelligit / vel intellectu volo: 
      <lb ed="#C" n="22"/>et tamen vtraque illarum est va et concedenda: vt patet in distincti 
      <lb ed="#C" n="23"/>one. 16. huius. Si quis velit dicere: poterit: magis 
      <lb ed="#C" n="24"/>conformitur ad philsophos antiquis et sanctos. et propterea 
      mag<lb ed="#C" n="25" break="no"/>placet cum de re non certetur / cecitas est cecitas: et 
      nul<lb ed="#C" n="26" break="no"/>lo modo homo cecus vel oculus cecus. Ho est ens positiuum 
      <lb ed="#C" n="27"/>et visus. cecitas est ens priuatiuum. cecitas es cecitas 
      <lb ed="#C" n="28"/>est vra: ad cuius vitatem non requiritur extrema suppone 
      <lb ed="#C" n="29"/>re pro eodem nisi idem multum extendas ad ens 
      priuati<lb ed="#C" n="30" break="no"/>aum: quod realiter non est ens: et sic hanc concedere potes 
      <lb ed="#C" n="31"/>cecitas est ens priuatiuum: quae non infert cecitatem esse ens 
      <lb ed="#C" n="32"/>nisi ens multum laxetur in sua signifitione. taliter multum 
      <lb ed="#C" n="33"/>antiqurum vsi sunt vocabulis: et forte philsodes. nec illud 
      re<lb ed="#C" n="34" break="no"/>pugnat nominali in suis principiis sic loqui: cum de re 
      con<lb ed="#C" n="35" break="no"/>stet non est vis. et ad modum loqundi philsophorum potest suas 
      re<lb ed="#C" n="36" break="no"/>gulas logicas coaptare: an requiritur ad vitatem pure 
      <lb ed="#C" n="37"/>affirmatiue extrema supponere pro eodem. sic de 
      <lb ed="#C" n="38"/>tenebris dicatur. illud quaedrat cum Aristotele. simile vi 
      <lb ed="#C" n="39"/>de in Ioanne Damasceno expressissime. c. 7. liro 2. 
      ec<lb ed="#C" n="40" break="no"/>ce sua verba. tenembre enim sunt non sbsantia quaedam: sed accesens. 
      <lb ed="#C" n="41"/>nam luminis sunt priuatio. et paulo post. neque aeris substantia 
      <lb ed="#C" n="42"/>sunt tenebre: sed luminis priuatio: quod quidem accesens magis 
      <lb ed="#C" n="43"/>quam substantam iudicat simile in auctoribus crebritr habebis 
      <lb ed="#C" n="44"/>et fortasse amplius patebit de entitate peccati quae 
      apud<lb ed="#C" n="45" break="no"/>sanctos nihil et priuatio vocatur. sed in proposito 
      tenebre<lb ed="#C" n="46" break="no"/>suntur accidens priuatiuum. sic intellexit Damascenus. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d39549-d1e694">
               <lb ed="#C" n="47"/>¶ Dubitatur secundo an lumen educatur de potentia 
      ma<lb ed="#C" n="48" break="no"/>terie. dam quod sic: alioquin sol vel aliud corpus luminosum 
      <lb ed="#C" n="49"/>lumen crearet. educi de potentia matrie nihil aliud est 
      <lb ed="#C" n="50"/>quam agens praesupponere materiam de quae formam educat. 
      <lb ed="#C" n="51"/>sed hoc onuemt corpori luminoso respectu luminis 
      <lb ed="#C" n="52"/>preoducendi in medio. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>