<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="186-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d111299"><!-- l2d44q2 -->
            <head xml:id="jb2v19-d111299-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jb2v19-d111299-Hd1e103" type="question-title">An inferiores superioribus parere obligentur</head>
            <p xml:id="jb2v19-d111299-d1e106">
               <lb ed="#P" n="87"/>IN vltimo capite huius 
      distin<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ctionis magister de potestate 
      <lb ed="#P" n="89"/>superiori loquitur: gratia cuius 
      <lb ed="#P" n="90"/>Queritur an inferiores superio 
      <lb ed="#P" n="91"/>ribus parere obligentur. hec 
      <lb ed="#P" n="92"/>questio vnum querit: et aliud 
      sup<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ponit. Queritur enim de 
      pecca<lb ed="#P" n="94" break="no"/>to inferiorum si superioribus non 
      <lb ed="#P" n="95"/>pareat potestatem superiorem aliquam supponit. 
      Pro<lb ed="#P" n="96" break="no"/>pterea pro vtriusque partis elucidatione pono 
      con<lb ed="#P" n="97" break="no"/>clusiones: quarum prima erit Ronabiliter sunt superio 
      <lb ed="#P" n="98"/>res et inferiores. Secunda conclusio. qInferiores 
      tras<lb ed="#P" n="99" break="no"/>gredientes percepta superiorum peccant.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d111299-d1e137">
      ¶ Tertia 
      <lb ed="#P" n="100"/>ex hac sequens directe ad titulum quaestionis 
      respon<lb ed="#P" n="101" break="no"/>dens est quam inferiores obnoxii sunt superioribus 
      <lb ed="#P" n="102"/>parere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d111299-d1e146">
      ¶ Prima conclusio probatur: illud rationabi 
      <lb ed="#P" n="103"/>liter est institutum sine quo humana policia 
      regi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>non potest: sed illa non potest sine superioritate: 
      <lb ed="#P" n="105"/>et inferioritate manuteneri: igitur. Consequentia 
      cla<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ret cum maiore: et probatur minor: quia dato 
      opposi<lb ed="#P" n="107" break="no"/>to mali debiles et bonos opprimerent: ocio et 
      vi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ciis torperent cum nemo esset ad eorum insultus 
      co<lb ed="#P" n="109" break="no"/>hibendos. Insuper illa via nec boni praiemiarentur 
      <lb ed="#P" n="110"/>pro actibus bonis: et sic ad bona pauci animarentur: 
      <lb ed="#P" n="111"/>ergo conforme rationi recte est habere superiores 
      <lb ed="#P" n="112"/>ad actus studiosos praimiandos: et ad viciosos rese 
      <lb ed="#P" n="113"/>candos. Preterea inter angelos et ciues celestes 
      <lb ed="#P" n="114"/>est ordo et reductio ad vnam superioritatem: et cum ita 
      <lb ed="#P" n="115"/>est in ecclesia triumphante par ita est fore in 
      eccle<lb ed="#P" n="116" break="no"/>sia militante. Preterea bene militiam exercentes 
      ha<lb ed="#P" n="117" break="no"/>bent superioritatem: et inferioritatem vnum principem 
      <lb ed="#P" n="118"/>militie: vt Ioab in domo Dauid: et Abner in 
      do<lb ed="#P" n="119" break="no"/>mo Saul: postea sunt centuriones: et decani: quibus 
      <lb ed="#P" n="120"/>inferiores parere habent. Si hac via non vsi fuis
      <pb ed="#P" n="186-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sent romani et Alexander Macedo non tantum 
      <lb ed="#P" n="2"/>splendoris in re militari apud posteros consequuti 
      <lb ed="#P" n="3"/>fuissent. Amplius: istud patet in collegiis in quibus 
      praesi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>det primarius sub quo sunt centuriones: et decani 
      se<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cundum magnitudinem lectionum ita in conuentibus 
      <lb ed="#P" n="6"/>abbatem priorem habebis: in capitulis decanum: et 
      ar<lb ed="#P" n="7" break="no"/>chidiaconum. hoc patet de celo in ordine ad elementa 
      <lb ed="#P" n="8"/>et de superioribus elementis in ordine ad 
      inferio<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ra: et primo metheororum Necesse est hunc mundum 
      <lb ed="#P" n="10"/>inferiorem lationibus superioribus esse contiguum: vt 
      to<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ta virtus eius inde gubernetur: et ad motum primi 
      mo<lb ed="#P" n="12" break="no"/>bilis sphere inferiores mouentu.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d111299-d1e219">
      ¶ Secunda conclusio 
      pro<lb ed="#P" n="13" break="no"/>batur siue superiores temporales fuerint vel 
      spiritua<lb ed="#P" n="14" break="no"/>les de spiritualibus patet: non alias fractio ieiunii 
      san<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cti petri vel Andree esset peccatum: quia non est de 
      <lb ed="#P" n="16"/>iure diuino. Si dicis quam immo qui vos audit me audit 
      <lb ed="#P" n="17"/>et qui vos spernit me sunit Luce. x. Et sic transgressio 
      <lb ed="#P" n="18"/>est contra ius diuinum. Contra: hac via peribit omne ius pure 
      <lb ed="#P" n="19"/>humanum contra omnes recte loquentes: et necesse 
      <lb ed="#P" n="20"/>est te in eandem sententiam coincidere. De 
      tempo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ralibus patet: ad romanos: xiii. Itaque qui resistit 
      <lb ed="#P" n="22"/>potestati / ordinationi dei resistit: qui autem resistunt 
      <lb ed="#P" n="23"/>ipsi sibi damnationem acquirunt. Nam principes 
      <lb ed="#P" n="24"/>non sunt timori boni operis sed mali: et paucis 
      <lb ed="#P" n="25"/>interpositis sequitur ad propositum de peccato. 
      <lb ed="#P" n="26"/>Ideoque necessitate subditi estote non solum 
      pro<lb ed="#P" n="27" break="no"/>pter iram: sed etiam propter conscientiam: ideo 
      <lb ed="#P" n="28"/>enim tributis praestatis ministri dei sunt in hoc ipsum 
      <lb ed="#P" n="29"/>seruientes. Quod fit non soluentes tributa 
      legi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>time imposita peccant: hoc patet ex conclusione: 
      <lb ed="#P" n="31"/>et ex verbis apostoli: et expresse cui tributum 
      tribu<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tum: cui vectigal vectigal: cui honorem honorem: 
      <lb ed="#P" n="33"/>cui timorem timorem. Uectigal est stipendium quod 
      <lb ed="#P" n="34"/>datur dominis quando res per patriam vehuntur. 
      Tribu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tum quod pro tota patria redditur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d111299-d1e271">
      ¶ Certia conclusio 
      <lb ed="#P" n="36"/>est correlarium ad praecedentes sequens.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d111299-d1e276">
      ¶ Contra 
      priman<lb ed="#P" n="37" break="no"/>conclusionem arguitur sic in statu innocentie nulla 
      <lb ed="#P" n="38"/>fuisset superioritas: et tunc equalitas inter omnes 
      fuis<lb ed="#P" n="39" break="no"/>set de iure nature: ergo nunc superioritas est 
      con<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tra ius nature. Consequentia tenet: quia ius nature 
      <lb ed="#P" n="41"/>est inuariabile cum est principium practicum euidens ex 
      <lb ed="#P" n="42"/>terminis vel conclusio inde deducta.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d111299-d1e292">
      ¶ Ad primum 
      di<lb ed="#P" n="43" break="no"/>stinguo quod nulla fuisset superioritas: vel 
      obvtilita<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tem superioris sicut modo fit in statu nature lapse: 
      <lb ed="#P" n="45"/>et sic conceditur: vel ad directionem ad bonum ob 
      vtili<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tatem directi: et sic nego. Non omnes in illo statu fuissent 
      <lb ed="#P" n="47"/>equaliter sapientes prudentes vel boni: et per 
      con<lb ed="#P" n="48" break="no"/>sequens ad prudentiores spectabat minus prudentes 
      <lb ed="#P" n="49"/>ad bonum dirigere. Aliqui tunc nati fuissent paruuli: et 
      <lb ed="#P" n="50"/>successu temporis more paruulorum nostrorum rationem 
      acquisi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>uissent: et inter adultos aliqui corpora melius 
      disposi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ta habuissent complexionaliter vt Achitofel 
      plusqua<lb ed="#P" n="53" break="no"/>semei: sed nulli male vsi fuissent naturalibus in 
      illo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>statu: et de paruulis ne in ignem vel aquam inciderent 
      <lb ed="#P" n="55"/>curam sufficientem parentes habuissent. Etiam quo ad 
      <lb ed="#P" n="56"/>aliam propositionem assumptam dicitur quod vna 
      propositio<lb ed="#P" n="57" break="no"/>in vno tempore est de iure nature: et in alio tempore 
      <lb ed="#P" n="58"/>suum oppositum: sicut conforme est rationi recte quod sanus 
      <lb ed="#P" n="59"/>vinum: et cibos in bona quantitate capiat si labat 
      <lb ed="#P" n="60"/>in morbum oppositum est rationi consentaneum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d111299-d1e334">
      ¶ Secundo
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>arguitur contra eandem conclusionem Osee. 8. Dedi eis 
      regi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>in ira mea: ergo non est conforme habere hanc superiori 
      <lb ed="#P" n="63"/>tatem. Respondetur aliqui iuste praesunt qui iustum principium 
      ha<lb ed="#P" n="64" break="no"/>bent a principio: et aliqui per tyramnidem ad praesidendum 
      in<lb ed="#P" n="65" break="no"/>grediuntur. Secundi permittuntur a deo in punitionem 
      ma<lb ed="#P" n="66" break="no"/>lorum: et bonorum exercitationem. de quibus dicitur Osee. 8 
      <lb ed="#P" n="67"/>Ipsi regnauerunt: et non ex me. Et prouer. 8 per 
      mo<lb ed="#P" n="68" break="no"/>reges regnant: et tyramni per me terram tenent. Et cum isti 
      <lb ed="#P" n="69"/>culm est honoris secundum eorum stultam opinionem ad 
      <lb ed="#P" n="70"/>sunt frequenter proiiciuntur in abyssum a deo: non mo in 
      <lb ed="#P" n="71"/>futuro seculo: sed et in hoc mundo Patuit de regibus 
      <lb ed="#P" n="72"/>israel quorum vnus extinxit totam domum alterius 
      pro<lb ed="#P" n="73" break="no"/>pter peccata regis et apli. Et frequenter introduxit 
      re<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ges assyriorum syrie et egypti in eorum exterminium vt 
      <lb ed="#P" n="75"/>addiscerent parere domino: secundum illud Iob. xxxiiii 
      <lb ed="#P" n="76"/>facit regnare hypocritam propter peccata populi sed omniam 
      <lb ed="#P" n="77"/>potestas iusta est a deo: sicut apostolus dicit 
      <lb ed="#P" n="78"/>romanos. xiii. inquiens. Omnis anima ptantibus sublimio 
      <lb ed="#P" n="79"/>ribus subdita sit. Non est enim potestas nisi a deo: 
      <lb ed="#P" n="80"/>autem sunt a deo ordinata sunt. Et hoc et probat 
      <lb ed="#P" n="81"/>hanc conclusionem: et christs ad pylatum. Non haberes in 
      me<lb ed="#P" n="82" break="no"/>potestatem vllam nisi tibi datum esset de super.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d111299-d1e386">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#P" n="83"/>secundam conclusionem arguitur sic: reges praecipiunt 
      frequen<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ter repugnantiam legi diuine: ergo eorum leges non 
      <lb ed="#P" n="85"/>obligat: vel homo obligatur ad duo opposita. 
      Pr<lb ed="#P" n="86" break="no"/>terea ex isto sequitur quod homines peccaret non dantes 
      <lb ed="#P" n="87"/>regi vectigalia complete: sed eum fraudantes in 
      oc<lb ed="#P" n="88" break="no"/>taua parte vini occultantes octo vel nouem dolia 
      <lb ed="#P" n="89"/>ab illo qui octauam pro rege recipit: et sic peccaret 
      <lb ed="#P" n="90"/>qui non relinquaeret denarium in domo vbi signum 
      pen<lb ed="#P" n="91" break="no"/>det representatiuum illius pecunie si nullus quaereret 
      <lb ed="#P" n="92"/>illam pecuniam.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d111299-d1e411">
      ¶ Ad primum istorum conceditur 
      antece<lb ed="#P" n="93" break="no"/>dens: et etiam consequens quod est negatiuum si 
      ali<lb ed="#P" n="94" break="no"/>sit contra legem dei non est lex ratione legis cuius: 
      <lb ed="#P" n="95"/>libet quod sit conformis legi diuine / idest quod non ei ad 
      <lb ed="#P" n="96"/>uersetur: vel loquimur de lege proprie dicta. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d111299-d1e422">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Ad secundum quando reges imponunt tributa plus 
      <lb ed="#P" n="98"/>quam par sit perpera agunt. Nec est officium regis: sed 
      <lb ed="#P" n="99"/>munus regium tunc labefactat ad bonum commune 
      <lb ed="#P" n="100"/>non respicit rex si colligat pro suo bono 
      particu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>lari neglecto bono communi: tunc apud 
      Aristote<lb ed="#P" n="102" break="no"/>lem vocatur tyrannus in particulari non cognita 
      <lb ed="#P" n="103"/>causa perdifficile est sententiam ferre. 
      <lb ed="#P" n="104"/>in generali est verum quoam populus tenetur minit 
      <lb ed="#P" n="105"/>regi necessaria pro suo statu: et vtilitate 
      reipubli<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ce: sed in omnibus securius est vbi dubitat de 
      pse<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tionabili soluere: et licet non immineat 
      necessi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>pro hoc anno fortasse inter paucos annos 
      immi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nebit. Et difficilius est tributa imponere de 
      no<lb ed="#P" n="110" break="no"/>uo quam imposita iam continuare. Sed si secundum 
      iudi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cium prudentum satis habet pro periculo instanti et 
      empi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>nente tenetur partem resecare: ne grauetur populus si 
      <lb ed="#P" n="113"/>ne causa qui multis calamitatibus praimitur: quia 
      cessan<lb ed="#P" n="114" break="no"/>te causa cessat effectus. Plurimum laudatur darius 
      xer<lb ed="#P" n="115" break="no"/>sis pa ter cum opus esset pecunia propter molem belli 
      <lb ed="#P" n="116"/>futuri prouinciarum praesides et principes 
      accersiri<lb ed="#P" n="117" break="no"/>iussit: rogans ne guia tributa erogarentur: et cum responde 
      <lb ed="#P" n="118"/>rent se mediocriter collegisse dimidium vt ex quodo 
      <lb ed="#P" n="119"/>nibus soluerent praecepit. Pluris enim populorum 
      gra<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tiam quam pecunie magnitudinem faciebat: et si iste nobi
      <pb ed="#P" n="187-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>lis gentilis ita fecit a fortiori facere debebant 
      christi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ani principes. Quare interdum male continuantur 
      pe<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cunie pro pontium extructuris collecte: vel pro 
      pul<lb ed="#P" n="4" break="no"/>sando hoste regni licet origo erat rationabilis. Patet 
      <lb ed="#P" n="5"/>iam potens diu duraturi extructi sunt: et interdum 
      <lb ed="#P" n="6"/>non est apparentia belli suturi. vel si contingat satis est 
      <lb ed="#P" n="7"/>in erario hosti resistere: immo si magis pecunia 
      col<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ligatur a populo propter magnum bellum eminens 
      <lb ed="#P" n="9"/>futurum: et si sine sumpto pecuniario de pace 
      compona<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tur quae secundum iudicium prudentum stabilitatem 
      capi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>at: pecunia est in ope plebi quae eam contulit 
      redden<lb ed="#P" n="12" break="no"/>da. Inhumanum est prodige pecuniam pauperis 
      ple<lb ed="#P" n="13" break="no"/>bis dissipare pensatis laboribus: et erumnis quas 
      pa<lb ed="#P" n="14" break="no"/>titur. quod si factum fuerit prout debet vectigalia in 
      po<lb ed="#P" n="15" break="no"/>sterum etiam duriora lubens admittet coniectas ex 
      pre<lb ed="#P" n="16" break="no"/>teritis quod pecuniam rex ob vtilitatem reipu. exponet: 
      <lb ed="#P" n="17"/>sin autem restitutus est (et loquor vbi est consuetudo 
      vecti<lb ed="#P" n="18" break="no"/>galia sic admittere: vbi populus propriis sumptibus 
      <lb ed="#P" n="19"/>pro tuitione patrie vel inuasione hostium ad bellum 
      pro<lb ed="#P" n="20" break="no"/>dit non est metio de impensa imponenda populo cum 
      <lb ed="#P" n="21"/>equiualenter dat eundo propriis sumptibus ad bellum 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d111299-d1e526">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Dubitatur quid si pater filium ad aliquod officium 
      <lb ed="#P" n="23"/>vocet: et eodem tempore rex eum ad bellum vocat cui 
      pa<lb ed="#P" n="24" break="no"/>rere tenetur. Idem patet de religioso an tenetur 
      pare<lb ed="#P" n="25" break="no"/>re abbati vel romano pontifici simul 
      precipienti<lb ed="#P" n="26" break="no"/>bus opposita.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d111299-d1e539">
      ¶ Secundo dubitatur de 
      prelatu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ra religiosorum si abbas precipiat religioso 
      detege<lb ed="#P" n="28" break="no"/>re aliquod peccatum occultum fratris an tenebitur ei 
      pa<lb ed="#P" n="29" break="no"/>rere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d111299-d1e548">
      ¶ Ad primam dubitationem respondetur. vel rex 
      <lb ed="#P" n="30"/>precipit irrationabiliter: et pater rationabiliter: et tunc 
      <lb ed="#P" n="31"/>patri parendum esset nisi pro quanto timeret de 
      mor<lb ed="#P" n="32" break="no"/>te ei inferenda: si accersitus ad bellum non prodeat 
      <lb ed="#P" n="33"/>Si ambo rationabiliter petant vt pater colere agros 
      <lb ed="#P" n="34"/>et rex bellum adire iubet. tunc pro bono communi 
      re<lb ed="#P" n="35" break="no"/>gi parcendum est patre neglecto. Et intelligo preceptum 
      <lb ed="#P" n="36"/>patris rationabile absolute si non interueniret 
      pre<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ceptum regis: quia regula generals est in hac parte 
      Quan<lb ed="#P" n="38" break="no"/>do superior et inferior iurisdictionem habentes 
      pre<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cipiunt incompatibilia superiori parendum est: et hoc si 
      <lb ed="#P" n="40"/>precipiant in his in quibus se extendit superioritas 
      <lb ed="#P" n="41"/>et inferioritas: sin autem vnus non esset superior quo ad 
      ta<lb ed="#P" n="42" break="no"/>le officium ad eum nullius oculus habendus est: vt si archiepis 
      <lb ed="#P" n="43"/>copus preciperet aliquid et abbas exemptus aliud: 
      ab<lb ed="#P" n="44" break="no"/>batis parendum est. hec regula est beati Augustini in 
      li<lb ed="#P" n="45" break="no"/>bro de natura boni: et magister in littera allegat 
      <lb ed="#P" n="46"/>quae est hec. Si aliquid iubeat potestas quod non 
      debe<lb ed="#P" n="47" break="no"/>as facere hic sane contemne potestate timendo maiorem 
      <lb ed="#P" n="48"/>potestatem: ipsos humanarum rerum gradus 
      aduer<lb ed="#P" n="49" break="no"/>te. Si quid iusserit procurator nunquid faciendum 
      <lb ed="#P" n="50"/>est si contra proconsulem iubeat. Rursus si quid ipse 
      <lb ed="#P" n="51"/>proconsul iubeat: et aliud iubeat imperator 
      nun<lb ed="#P" n="52" break="no"/>quid dubitatur illo contempto illi esse seruiendum 
      <lb ed="#P" n="53"/>Ergo si aliud imperator aliud iubeat deus 
      con<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tempto illo obtemperandum est deo. Ex isto patet 
      <lb ed="#P" n="55"/>si romanus pontifex precipiat sorti monacho ire 
      <lb ed="#P" n="56"/>ad predicandum in liuonia vel apud Ruthenos 
      <lb ed="#P" n="57"/>qui potest bene illam prouinciam exercere: et abbas 
      <lb ed="#P" n="58"/>precipit eI oppositum tenetur pontifici parere. Patet 
      <lb ed="#P" n="59"/>licet vtriusque preceptum sit rationabile ad partem 
      <lb ed="#P" n="60"/>tamen secundum regulam Augustini parendum est superio¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>ri in eo quod superior quemadmodum est in proposit 
      <lb ed="#P" n="62"/>to: et similiter dicatur si abbas et prior vel prior 
      <lb ed="#P" n="63"/>et subprior precipiant opposita.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d111299-d1e626">
      ¶ Ad secundam 
      <lb ed="#P" n="64"/>dubitationem respondetur: vel proceditur per viam 
      de<lb ed="#P" n="65" break="no"/>nunciationis hoc est ad castigationem de 
      linquen<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tis religiosus nullo pacto tenetur culpam occultam 
      <lb ed="#P" n="67"/>fratris reuelare abbati sed secundum regulam euangelicam 
      <lb ed="#P" n="68"/>Si peccauerit in te frater tuus non est parendum 
      ab<lb ed="#P" n="69" break="no"/>bati contra preceptum dei: sed seruanda est fama fratris 
      <lb ed="#P" n="70"/>a peccato cohibitiua: et ne sordescat in oculis superioris 
      <lb ed="#P" n="71"/>sui. In inquisitione debet precedere infamia: et in 
      <lb ed="#P" n="72"/>accusatione similiter vbi intenditur pena peccantis 
      <lb ed="#P" n="73"/>propter bonum multitudinis. Si praecedit infamina 
      po<lb ed="#P" n="74" break="no"/>test prelatus veritatem exquirere: et subditi ei parere 
      <lb ed="#P" n="75"/>tenentur: quia prelatus in suo foro spirituali procedit 
      <lb ed="#P" n="76"/>sicut iudex laicus in suo: et istud potest probari per 
      mul<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ta capita: extra de purga. cano. patet. ca. primo: et cap. 
      <lb ed="#P" n="78"/>moniales. et ca. quotiens. vbi infamatur contra quem 
      <lb ed="#P" n="79"/>crimen probari non potest debet se purgare 
      iura<lb ed="#P" n="80" break="no"/>mento de veritate. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>