<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 13</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 13</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="45-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d26378"><!-- l2d3q13 -->
            <head xml:id="jb2v19-d26378-Hd1e101">Quaestio 13</head>
            <head xml:id="jb2v19-d26378-Hd1e103" type="question-title">An intellectus noster possit se intuitive cognoscere</head>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e106">
               <lb ed="#C" n="70"/>Duodecimo queritur: 
      <lb ed="#C" n="71"/>an intellectus noster possit se in 
      <lb ed="#C" n="72"/>tuitiue cognoscere
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e115">
      ¶ Pro 
      solu<lb ed="#C" n="73" break="no"/>utione questionis ponuntur 
      conclu<lb ed="#C" n="74" break="no"/>siones: quarum prima est. Intelle 
      <lb ed="#C" n="75"/>ctus separatus vel in corpore beato potest se intuiti 
      <lb ed="#C" n="76"/>ue cognoscere. probatur hoc potest angelus. et 
      <lb ed="#C" n="77"/>tunc erimus sicut angeli dei. igitur. Insuper / 
      intel<lb ed="#C" n="78" break="no"/>lectus noster pro illo statu habet pro suo obiecto 
      <lb ed="#C" n="79"/>in quod potest omne ens creatum. patet. omne ens creatum 
      <lb ed="#C" n="80"/>naturaliter obiectiue mouet ad productionem 
      no<lb ed="#C" n="81" break="no"/>ticie eius. et nullum est impedimentum ex parte anie. 
      <lb ed="#C" n="82"/>igitur. Insuper anima separata vel intellectus beati 
      <lb ed="#C" n="83"/>clare videt deum: ergo quodlibet ens 
      immateriale<lb ed="#C" n="84" break="no"/>videre potest. et materiale videre potest. ergo et quodliet. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e144">
               <lb ed="#C" n="85"/>¶ Secunda conclusio. anima nostra pro hoc statu non 
      <lb ed="#C" n="86"/>potest immediate intuitiue cognoscere aliam 
      substan<lb ed="#C" n="87" break="no"/>tiam a se. probatur hec conclusio. non potest immedia 
      <lb ed="#C" n="88"/>ese cognoscere substantiam panis. ergo nullam 
      sub<lb ed="#C" n="89" break="no"/>stantiam a se immediate consequentia tenet. eadem est 
      <lb ed="#C" n="90"/>ratio in omnibus. antecedens patet. habens noti 
      <lb ed="#C" n="91"/>ciam intuitiuam immediate terminatam ad aliquod ob 
      <lb ed="#C" n="92"/>sectum: si obiectum non sit: percipit absentiam illius. 
      <lb ed="#C" n="93"/>sed non percipis absentiam panis in sacramento es 
      <lb ed="#C" n="94"/>charistie quando trasmutatur te inscio a sacerdote 
      <lb ed="#C" n="95"/>igitur. Secundo patet hoc auctoritate 
      aristote<lb ed="#C" n="96" break="no"/>lis primo de anima dicentis. accidentia magnam 
      <lb ed="#C" n="97"/>partem conferunt ad cognoscendum quod quid est 
      <lb ed="#C" n="98"/>siue ad substantiam rei. et tertio Phisicorum 
      di<lb ed="#C" n="99" break="no"/>cit: necesse est igrato otu ignorare naturam. et 
      <lb ed="#C" n="100"/>in secundo de anima dicit: oportet prius discerne 
      <lb ed="#C" n="101"/>re de operationibus anime quod de substantia vel 
      po<lb ed="#C" n="102" break="no"/>tentiis anime: quandum tam passiones quo operationes 
      <lb ed="#C" n="103"/>quae sunt accidentia ducunt in noticiam substantie anie. 
      <lb ed="#C" n="104"/>et. viii. Phisicorum per proprsetates motus 
      inue<lb ed="#C" n="105" break="no"/>stigat substantias separatas. am transmuta ¬ 
      <lb ed="#C" n="106"/>tio facit scire materiam et operatio formam: ergo 
      sub<lb ed="#C" n="107" break="no"/>stantie cognoscuntur per accidentia: et non lmediate 
      <lb ed="#C" n="108"/>et discrete in se.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e200">
      ¶ Tertia conclusio anima nostra 
      <lb ed="#C" n="109"/>pro hoc statu potest intuitiue cognoscere actus 
      su<lb ed="#C" n="110" break="no"/>os: ista conclusio experientia patet quando anima 
      refle<lb ed="#C" n="111" break="no"/>ctit se super actus suos intelligendi vel volendi de qui 
      <lb ed="#C" n="112"/>bus recordatur post factum ergo interdum 
      cogno<lb ed="#C" n="113" break="no"/>uit eos intuitiue. hoc etiam patet per Aug. xiiii de trini 
      <lb ed="#C" n="114"/>tate. c. v. et. xv. et. xiii de trinitur. c. i. ait. Illud quod 
      <lb ed="#C" n="115"/>iubemur videre non possumus: tamen ipsam fidem quando 
      <lb ed="#C" n="116"/>inest nobis videmus in nobis: et rerum quae foris sunt 
      <lb ed="#C" n="117"/>intus est fides: et rerum quae non videntur / videtur 
      <lb ed="#C" n="118"/>fides. loquitur de fide actuali. et c. ii. sic ait. cordis est 
      <lb ed="#C" n="119"/>rella non corporis: nec eam quis vdet boinin alio.
      <pb ed="#V" n="45-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>sed vnusquisque in seipso.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e233">
      ¶ Quarta conclusio. ania 
      <lb ed="#C" n="2"/>intellectiua pro statu vie potest intuitiue naturaliter 
      <lb ed="#C" n="3"/>cognoscere seipsam. probatur. ante discursum anima 
      <lb ed="#C" n="4"/>nouit experimentaliter se esse et viuere: nec in hoc 
      <lb ed="#C" n="5"/>potest falli secundum Augu. xv. de trini. c. xii. idem ponit 
      <lb ed="#C" n="6"/>xiiii de trini. c. vi.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e246">
      ¶ Contra tertiam conclusionem 
      ar<lb ed="#C" n="7" break="no"/>gultur. anima non intuetur suos habitus intuitiue. 
      er<lb ed="#C" n="8" break="no"/>go nec suos actus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e253">
      ¶ Secundo contra quartam 
      conclu<lb ed="#C" n="9" break="no"/>sionem argutur: ex ea sequitur quod anima nostra naturaliter 
      <lb ed="#C" n="10"/>cognosceret deum intuitiue: et sic homo esset beat. s in 
      <lb ed="#C" n="11"/>via. patet conefia. deus est ita presens anime sicut 
      ipsa<lb ed="#C" n="12" break="no"/>anima. sed anima intuitiue videtur. ergo et deus. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e264">
               <lb ed="#C" n="13"/>¶ Forte dicis et bene. deus est ita presens anime 
      <lb ed="#C" n="14"/>entitatiue: non autem obiectiue non obiicitur nisi 
      quan<lb ed="#C" n="15" break="no"/>do vult. vel requiritur lumen glorie preuium vt 
      in<lb ed="#C" n="16" break="no"/>fluentia specialis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e275">
      ¶ Contra. saltem cognoscere 
      po<lb ed="#C" n="17" break="no"/>test intuitiue angelum ei presentem. mere naturaliter 
      <lb ed="#C" n="18"/>mouet obiectiue. Oppositum dicit secunda conclusio. 
      <lb ed="#C" n="19"/>ergo quarta conclusio repugnat secunde.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e285">
      ¶ Ad 
      pri<lb ed="#C" n="20" break="no"/>mum respondetur. assumitur vnum super quo multi 
      doubi<lb ed="#C" n="21" break="no"/>tarent. et antecedens negare petuent. sed in re tenebrosa quod 
      ap<lb ed="#C" n="22" break="no"/>parentius est capiemus. concedo quod non cognoscimus 
      <lb ed="#C" n="23"/>intuitiue habitus nostros: sed solum per discursum: 
      eo<lb ed="#C" n="24" break="no"/>quod sumus perpensiores exire in actus post actuum 
      cre<lb ed="#C" n="25" break="no"/>bram repetitionem. ergo in nobis remanet 
      que<lb ed="#C" n="26" break="no"/>dam qualitas nos inclinans in similes actus. Dif 
      <lb ed="#C" n="27"/>ficile est probare in nobis habitus. patuit ex. itii. 
      di<lb ed="#C" n="28" break="no"/>stinctione quarti sententiarum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e307">
      ¶ Sed dices si. 
      Po<lb ed="#C" n="29" break="no"/>steriorum dicit philosophus: incoueniens est quod 
      habe<lb ed="#C" n="30" break="no"/>amus nobilissimos habitus et lateant nos.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e314">
      ¶ 
      Re<lb ed="#C" n="31" break="no"/>spondetur. loquitur contra Platonem ponente in non 
      <lb ed="#C" n="32"/>bis gramatica et ceteras artes in nobis congeni 
      <lb ed="#C" n="33"/>tas a principio si hoc esset verum: homo potest quando vult 
      exi<lb ed="#C" n="34" break="no"/>re in actum illius habitus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e325">
      ¶ Ad secundum argumentum 
      <lb ed="#C" n="35"/>sufficienter responsum est interarguendum ad 
      fi<lb ed="#C" n="36" break="no"/>nen vsque de angelo. ad quod dicitur pro hoc statu intelle 
      <lb ed="#C" n="37"/>ctus noster non cognoscit intuitiue substantiam aliam 
      <lb ed="#C" n="38"/>extra se: sed bene seipsum. vnum est presens obiecti 
      <lb ed="#C" n="39"/>ue: et non aliud. sicut secundum ones albedo est presens 
      <lb ed="#C" n="40"/>obiectiue visui et intellectui: non autem materia vcl 
      <lb ed="#C" n="41"/>quantitas: si ponatur distingui a re quanta.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e343">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#C" n="42" break="no"/>tio arguitur: ex illo sequitur quod amnima semper seipsam 
      co<lb ed="#C" n="43" break="no"/>gnoscit intuitiue per argumentum aristotelis ii. de anima. 
      <lb ed="#C" n="44"/>si eni sensus esset sensibilis semper sentiret se: sicut 
      <lb ed="#C" n="45"/>ignis semper seipsum combureret si eqeticombustibilis. 
      <lb ed="#C" n="46"/>ita in proposito: cum totale actiuum et passiuum sunt 
      de<lb ed="#C" n="47" break="no"/>bite aproximata.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e359">
      ¶ Quarto. tunc anima 
      intelli<lb ed="#C" n="48" break="no"/>gendo se non indigeret fantasmatibus sensibilium. 
      <lb ed="#C" n="49"/>consequens est falsum / et contra aristotelem iii. de atia 
      <lb ed="#C" n="50"/>dicentem: anima intelligit se sicut alia per species aliorum. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e369">
               <lb ed="#C" n="51"/>¶ Quinto arguitur. si anima intuitiue se videret tunc 
      <lb ed="#C" n="52"/>potest videri euidenter an sit partibilis vel imprtibilis: 
      <lb ed="#C" n="53"/>sed hoc non. quia in lumine naturali super hoc sunt 
      in<lb ed="#C" n="54" break="no"/>ter sapientes opiniones diuerse et aduerse.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e380">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#C" n="55"/>tertium nego sequelam. ania libere conuertit se vt se in 
      <lb ed="#C" n="56"/>telligat. et presupponitur noticia sensibilium ad hoc 
      <lb ed="#C" n="57"/>quod se intelligat pro hoc statu. anima separata potest 
      <lb ed="#C" n="58"/>se intelligere non intelligendo alia sensibilia: et 
      ta<lb ed="#C" n="59" break="no"/>men non opet quod semper intelligat. argumentum aristo 
      <lb ed="#C" n="60"/>telis est bonum de sensu exteriori qui non est liber nec
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>presupponlt aliam noticiam priorem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e400">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#C" n="62" break="no"/>tum negatur. pro hoc statu necesse est intelligentem 
      <lb ed="#C" n="63"/>fantasmata speculari iit de anima.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e407">
      ¶ Ad quintum 
      no<lb ed="#C" n="64" break="no"/>go sequelam. visus intuitiue videt albedinem: et tamen vir 
      <lb ed="#C" n="65"/>tute illius visionis doratre non potes de multitudie 
      gra<lb ed="#C" n="66" break="no"/>duum eius. Aliqui tenent quod albedo non habet partes 
      <lb ed="#C" n="67"/>intensas. etiam inter noticias ituitiuas vna est alia 
      clari<lb ed="#C" n="68" break="no"/>or:et causat perfectius iudicium. patet de sorte a remo 
      <lb ed="#C" n="69"/>tis et propinquis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e423">
      ¶ Dubitatur / an cognitio actu 
      <lb ed="#C" n="70"/>alis possit inherere potentie absque hoc quod potentia 
      <lb ed="#C" n="71"/>actualiter cognoscat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e430">
      ¶ Respondetur: quod non 
      natura<lb ed="#C" n="72" break="no"/>liter. potest tamen non representare actualiter de potentia 
      <lb ed="#C" n="73"/>dei absoluta. Primum patet. noticia habet ex sua 
      natu<lb ed="#C" n="74" break="no"/>ra representare: primo peryarmenias: et hoc 
      quan<lb ed="#C" n="75" break="no"/>documque est in potentia. Secunda pars patet. stat illam 
      <lb ed="#C" n="76"/>qualitatem quae est cognitio esse in potentia absque hoc 
      <lb ed="#C" n="77"/>quod potentia cognoscat obiectum et eum 
      apprehen<lb ed="#C" n="78" break="no"/>dat. patet. deus potest non concurrere ad hec. Insuper. 
      <lb ed="#C" n="79"/>calor potest esse in a subiecto absque hec quod 
      calefaci<lb ed="#C" n="80" break="no"/>at passum approximatum. ergo noticia actualis 
      <lb ed="#C" n="81"/>potest esse in sorte absque hoc quod intelligat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e455">
      ¶ Sed 
      di<lb ed="#C" n="82" break="no"/>ces non est idem calor calefaciendo producit calorem 
      <lb ed="#C" n="83"/>in extrinsecum: ad cuius productionem potest deus non 
      co<lb ed="#C" n="84" break="no"/>currere. cognitio nichil producit in obiectum: sed est 
      <lb ed="#C" n="85"/>qualitas qua apprehenditur actualiter obiectum: ergo 
      <lb ed="#C" n="86"/>quandocumque ipsa est in potentia habet talem naturam. quia 
      <lb ed="#C" n="87"/>sua natura est actualiter apprehendere obiectum 
      <lb ed="#C" n="88"/>cuius est noticia.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e473">
      ¶ Tertio argultur: illa qualitas 
      <lb ed="#C" n="89"/>quae est cognitio potest produci a solo deo sine 
      concursu<lb ed="#C" n="90" break="no"/>intellectus: et tunc illa qualitas intellectui inheret 
      <lb ed="#C" n="91"/>et est cognitio: cum est in subiecto perceptiuo. et tamen 
      <lb ed="#C" n="92"/>non oportet quod potentia aliquid apprehendat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e484">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#C" n="93"/>tio arguitur. possunt esse in iurellectu plures noticie 
      <lb ed="#C" n="94"/>actuales quom intellectus potest habere cum influentia dei 
      <lb ed="#C" n="95"/>generali. Ponatur quod intellectus potest habere solum 
      <lb ed="#C" n="96"/>quattuor noticias actuales: cum hoc deus potest 
      pro<lb ed="#C" n="97" break="no"/>ducere quintam noticiam actualem se solo: quam 
      vo<lb ed="#C" n="98" break="no"/>co es. tunc e noticia erit in intellectu: et intellectus 
      <lb ed="#C" n="99"/>nichil per illam cognoscit. et tamen erit eiusdem speciei 
      <lb ed="#C" n="100"/>specialissime entitatiue cum aliis quattuor noticiis. 
      <lb ed="#C" n="101"/>sed quaelibet aliarum quattuor est noticia actualis: scilicet 
      <lb ed="#C" n="102"/>a b c set dt sergo e / similiter est noticia actualis. et 
      <lb ed="#C" n="103"/>tamen intellectus nichil percipit pere noticiam: quod restat 
      <lb ed="#C" n="104"/>probandum. Intellectus nullam efficientiam habet 
      re<lb ed="#C" n="105" break="no"/>spectu e. noticie: nec attingentiam obiecti. hoc est: 
      <lb ed="#C" n="106"/>non apprehendit obiectum per e noticiam: et tamen ipsa 
      <lb ed="#C" n="107"/>est eiusdem speciei specialissime cum actuali noticia: 
      <lb ed="#C" n="108"/>et in subiecto vitaliter perceptiuo. ergo realiter est 
      <lb ed="#C" n="109"/>noticia.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e523">
      ¶ Contra illud arguitur. e noticia est 
      solum<lb ed="#C" n="110" break="no"/>noticia habitualis et non actualis. ergo male dictum 
      <lb ed="#C" n="111"/>est. assumptum patet per e  intellectus est aptus natus 
      <lb ed="#C" n="112"/>tendere in obiectum: et non actu tendit in obiectum 
      per<lb ed="#C" n="113" break="no"/>e. ergo e / est habltualis noticia.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e534">
      ¶ Secundo. 
      noti<lb ed="#C" n="114" break="no"/>cia habitualis non potest esse in intellectu quin 
      habitu<lb ed="#C" n="115" break="no"/>aliter suum obiectum representet.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e541">
      ¶ Tertio. si e 
      no<lb ed="#C" n="116" break="no"/>ticia potest esse in intellectu et non representare suum 
      <lb ed="#C" n="117"/>obiectum: sequitur quod pari ratione potest aliud obiectum 
      <lb ed="#C" n="118"/>representare. et sic noticia singularis sortis possit 
      <lb ed="#C" n="119"/>representare platonem: quod non est dicendum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e553">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#C" n="120" break="no"/>to: pari ratione sequitur quod dilectio potest esse in voluntate:
      <pb ed="#V" n="46-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>et tamen voluntas nichil diliget per illam dilectionem. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e564">
               <lb ed="#C" n="2"/>¶ Ad primum respondetur negando antcedens. et ad proba 
      <lb ed="#C" n="3"/>tionem per e intellectus est aptus natus intelligere: 
      <lb ed="#C" n="4"/>hoc est verum. est aptus natus intelligere actualiter 
      <lb ed="#C" n="5"/>quod nullo modo conuenit habitui: nec alicui eiusdem 
      spe<lb ed="#C" n="6" break="no"/>ciei specialissime entitatiue cum habitu. solum in 
      <lb ed="#C" n="7"/>clinat habitus in noticiam actualem: nec vnquam 
      effi<lb ed="#C" n="8" break="no"/>cietur actualis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e582">
      ¶ Ad secundum conceditur antecens. scmper est 
      <lb ed="#C" n="9"/>natus inclinare in noticiam actualem: siue actualiter 
      incli<lb ed="#C" n="10" break="no"/>net siu non.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e589">
      ¶ Ad tertium nego consequentiam: 
      quen<lb ed="#C" n="11" break="no"/>admodum non sequitur calor potest non calefacere. ergo 
      <lb ed="#C" n="12"/>calor potest frigefacere. sicut est contra naturam 
      calo<lb ed="#C" n="13" break="no"/>ris frigefacere. sic est contra naturam noticie sortis 
      <lb ed="#C" n="14"/>representare platonem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e600">
      ¶ Ad quartum concedo 
      se<lb ed="#C" n="15" break="no"/>quelam.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e605">
      ¶ Secundo dubitatur. si habitus esset 
      intel<lb ed="#C" n="16" break="no"/>lectui presens et ei non inherens: an iuaret tantum 
      <lb ed="#C" n="17"/>sicut cum iam inheret.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e613">
      ¶ Et arguitur quod non. quia illo 
      da<lb ed="#C" n="18" break="no"/>to sequitur quod habitus in vno angelo existente cum 
      <lb ed="#C" n="19"/>a. io in eodem loco: vel cum homine: inclinabit intellectum 
      <lb ed="#C" n="20"/>vel voluntatem homiers vel angeli ad actualiter 
      intel<lb ed="#C" n="21" break="no"/>ligenduin vel volendum
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e624">
      ¶ In oppositum arguitur. 
      <lb ed="#C" n="22"/>a / calor separatus ab calido iuat b. calidum ad 
      <lb ed="#C" n="23"/>calefaciendum ac si a / calor ecset in b calido. et 
      acu<lb ed="#C" n="24" break="no"/>ties si ponatur qualitas a re acuta distincta iuuat 
      <lb ed="#C" n="25"/>cultellum ad scindendum: siue cultello inhereat 
      si<lb ed="#C" n="26" break="no"/>ue precedat presens localiter cultello. et ita in aliis 
      <lb ed="#C" n="27"/>cau sis partialibus iuatiuis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e640">
      ¶ Preterea: 
      inhesio<lb ed="#C" n="28" break="no"/>nullam causalitatem naturalem doat hitui e. nec intellectus 
      <lb ed="#C" n="29"/>causalitatem suam capit ab habitu. ergo si essent 
      siml<lb ed="#C" n="30" break="no"/>et habitus non inhereret intellectui: tantum iuaret 
      <lb ed="#C" n="31"/>ad agendum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e651">
      ¶ Rursus. obiectum extra intellectum 
      <lb ed="#C" n="32"/>concurrit ad productionem noticie intuitiue ac si 
      ob<lb ed="#C" n="33" break="no"/>iectum idemptificaretur cum intellectu: vt cum intellectus 
      <lb ed="#C" n="34"/>intelligit se: semper suam efficientiam naturalem habet. 
      <lb ed="#C" n="35"/>ergo eodem modo de habitu.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d26378-d1e662">
      ¶ Respondetur 
      conceden<lb ed="#C" n="36" break="no"/>do partem affirmatiuam ad primam rationem que est ad 
      <lb ed="#C" n="37"/>partem negatiuam concedo illata. voluntas tamen an 
      <lb ed="#C" n="38"/>zeli est libera. potest non vti habitu alterius angeli 
      <lb ed="#C" n="39"/>sicut proprio si voluerit. quod impellat alum angelum 
      <lb ed="#C" n="40"/>vel intellectum ad intelligendum non est maior 
      dif<lb ed="#C" n="41" break="no"/>ficultas quo de proprio habitu. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>