<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 13</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 13</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="32-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d18441"><!-- l2d2q13 -->
            <head xml:id="jb2v19-d18441-Hd1e101">Quaestio 13</head>
            <head xml:id="jb2v19-d18441-Hd1e103" type="question-title">An tempus sit res successiva mensurativa durationis rerum corruptibilium</head>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e106">
               <lb ed="#C" n="56"/>IN luperioribus 
      quistio<lb ed="#C" n="57" break="no"/>nibus huius materie visa est materia 
      <lb ed="#C" n="58"/>loci. nunc paululum de tpore insistendum est. 
      <lb ed="#C" n="59"/>circa qua materiam deciotertio quaeri¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="60"/>tur: an tpriss sit res successiua mensuratima burationis 
      <lb ed="#C" n="61"/>rerum corruptibilium. Circa entitatem tporis extant 
      po<lb ed="#C" n="62" break="no"/>sitiones varie. nec mirum. cum aristotelem iiii. 
      Phisi<lb ed="#C" n="63" break="no"/>corum plustraueris: vlx capies quid sit thriss. et Augu¬. 
      <lb ed="#C" n="64"/>xi confessionum / post ratiocinationem tporis habitam 
      con<lb ed="#C" n="65" break="no"/>cludendo dicit: confiteor me domnine adhuc ignorare 
      <lb ed="#C" n="66"/>quid sit priss. sed circa eius entitatem triplex est inter 
      <lb ed="#C" n="67"/>scholasticos positio. quarum vna tenet thriss ess 
      pas<lb ed="#C" n="68" break="no"/>sionem motus localis. hec positiotet motum primi 
      <lb ed="#C" n="69"/>mobilis vel cuiusle mobilis localiter esse rem 
      successi<lb ed="#C" n="70" break="no"/>uam ab omni re permanente distinctam. et cum hoc thrists 
      ess<lb ed="#C" n="71" break="no"/>putant passionem motus realiter a motu locali distinctam. 
      <lb ed="#C" n="72"/>Secunda via ponlt idem de motu locali cum pori via: sed 
      <lb ed="#C" n="73"/>ponit tempus realiter cem motum localem. Tertia via /n 
      <lb ed="#C" n="74"/>sicut ponit motum localem esse mobile quod mouetur: sic 
      <lb ed="#C" n="75"/>ponit thriss ess aliquod mobile quod mouetur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e154">
      ¶ Pro 
      quaestio<lb ed="#C" n="76" break="no"/>nis solutione pono conclusiones sequentes: quarum 
      pri<lb ed="#C" n="77" break="no"/>ma est thpriss non est res successiua realiter disticta a 
      <lb ed="#C" n="78"/>motu ocali. prooatur hec conclusio. posito solo motu 
      <lb ed="#C" n="79"/>locali pimi mobilis vel alterus: sufficienter 
      melu<lb ed="#C" n="80" break="no"/>rantur res temporanee illo tpore secluso. ergo tempus 
      <lb ed="#C" n="81"/>non distinguitur a motu consequentia est nota. et antecens 
      pateten<lb ed="#C" n="82" break="no"/>posito quod deus tempus destruat remanente motu. in 
      <lb ed="#C" n="83"/>opinabile est apud me quod sint doue res create: 
      potis<lb ed="#C" n="84" break="no"/>simum absolute: realiter distincte: quarum vna non 
      po<lb ed="#C" n="85" break="no"/>test manere alia seclusa.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e178">
      ¶ Secundo arguitur ad idem. 
      <lb ed="#C" n="86"/>motus mensuratur tpore. ergo motus est thriss consequentia patet 
      <lb ed="#C" n="87"/>decimo etha. vbi dicitur / mensura et mensuratum 
      de<lb ed="#C" n="88" break="no"/>bent esse vnigenea. sicut magnitudo mensuratur 
      ma<lb ed="#C" n="89" break="no"/>gnitudine: podus podere: motus mobili: priss 
      tpore<lb ed="#C" n="90" break="no"/>vnitates vnitate. Tertio. dicit aristoteles iini. 
      phi<lb ed="#C" n="91" break="no"/>sicorum / thriss est numerus motus: non quo numeramus: 
      <lb ed="#C" n="92"/>sed qui numertaur. ergo tempus est motus. 
      Quar<lb ed="#C" n="93" break="no"/>to secundum aristotelem in eodem iii. prlus et posterius 
      <lb ed="#C" n="94"/>in motu sunt pars motus. ergo sunt motus. et tamen 
      prs<lb ed="#C" n="95" break="no"/>us et posterius in motu sunt thphrisies: vt dicit aristote 
      <lb ed="#C" n="96"/>les. igitur. Quinto. non est ponenda pluralitas si 
      <lb ed="#C" n="97"/>ne neceslitate. sed omnia bene saluantur non ponendo 
      <lb ed="#C" n="98"/>tempus distingui a motu.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e210">
      ¶ Secunda conclusio 
      pro<lb ed="#C" n="99" break="no"/>bleumatice teneo tempus ess motum localem a mobili 
      <lb ed="#C" n="100"/>distinctum volo dicere probabile est dicere quod tpos 
      <lb ed="#C" n="101"/>est motus localis a mobili oistinctus. et probal 
      <lb ed="#C" n="102"/>est dicere quod est ipsum mobille quod mouet. ista 
      conclusio<lb ed="#C" n="103" break="no"/>habet sua probabilitatem a dictis en quaestione prima huius mate 
      <lb ed="#C" n="104"/>rie. et adhuc hincinde materia paucis agitabitur 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e226">
               <lb ed="#C" n="105"/>¶ Contra primam conclusionem arguitur. nullus 
      mo<lb ed="#C" n="106" break="no"/>tus est vbique. sed tempus est vbique secundum Aristote 
      <lb ed="#C" n="107"/>lem iiii. Phisicorum. ergo tempus non est motus. sed 
      <lb ed="#C" n="108"/>accidens distinctum a motu motui inherens.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e237">
      ¶ 
      Se<lb ed="#C" n="109" break="no"/>cundo argutur omnis motus est velox vel tardus: 
      <lb ed="#C" n="110"/>sed tempus non est himoni. igitur. maior patet. si in 
      <lb ed="#C" n="111"/>pauco tempore mobile multum pertransit de 
      spacio<lb ed="#C" n="112" break="no"/>est motus velox. sinautem: est motus tardus. minos 
      <lb ed="#C" n="113"/>patet: tempus non diffinitur tempore. sed motus dit 
      <lb ed="#C" n="114"/>finitur tpore.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e253">
      ¶ Ad primum concedo: quod nullus motus 
      <lb ed="#C" n="115"/>estrbique. nec vbique est motus. nec etiam tempus est 
      <lb ed="#C" n="116"/>vbique numquod est pasto nisi vbs est suum sub 
      <lb ed="#C" n="117"/>ptere illud argumentu non potest 
      uuare<lb ed="#C" n="118" break="no"/>sarios. sed quis super quemlibet locum a nob 
      <lb ed="#C" n="119"/>habitabilem est celum: quod est tempus: vel saltem mo¬
      <pb ed="#V" n="32-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>tus esus. propterea vbique dicitur esse tempus 
      se<lb ed="#C" n="2" break="no"/>cundum se vel aliquid elus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e275">
      ¶ Ad secundum dico. 
      tem<lb ed="#C" n="3" break="no"/>pus est motus velox vel tardus. non autem 
      veloxi<lb ed="#C" n="4" break="no"/>et tardum ex vsu tempori attribuimus. probatio 
      mi<lb ed="#C" n="5" break="no"/>noris est nulla simus diffinitur naso. nasus autem 
      <lb ed="#C" n="6"/>non diffinitur naso. non sequitur tamen quod nasus non 
      <lb ed="#C" n="7"/>sit simus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e288">
      ¶ Tertio. Aristoteles dicit tempus non 
      <lb ed="#C" n="8"/>esse motum licet tempus non sit sine motu. Si 
      di<lb ed="#C" n="9" break="no"/>cas Genesis i. scribitur de luminaribus quod diuidene 
      <lb ed="#C" n="10"/>diem et noctem et sint in signa et thrisia et dies et 
      an<lb ed="#C" n="11" break="no"/>nos. ergo sol realiter est dies et annus. Responde 
      <lb ed="#C" n="12"/>tur. hec est vna suasio pro positione tenente motum 
      <lb ed="#C" n="13"/>localem esse mobile quod mouetur. parsalia hoc ex 
      <lb ed="#C" n="14"/>ponet de motu solis et lune.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e307">
      ¶ Quarto arguitur 
      <lb ed="#C" n="15"/>si motus esset tempus. maxime esset primus motus 
      <lb ed="#C" n="16"/>vt aristoteles concedit in sua materia. sed hoc non. 
      <lb ed="#C" n="17"/>multi incarcerati percipiunt tempus: qui illum motum non 
      <lb ed="#C" n="18"/>percipiunt.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e318">
      ¶ Ad tertium dicitur. Aristoteles non vult 
      <lb ed="#C" n="19"/>negare illam propone sips est motus. sed negat motum 
      su<lb ed="#C" n="20" break="no"/>ficienter explicare rationem tporis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e325">
      ¶ Ad quartum 
      conce<lb ed="#C" n="21" break="no"/>do quod motus primi mobilis proprlissime dicitur thpos. 
      ratio<lb ed="#C" n="22" break="no"/>motus ille est regularissimus. astrologi ceteros 
      mo<lb ed="#C" n="23" break="no"/>tus illo regulat. motus solis / siue ab oriente siue ab 
      <lb ed="#C" n="24"/>occidente est tpors. osem naturale per motum oiurnum 
      vu<lb ed="#C" n="25" break="no"/>gus mesurat. et per motum solis ab occidente annum 
      <lb ed="#C" n="26"/>metitur so larem et communem. Hebrei mensibus lunaribus et 
      <lb ed="#C" n="27"/>anno lunari vsi sunt. quiliet motus siue quaecumque 
      opatio<lb ed="#C" n="28" break="no"/>successtua potest dici tpris. horologium / arena cadens in 
      <lb ed="#C" n="29"/>suo vitro per horam sest thriss. sic est scriptura folii vel 
      <lb ed="#C" n="30"/>ager cultus nouit agricola in quanto tpore alias duo 
      <lb ed="#C" n="31"/>iuga boum colunt in presentia solis vel campane. 
      <lb ed="#C" n="32"/>nunc autem nec audit campanam / nec videt solem parper 
      plu<lb ed="#C" n="33" break="no"/>uiam: videt se equaliter inciderc sicut antea incessit 
      <lb ed="#C" n="34"/>cum similiter agrum coluit. cognoscit in fine agelli culti 
      <lb ed="#C" n="35"/>determinate thrists quandiu stetit in labore: immo per famen 
      <lb ed="#C" n="36"/>in fine quadragesime tu percipis thriss. modus homim 
      fa<lb ed="#C" n="37" break="no"/>melicorum loquedi est dicere est hora. xi. in ventre 
      <lb ed="#C" n="38"/>meo. Ex isto sequitur quod plura sunt tpora simul non 
      <lb ed="#C" n="39"/>se includentia
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e369">
      ¶ Quito arguitur hriss est passio motus. 
      <lb ed="#C" n="40"/>ergo non est motus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e374">
      ¶ Sexto arguitur. thriss est per animam. 
      <lb ed="#C" n="41"/>iiii. Phisicorum. ergo non est motus. tet consequena. motus est de 
      <lb ed="#C" n="42"/>praedicamento quontitatis numerus est quantitas discreta. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e381">
               <lb ed="#C" n="43"/>¶ Ad quitum dicitur. in atcete thriss et motus capluntur 
      <lb ed="#C" n="44"/>materialiter in sensu quo conceditur. et sic consequena est nulla. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e389">
               <lb ed="#C" n="45"/>¶ Ad sextam dicitur. licet thriss de materiali significato 
      <lb ed="#C" n="46"/>pro imotu supponit: non tamen est thrises sine ratione 
      discreti<lb ed="#C" n="47" break="no"/>ua antite actuali vel aptitudinali. ratione formalis 
      si<lb ed="#C" n="48" break="no"/>gnificati solum terminus dicitur poni in predicamento et 
      <lb ed="#C" n="49"/>in specie praedicamentali. magister solum ponitur in praedica 
      <lb ed="#C" n="50"/>mento relationis: et non sube. et album in predicamento 
      <lb ed="#C" n="51"/>qualitatis et non subem aristoteles vero (vt dicit 
      con<lb ed="#C" n="52" break="no"/>mentator) multa posuit in praedicamentis sequendo 
      opi<lb ed="#C" n="53" break="no"/>nionem vulgarem: que aliter in metaphisica posuit. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e411">
               <lb ed="#C" n="54"/>¶ Sed dicis: si a / angelus fuisset productus ad centum 
      <lb ed="#C" n="55"/>annos ante creatione mundi et motus. et b / per. l. 
      an<lb ed="#C" n="56" break="no"/>nos solum. iam a fuit prius: quam b ad l annos.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e420">
      ¶ Respundeo 
      <lb ed="#C" n="57"/>proprie non fuit prius hoc est: in pori tpore actuali. sed 
      <lb ed="#C" n="58"/>si thriss fuisset: fuisset prius
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e427">
      ¶ Septio arguitur de 
      tpore<lb ed="#C" n="59" break="no"/>non habemus nisi nunc. iili. phisicorx de motu 
      habe<lb ed="#C" n="60" break="no"/>mus aliud quam nunc. igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e434">
      ¶ Renodetur. aristoteles non
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>intelligit per nunc aliquod imprtibile nunc solum existens. 
      <lb ed="#C" n="62"/>sed thriss praesens. vel sic. nichil habemus de tpore nisi cuius 
      <lb ed="#C" n="63"/>partes copulantur adinuicem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e445">
      ¶ am arguitur probando quod 
      <lb ed="#C" n="64"/>thpriss non est primum mobile vel aliud mobile 
      mensurati<lb ed="#C" n="65" break="no"/>uum opationum nostrarx. et hoc sic. illo dato sequuntur 
      <lb ed="#C" n="66"/>he conclusiones absone: annus est mensis: dies qst mensis: 
      di<lb ed="#C" n="67" break="no"/>es veneris erit pascha: quaedragesima erit pascha. in 
      <lb ed="#C" n="68"/>quidragesima. licebit sano comedere carnes: etiam 
      ci<lb ed="#C" n="69" break="no"/>tra necessitatem. Qud sequantur he conclusiones patet sic. vel 
      <lb ed="#C" n="70"/>aliquid (nunc in primo die marcii) est annus vel nihil. non 
      <lb ed="#C" n="71"/>secundum: vt patet per omnes loquentes si aliquid est annus: et non 
      <lb ed="#C" n="72"/>potes dare nisi celum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e468">
      ¶ Dices: annus est terminus 
      <lb ed="#C" n="73"/>connotatiuus: pro celo supponit connotando quod 
      <lb ed="#C" n="74"/>sol tercenties sexagies terram circuit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e475">
      ¶ Contra. 
      <lb ed="#C" n="75"/>licet hec connotat: quero a te vel celum nunc est an 
      <lb ed="#C" n="76"/>nus. et si sic: hoc celum est dies: ergo dies est 
      an<lb ed="#C" n="77" break="no"/>nus. alia patet: dies veneris erit dies dominicus. 
      <lb ed="#C" n="78"/>hoc erit dies dominicus: demonstrando celum: hoc est 
      <lb ed="#C" n="79"/>vel erit dies veneris. ergo dies veneris erit dies 
      <lb ed="#C" n="80"/>dominicus. eodem modo probatur quod quidragesima erit pascha / 
      <lb ed="#C" n="81"/>et quod in quadragesima liceat sano citra 
      necessita<lb ed="#C" n="82" break="no"/>tem comedere sclenter carnes. patet. in hoc celo 
      li<lb ed="#C" n="83" break="no"/>cet comedere carnes. hoc celum est vel erit quadra 
      <lb ed="#C" n="84"/>gesima. igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e499">
      ¶ Respondetur: possumus obuiare 
      <lb ed="#C" n="85"/>aliquo mo istis conclusionibus: cum verbo de 
      presen<lb ed="#C" n="86" break="no"/>ti potissimum: dicendo celum non est annus: nisi cum 
      <lb ed="#C" n="87"/>eot reuolutionibus. modo celum cum tot 
      reuolu<lb ed="#C" n="88" break="no"/>tionibus non est dies. sed si vtamur tpore presenti 
      <lb ed="#C" n="89"/>pro toto anno solari: tenendo quod quilibet dies est 
      <lb ed="#C" n="90"/>presens: hoc celum est dies: ergo dies est annus. 
      pro<lb ed="#C" n="91" break="no"/>pterea concedo has conclusiones. dies est annus 
      <lb ed="#C" n="92"/>de virtute sermonis: non autem intelligendo sicut 
      <lb ed="#C" n="93"/>homines intelligunt. celum toties reuolutum ab 
      <lb ed="#C" n="94"/>oriente ad occidentom vocant annum: vel quando 
      inte<lb ed="#C" n="95" break="no"/>ger motus proprius solis est completus. concedo 
      <lb ed="#C" n="96"/>eodem modo quod dies veneris erit dies dominicus. sed 
      <lb ed="#C" n="97"/>nunquam dies veneris est dies dominicus nec dies est 
      nox<lb ed="#C" n="98" break="no"/>numo simul sunt dies et nox: saltem in eodem orizonte 
      <lb ed="#C" n="99"/>propter connotationes repugnantes. he conclusiones 
      <lb ed="#C" n="100"/>sunt pro alia positione quod tempus est motus 
      loca<lb ed="#C" n="101" break="no"/>lis distinctus a mobili. hoc tenendo: nullo modo 
      <lb ed="#C" n="102"/>habes has conclusiones. dies naturalis est motus 
      <lb ed="#C" n="103"/>solis istius diei qui est pars motus totius anni. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e543">
               <lb ed="#C" n="104"/>¶ Dubitatur an cuiterna quemadmodum sunt angeli 
      men<lb ed="#C" n="105" break="no"/>surentur euo vel tpore: et an euum distinguitur ab 
      eui<lb ed="#C" n="106" break="no"/>terno. hic longa est ambages inter doctorem 
      sera<lb ed="#C" n="107" break="no"/>phicum et dominm gandensem: et certe parum vtilis. 
      Di<lb ed="#C" n="108" break="no"/>cam sicut sentio breuiter. Triplex est genus 
      enti<lb ed="#C" n="109" break="no"/>um. quoddam est necessarium et immutabile: et talis 
      en<lb ed="#C" n="110" break="no"/>tis duratio dicitur eternitas. Dicitur eternum 
      qua<lb ed="#C" n="111" break="no"/>si extra terminum essendi: quemadmodum est solus deus. 
      <lb ed="#C" n="112"/>Secundum genus entium est corruptibile: et de facto 
      cor<lb ed="#C" n="113" break="no"/>ruptione subicitur. talia tpore mensurantur de 
      qui<lb ed="#C" n="114" break="no"/>bus loquitur arissoteles. siti. Phisicorum. Tertium 
      <lb ed="#C" n="115"/>genus est entium variabile de se corruptibile et an 
      <lb ed="#C" n="116"/>nichilabile: sed non corrumpitur: vt angelus vel 
      <lb ed="#C" n="117"/>anima. illa sunt euiterna: quorum mensura est euum. Un 
      <lb ed="#C" n="118"/>de Augustinus lib. lxxxiti. qu. qui. lxxii. vbi dicit: tantum 
      di<lb ed="#C" n="119" break="no"/>stat inter euum et tempus quod euum est stabile: tempus 
      <lb ed="#C" n="120"/>autem mutabile. propterea nulla successio est in euo
      <pb ed="#V" n="33-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>cui quadrat beatus ionysius de diuis nomimbus. c. x 
      in<lb ed="#C" n="2" break="no"/>quiens. Propetas cui est totum secundum totum metiri non secundum 
      <lb ed="#C" n="3"/>partem et partem successiue. et. c. v. oest / quod eust dicitur quieta et 
      <lb ed="#C" n="4"/>tota simul vita. et plato in thimeo pax ane medium 
      <lb ed="#C" n="5"/>totius ot quod eui mansio parpetua est: et quod fuisse et 
      fore<lb ed="#C" n="6" break="no"/>tporis geniture sunt propria et non eui.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d18441-d1e600">
      ¶ Ad aliud vbi 
      du<lb ed="#C" n="7" break="no"/>bitatur an euum distinguebatur ab euiterno: puta euum 
      age<lb ed="#C" n="8" break="no"/>li vel anime btem ab anima vel angelo. or quod non. cuius ratio est si 
      <lb ed="#C" n="9"/>illud euum esset acceces euiterno inherens: sequeretur primo quod an 
      <lb ed="#C" n="10"/>gelus duraret accte: et accemces esset ratio ourationis 
      age<lb ed="#C" n="11" break="no"/>lice. Secundo: illud acccues quod ponsis enuum durat quandiu 
      du<lb ed="#C" n="12" break="no"/>rat angelus. vel durat seipso: vel alio euo superaddito. 
      <lb ed="#C" n="13"/>si secundum: erit processus in infinitum in euo si primum: pari 
      ratione<lb ed="#C" n="14" break="no"/>dicere potes quod angelus est suum euum. Tertio. omni tali 
      ac<lb ed="#C" n="15" break="no"/>cidente secluso agelus ouraret. ergo duratio angeli non est 
      <lb ed="#C" n="16"/>accues distinctum ei inherens sicut multi imaginantur: cum 
      <lb ed="#C" n="17"/>non est ponenda pluralitas sine necessitate. non pono 
      <lb ed="#C" n="18"/>euum distictum ab essentia angeli. et licet quis potest cauillari 
      <lb ed="#C" n="19"/>cum ratioibus quas facio probado quod pstcet equalite applica 
      <lb ed="#C" n="20"/>ri ad christes: sic arguendo. vel tpriss mensuratur tpore et ceta: 
      <lb ed="#C" n="21"/>et ita currendo per alias rationes. hoc non sufficit. constans 
      <lb ed="#C" n="22"/>est phsulorum opinio de tpore: de hac distictione eui nulla 
      <lb ed="#C" n="23"/>mentio: nec haberi doae. Dico ergo quod euum et angelus 
      sup<lb ed="#C" n="24" break="no"/>ponunt pro eodem. sed euum est terminus conotatiuus pro euitur 
      <lb ed="#C" n="25"/>non de matiali sigto supponens: connotando quod non 
      <lb ed="#C" n="26"/>variabitur: et quod est variabile de se. ex illo sequitur. tot sunt 
      <lb ed="#C" n="27"/>eua quot sunt euiterna: et alit multiplicare res et non 
      <lb ed="#C" n="28"/>mina est vanum. nec hoc vocabulo euum vsus fuisse 
      <lb ed="#C" n="29"/>nisi quia est in ore omnium nostrorum antiquorum.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>