<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="120-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d71992"><!-- l2d28q1 -->
            <head xml:id="jb2v19-d71992-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jb2v19-d71992-Hd1e103" type="question-title">De facultate liberi arbitrii: an requiratur gratia Dei praeveniens</head>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e106">
               <lb ed="#C" n="72"/>IN hac distinctione 28. 
      ma<lb ed="#C" n="73" break="no"/>ster loquitur de facultate liberi 
      <lb ed="#C" n="74"/>arbitrii. tria inquirere propono 
      <lb ed="#C" n="75"/>primo tangendo / an requiratur gratia 
      <lb ed="#C" n="76"/>dei praeueniens: hoc est auxilium 
      <lb ed="#C" n="77"/>dei specieale ad hoc quod homo actum 
      <lb ed="#C" n="78"/>moraliter bonum eliciat 2. 
      an<lb ed="#C" n="79" break="no"/>homo potest implere praecepta dei vel 
      <lb ed="#C" n="80"/>hominum absque charitate infusa 3 an homo potest 
      diu<lb ed="#C" n="81" break="no"/>viuere secudum legem communem sine peccato aliquo. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e130">
               <lb ed="#C" n="82"/>¶ Quo ad primum magister errorem pelagii 
      mo<lb ed="#C" n="83" break="no"/>nachi recitat. quem augus in plerisque epliens recitat 
      <lb ed="#C" n="84"/>et signanter in epla. 10o. et epistola. 85. dicebat ei 
      <lb ed="#C" n="85"/>pelagius quod homo potest implere mandata dei sine 
      <lb ed="#C" n="86"/>gratia. et cum ei a suis fratribus obiiceretur: qu 
      <lb ed="#C" n="87"/>re ergo homin confertur gratia: dicebat vt facilius mereri 
      <lb ed="#C" n="88"/>possit. dicit insuper. gratia datur secundum merita nostra: 
      <lb ed="#C" n="89"/>et ex consequenti non conducut aliorum preces et quod paruuli non 
      <lb ed="#C" n="90"/>nascuntur in peccato originali. nihil est peccatum msi a qu 
      <lb ed="#C" n="91"/>homo cauere potest: vt ex dictis Aug. viri famatissimi 
      <lb ed="#C" n="92"/>sui contemporanei deducebat nimis libero arbitrio 
      <lb ed="#C" n="93"/>et minus gratiae dei / pelagius attribuebat vt augus et 
      <lb ed="#C" n="94"/>vritas dicit. et non modo fuit hic error circa liberta 
      <lb ed="#C" n="95"/>tem arbitrii: sed varii extant modi dicendi inter 
      fi<lb ed="#C" n="96" break="no"/>deles.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e165">
      ¶ Duo sunt modi communes. vnus est modus cum 
      <lb ed="#C" n="97"/>scriptura multum conueniens: quem augus / complectitur 
      <lb ed="#C" n="98"/>et magister in lratia subscribitet multi alii posteriores 
      <lb ed="#C" n="99"/>scriptores: vt grego. qui hunc modum in suis vespiis 
      te<lb ed="#C" n="100" break="no"/>nuit et putat sanctum tho. idem tenere: prima 
      secuu<lb ed="#C" n="101" break="no"/>de. q. 1os. sic videtur tenere in articulis illius 
      questio<lb ed="#C" n="102" break="no"/>nis: et signanter in sexto. ita putat thomistarum 
      lon<lb ed="#C" n="103" break="no"/>ge primus ioannes capriolus. doctor seraphicus non 
      lon<lb ed="#C" n="104" break="no"/>ge ab hoc distat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e186">
      ¶ Modus est iste quod nullus potest 
      be<lb ed="#C" n="105" break="no"/>ne moraliter agere sine auxilio dei specieali: nec 
      re<lb ed="#C" n="106" break="no"/>cte iudicare de omnibus circustatiis requisitis ad 
      bene<lb ed="#C" n="107" break="no"/>agendum. secus est de actu bono ex genere vel de 
      actu<lb ed="#C" n="108" break="no"/>indifferenti si ponatur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e197">
      ¶ Alius es modus 
      totali<lb ed="#C" n="109" break="no"/>oppositus qui videtur huanior: quod quiiet ben potest. 
      mo<lb ed="#C" n="110" break="no"/>agere et recte iudicate compiere de agendis cum 
      au<lb ed="#C" n="111" break="no"/>xilio solo dei generali. hic modus plus saluat 
      vo<lb ed="#C" n="112" break="no"/>luntatis libertatem: et propicius apparet. et multum nisi 
      <lb ed="#C" n="113"/>hunc insequerer / si non viderem scriptuam sacramenta et sanctos 
      <lb ed="#C" n="114"/>multum inclinantes in oppositum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e213">
      ¶ Tertia potest dari 
      <lb ed="#C" n="115"/>via media: scilicet quod aliquos deus speciealiter euo 
      <lb ed="#C" n="116"/>recte credendum et ad bene opandum et int illos aliquis 
      <lb ed="#C" n="117"/>magis: aliquos vero minus. auxilium dei tamen est 
      pa<lb ed="#C" n="118" break="no"/>tum omnibus volentibus bene vti naturalibus: ita quod non 
      <lb ed="#C" n="119"/>requiritur auxilium specieale ad bene agendum vel ad 
      re<lb ed="#C" n="120" break="no"/>cte iudicandum
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e229">
      ¶ Quarta via auxilium generale dei
      <pb ed="#V" n="121-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>sufficit ad recte iudicandum in his que in lumine 
      <lb ed="#C" n="2"/>naturali haberi possunt: et ad conformiter 
      ope<lb ed="#C" n="3" break="no"/>randum. in his que sciri non possunt in lumne 
      na<lb ed="#C" n="4" break="no"/>turali: quemadmodum de multis credibilibus: ad 
      <lb ed="#C" n="5"/>credendum requiritur auxilium dei speciale: et ad 
      <lb ed="#C" n="6"/>conformiter operandum in his. et vie he non 
      lon<lb ed="#C" n="7" break="no"/>ge dependent ex illo probleumate de causa 
      pre<lb ed="#C" n="8" break="no"/>destinationis et reprobationis: et est persimilis 
      <lb ed="#C" n="9"/>difficultas. Una via tenet tam predestinationis 
      <lb ed="#C" n="10"/>quam reprobationis potest dari alia causa quo 
      volun<lb ed="#C" n="11" break="no"/>tas diuina. Secunda via contraria illi / nec 
      pre<lb ed="#C" n="12" break="no"/>destinationis nec reprobationis est dare aliam 
      <lb ed="#C" n="13"/>causam a voluntate diuina. Tertia via. predest 
      <lb ed="#C" n="14"/>natorum omnium nulla datur causa nisi voluntas 
      <lb ed="#C" n="15"/>diuina: secus est de reprobis. Quarta via. 
      Ali<lb ed="#C" n="16" break="no"/>quorum predestinatorum nulla causa datur 
      pre<lb ed="#C" n="17" break="no"/>destinationis. sed sola voluntas diuina hos 
      pre<lb ed="#C" n="18" break="no"/>destinans: et non illos: est causa: tamen 
      predesti<lb ed="#C" n="19" break="no"/>natorum omnium datur causa predestinationis. 
      <lb ed="#C" n="20"/>Hec questio non est de lana caprina. propterea 
      de<lb ed="#C" n="21" break="no"/>cet eam cum quadam mediocri prolixitate 
      tra<lb ed="#C" n="22" break="no"/>ctare / cauendo ne homo sit nimis 
      profususrtedi<lb ed="#C" n="23" break="no"/>um dans lectori. et ne nimis sit succinctus: ne 
      ma<lb ed="#C" n="24" break="no"/>terie difficultas non aperiatur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e288">
      ¶ Secundum tempus 
      <lb ed="#C" n="25"/>ergo oblatum / aliquid super hac materia dicam. 
      <lb ed="#C" n="26"/>Unum pedem scllicet dexterum ponendo super 
      <lb ed="#C" n="27"/>scripturam et conciliorum determinationes: alium 
      <lb ed="#C" n="28"/>super modum qui videtur hominibus humanior 
      <lb ed="#C" n="29"/>vt videbitur in solutione i6 argumenti: in qua ex 
      <lb ed="#C" n="30"/>p planabo quid dicere velim. hactenus michi 
      pla<lb ed="#C" n="31" break="no"/>cet quod deus non gratis reprobat sed gratis 
      pre<lb ed="#C" n="32" break="no"/>destinat. propterea conabor et scripturam et 
      con<lb ed="#C" n="33" break="no"/>cilia tenere illesa. et sic modu ponere quod nulli erit 
      <lb ed="#C" n="34"/>desperatio.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e312">
      ¶ Ponam aliquas conclusiones: qua 
      <lb ed="#C" n="35"/>rum prima est. nemo potest recte credere nusi 
      ipe<lb ed="#C" n="36" break="no"/>cialiter a deo vocatus. patet hec conclusio 
      Ioan<lb ed="#C" n="37" break="no"/>nis sexto: cum christus dixisset egossum panis 
      vi<lb ed="#C" n="38" break="no"/>uus qui de celo descendi: et super hoc 
      murmura<lb ed="#C" n="39" break="no"/>runt iudei: quibus dixit christus: nolite 
      murmu<lb ed="#C" n="40" break="no"/>rare: inuite nemon potest venire ad me nisi pater 
      <lb ed="#C" n="41"/>qui misit me traterit eu: vbi glosa inter lil iearis: 
      <lb ed="#C" n="42"/>credere in me nisi gratia eum preueniet. non es 
      <lb ed="#C" n="43"/>sermo de grat sa gratum faciente: sed de 
      speciali<lb ed="#C" n="44" break="no"/>dei auxilio: quod gratis datur. et per consequens 
      po<lb ed="#C" n="45" break="no"/>test vocari gratia gratis data. et sequ: tur. Omnis 
      <lb ed="#C" n="46"/>qui audiuit a patre et didicit: venit ad me. Ubi 
      glo<lb ed="#C" n="47" break="no"/>sa inte linearis in versiculo / audiuit a patre 
      di<lb ed="#C" n="48" break="no"/>cit: quod est trahi a pat re. Et cum christus 
      expone<lb ed="#C" n="49" break="no"/>ret hunc panem de corpore suo coram multis: vi 
      <lb ed="#C" n="50"/>sus est sermo christi durus: ita quod multi reliquerunt 
      <lb ed="#C" n="51"/>eum. Christus hoc videns repetiit verbum suum 
      <lb ed="#C" n="52"/>ante prolatum / inquiens: propterea dixi vobis: 
      <lb ed="#C" n="53"/>quia nemo potest venire ad me nisi fuerit ei 
      da<lb ed="#C" n="54" break="no"/>tum a patre meo. Ubi glosa marginalis sic inquit. 
      <lb ed="#C" n="55"/>causam quare quidam non credut subdit: quia non 
      <lb ed="#C" n="56"/>est a deo datum fides enim non est hominibus a se: 
      <lb ed="#C" n="57"/>quasi propria: sed a deo gratia. quasi similis est 
      <lb ed="#C" n="58"/>auctoritas christi Ioannis. 15. Sine me nichil 
      po<lb ed="#C" n="59" break="no"/>testis facere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e370">
      ¶ Insuper: August. de 
      predestina<lb ed="#C" n="60" break="no"/>tione sanctorum ad Prosperum et hylarium: non
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>longe a principio contra pel agianos reprehendit 
      <lb ed="#C" n="62"/>opinionem que ponit primam fidem esse ab 
      ho<lb ed="#C" n="63" break="no"/>mine et secundam a deo. hoc sic reprobat 
      augusti<lb ed="#C" n="64" break="no"/>nus inquiens talis primam partem sibi tollit. 
      sequen<lb ed="#C" n="65" break="no"/>tem autem dat deo. et quod in eo deeit esse amborum 
      <lb ed="#C" n="66"/>priorem se facit posteriorem deum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e390">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#C" n="67"/>conclusio nemo potest elicere actum moraliter 
      <lb ed="#C" n="68"/>bonum sine dei speciali auxilio. Probatar. nemo 
      <lb ed="#C" n="69"/>potest habere actum continentie sine de 
      specia<lb ed="#C" n="70" break="no"/>li auxilio. ergo neque aliud bonum opus. tenet 
      con<lb ed="#C" n="71" break="no"/>sequentia. eadem est ratio de vno bono et alio. 
      <lb ed="#C" n="72"/>antecedens patet per illud quod s ribitur 
      sapien<lb ed="#C" n="73" break="no"/>tie. 8. non possum esse continens nisi deus deu. ii. 
      <lb ed="#C" n="74"/>valet dicere nisi deus concurrat cum in iuentia 
      <lb ed="#C" n="75"/>sua generali. quia sicut nemo pon: est habere a. tum 
      <lb ed="#C" n="76"/>incontinentie.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e414">
      ¶ Secundo probatur eadem 
      con<lb ed="#C" n="77" break="no"/>clusio per illud Romanorum. 8. non est volentis 
      <lb ed="#C" n="78"/>neque currentis sed dei miserentis. et plalmista. 
      Do<lb ed="#C" n="79" break="no"/>minus regit me: et Dominus illuminatio mea. et imlerum 
      <lb ed="#C" n="80"/>apostolus per illud quod scribitur ad Philip. 2. 
      <lb ed="#C" n="81"/>c. Deus operatur in nobis velle et perficere pro bona 
      <lb ed="#C" n="82"/>voluntate: vbi glosa marginalis sic dicit per 
      pro<lb ed="#C" n="83" break="no"/>prium enim arbitrium nsi gratia dei ipsum adiuurm 
      <lb ed="#C" n="84"/>tur. nec impsa voluntas bona in homine ess potest 
      <lb ed="#C" n="85"/>illic voluntas pro voluntatis actu capitur. et 
      pri<lb ed="#C" n="86" break="no"/>me a Corinthi. 4. Quid habes quod non 
      accepi<lb ed="#C" n="87" break="no"/>sti: si autem accepisti: curgloriaris quasi non 
      acce<lb ed="#C" n="88" break="no"/>peris.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e443">
      ¶ Probatur hec conclusio auctoritatibus 
      <lb ed="#C" n="89"/>sanctorum. Unde Augusti. in de predest. sancto 
      <lb ed="#C" n="90"/>rum ad istud propositum introducit Ciprianum 
      <lb ed="#C" n="91"/>martyrem. et ex propria sententia ipse Auguiti. 
      <lb ed="#C" n="92"/>de verbis apostoli sermone. 2. confitere inquit a 
      <lb ed="#C" n="93"/>deo te habere qucquid habes boni: a te quicquid 
      <lb ed="#C" n="94"/>mali. et de verbis apostoli serinone i1 2. prorsus 
      si<lb ed="#C" n="95" break="no"/>adiutorimm dei defuerit nichil boni agere 
      poten<lb ed="#C" n="96" break="no"/>ris. agis quidem illo non adiuuante libera 
      volun<lb ed="#C" n="97" break="no"/>tate. sed male. adhuc idonea est voluntas tua quae 
      <lb ed="#C" n="98"/>vocatur leo: et male agendo fit dampenabilis. cum 
      <lb ed="#C" n="99"/>dico tibi sine adiutorio dei nichil agis nichil 
      bo<lb ed="#C" n="100" break="no"/>ni dico. nam ad male agendum habes sine 
      adiu<lb ed="#C" n="101" break="no"/>torio dei liberam voluntatem. similem sententiam 
      <lb ed="#C" n="102"/>ponit in de correc. et gratia. c. 17. sic inquiens. 
      <lb ed="#C" n="103"/>bcrum arbitrium ad malum sufficit: ad bonum au¬  . 
      <lb ed="#C" n="104"/>tem parum est nisi adiuuetur ab omnipotenti bo¬ 
      2<lb ed="#C" n="105" break="no"/>no. et in epistola ad ylarium siracusanum: valet 
      <lb ed="#C" n="106"/>itaque liberum arbitrium ad bona opera si diuini 
      <lb ed="#C" n="107"/>tus adiuuetur: desertum vero diuino adiutorio 
      <lb ed="#C" n="108"/>qualibet scientia legis excellat nullo modo 
      habe<lb ed="#C" n="109" break="no"/>bit iusticie soliditatem. sed inflationem impie 
      super<lb ed="#C" n="110" break="no"/>bie et exitiosum tumorem. et Aug. in epla ad 
      Pauli<lb ed="#C" n="111" break="no"/>num volanum eprisum ait. si quaerere homo voluerit ante 
      <lb ed="#C" n="112"/>gratiam quid meruerit vt accipeiat eam: mala sua 
      <lb ed="#C" n="113"/>poterit homo inuenire: non pona. ergo homo 
      <lb ed="#C" n="114"/>non potest habere actu meritorium nisi pearuentus motioe 
      <lb ed="#C" n="115"/>spitussancti. cui consonat apis ad Romanos. xi. 
      di<lb ed="#C" n="116" break="no"/>cens. quis prior dedit illi et rettibuetur ei. hoc ex 
      <lb ed="#C" n="117"/>ponens aug. sermone decimo de verhis apti dicit. 
      <lb ed="#C" n="118"/>quis por dedit illi et retribuetur ei: quis prior de 
      <lb ed="#C" n="119"/>dit cum totum gratis accepit. quis prior dedit il
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e513">
      ¶ 75 x6 5 I 
      <lb ed="#C" n="120"/>li et retribuetur ei. si dominus retribuere per
      <pb ed="#V" n="121-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>nichil nisi penam debitam retribuisset. quis 
      pri<lb ed="#C" n="2" break="no"/>or dedit illi: quis preuenit gratiam que gratis 
      <lb ed="#C" n="3"/>datur. si aliquid meritorium anteuenit gratiam: iam 
      <lb ed="#C" n="4"/>non gratis datur: sed ex debito redditur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e531">
      ¶ Prete 
      <lb ed="#C" n="5"/>rea: neno potest temptationem vincere et malum euitare 
      <lb ed="#C" n="6"/>nisi gratia speciali dei adiutus ergo conclusio vera. 
      <lb ed="#C" n="7"/>antecedens patet. docemur a christo in talibus orare ne nos 
      <lb ed="#C" n="8"/>inducas in temptationem: sed libera nos a malo. et 
      <lb ed="#C" n="9"/>iterum: actiones nostras quaesumus domine aspirando 
      pueni<lb ed="#C" n="10" break="no"/>et alibi. gratia tua domine semper nos praeueniat. sed si 
      ta<lb ed="#C" n="11" break="no"/>lia sint in nostra ptante frustra pro eis oramus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e550">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#C" n="12"/>dicis / consequentia non valet. pro amico moebo laborante 
      <lb ed="#C" n="13"/>cuius vitam speramus rogamus quatenus deus eum 
      <lb ed="#C" n="14"/>praeseruet.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e559">
      ¶ Contra. si certum tibi esset quod viueret non 
      <lb ed="#C" n="15"/>orares. et augus / stat in hac consequentia contra pelagium. in de 
      <lb ed="#C" n="16"/>natura et gratia. c. 18. dicens. quid stultius quam ora 
      <lb ed="#C" n="17"/>re vt facias quod in ptante habenas. et in epistola ad vi 
      <lb ed="#C" n="18"/>talem hereticum. prorsus inquit nos oramus deum: sed 
      <lb ed="#C" n="19"/>orare nos fingimus: si nosipsos: non illum: 
      credi<lb ed="#C" n="20" break="no"/>mus facere quod oramus. prorsus non deo gratias 
      <lb ed="#C" n="21"/>agimus sed nos agere fingimus. et 
      expressissima<lb ed="#C" n="22" break="no"/>est augustini auctoritas in de praedesti. sctorum circa 
      prin<lb ed="#C" n="23" break="no"/>cipium: in qua dicit. nemo sibi sufficit ad 
      incipien<lb ed="#C" n="24" break="no"/>dum vel perficiendum quodcumque opus bonum: sed 
      in<lb ed="#C" n="25" break="no"/>omni opere bono et incipiendo et perficiendo 
      fuffi<lb ed="#C" n="26" break="no"/>cientia nostra ex deo est. hoc 13 de trinitate c. 1 5. 
      <lb ed="#C" n="27"/>tenet: sic inquiens: ad bonum anime prior est voluntas 
      <lb ed="#C" n="28"/>creatoris eius: siue vt ea faceret quae nulla erat: siue 
      <lb ed="#C" n="29"/>vt reficiat quia lapsa peierat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e594">
      ¶ Insuper dicit de 
      gra<lb ed="#C" n="30" break="no"/>tia et libero arbitrio nisi ipsa conuersio hominis ad deum 
      <lb ed="#C" n="31"/>esset ex deo non dicitretur / deus virtutum conuerte nos. de 
      <lb ed="#C" n="32"/>us salutaris noster: et deus tu conuersus 
      viuifica<lb ed="#C" n="33" break="no"/>bis nos. et Augus ex concilio carthaginensi et 
      mile<lb ed="#C" n="34" break="no"/>nitano cum scripturis multum se muniuit. vide in 
      epi<lb ed="#C" n="35" break="no"/>stola ad paulinum volanum eprisum: vbi augu. sic inquit 
      <lb ed="#C" n="36"/>consequens sit vt quicumque sequitur illius eprisalis iudicit 
      <lb ed="#C" n="37"/>auctoritatem et ipsius pelagii confessionem: hoc tenere 
      <lb ed="#C" n="38"/>debeat quod semper tenuit ecclesia catholica. et 
      <lb ed="#C" n="39"/>paulo post ad propositum hec numerat vt fateatur quando 
      <lb ed="#C" n="40"/>contra temptationes concupiscentias illicitas 
      dimica<lb ed="#C" n="41" break="no"/>mus: quamuis et illic habeamus propriam voluntatem. non 
      <lb ed="#C" n="42"/>tamen ex illa: sed ex adiutorio dei nostram paruenire victo 
      <lb ed="#C" n="43"/>riam. et mox loquens in sua et ceterorum persona dicit. 
      si<lb ed="#C" n="44" break="no"/>ne gratia nos dicimus ad non peccadum nihil 
      vale<lb ed="#C" n="45" break="no"/>re libertatis arbitrium simile habetur in epola 
      aure<lb ed="#C" n="46" break="no"/>lii carthaginensis eprisi quam destinauit ad 
      comprouincia<lb ed="#C" n="47" break="no"/>les eprsos de dampnatione pelagii et celestii. 
      vide<lb ed="#C" n="48" break="no"/>as multa istorum originaliter ex libro conciliorum 
      <lb ed="#C" n="49"/>ecclesie per isodorum recollectorum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e640">
      ¶ Et cum augus. in 
      <lb ed="#C" n="50"/>famaretur ab hostibus: cum diceret liberum arbitrium 
      so<lb ed="#C" n="51" break="no"/>lum posse in malum / nisi prius erigeretur a deo: et in 
      <lb ed="#C" n="52"/>ferretur quod idem esset in demonibus: respondit non 
      <lb ed="#C" n="53"/>esse idem: quia deus auxilium speciale dat 
      homi<lb ed="#C" n="54" break="no"/>x nibus in via: demonibus autem nulla seruata est 
      <lb ed="#C" n="55"/>conuersio.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e656">
      ¶ oc etiam patet per Iheronimum 
      <lb ed="#C" n="56"/>in expositione catholice fidei ad damasu papam 
      <lb ed="#C" n="57"/>sic ait: liberum sic confitemur arbitrium vt dicamus 
      <lb ed="#C" n="58"/>nos semper dei indigere auxilio. et in epistola ad 
      <lb ed="#C" n="59"/>thesorophotem anitm. vnde audes lingua proferre 
      te<lb ed="#C" n="60" break="no"/>merar itumquaem suo regi arbitrio. st suo re. da vel volenda: prtinere ad nostam salutem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e669">
      ¶ Quarta
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>gitur arbitrio: vbi est auxilium dei. et si christo 
      re<lb ed="#C" n="62" break="no"/>ctore non indiget: quomodo scribit 
      Iheremi<lb ed="#C" n="63" break="no"/>non est in homine via eius: et a domno gressus hominis 
      diri<lb ed="#C" n="64" break="no"/>guntur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e683">
      ¶ Ceterum nos ab eo differimus brutis 
      <lb ed="#C" n="65"/>animalibus quod liberi arbitrii conditi sumus. Sed ipsum 
      <lb ed="#C" n="66"/>liberum arbitrium vt diximus dei nititur auxilio 
      <lb ed="#C" n="67"/>illiusque per singula ope indiget. hoc facit in 
      dia<lb ed="#C" n="68" break="no"/>logo suo contra pelagium.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e694">
      ¶ Et beatus 
      am<lb ed="#C" n="69" break="no"/>brosius libro quinto super lucam de fietu 
      petri<lb ed="#C" n="70" break="no"/>inquit. bis negauit petrus et non fleuit. post 
      <lb ed="#C" n="71"/>tertia negationem respexit eum dominus et fleuit. non est 
      <lb ed="#C" n="72"/>sermo de corporalibus oculis quibus eum dominus respere 
      <lb ed="#C" n="73"/>rat. et Grego. 22. moralium super illud Iob. 3 I. 
      Si<lb ed="#C" n="74" break="no"/>osculatussum manum meam ore meo: sic ait. Secunda 
      <lb ed="#C" n="75"/>viri sciunt se non virtute propria sed preueniente 
      <lb ed="#C" n="76"/>superna gratia ad meliora vota vel opera 
      com<lb ed="#C" n="77" break="no"/>mutatos. et quicquid sibi mali inesse cognoscunt 
      <lb ed="#C" n="78"/>de mortali propagine sentiunt meritum. quicquid 
      <lb ed="#C" n="79"/>vero boni in se inspiciunt: immortalis gratie 
      co<lb ed="#C" n="80" break="no"/>gnoscunt donum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e723">
      ¶ Preterea: cum Cassianus 
      <lb ed="#C" n="81"/>colla. 13 c. 12. dixisset: cauendum nobis est ne 
      ita<lb ed="#C" n="82" break="no"/>ad deum omnia sanctorum merita referamus / 
      <lb ed="#C" n="83"/>vt nichil nisi id quod malum atque peruersum est 
      <lb ed="#C" n="84"/>humane ascribimus nature. Contra illud sanctus 
      <lb ed="#C" n="85"/>prosper cuius scripta Gelasius approbat edidit 
      <lb ed="#C" n="86"/>librum intitulatum pro predicatoribus gratie. hoc 
      <lb ed="#C" n="87"/>magister in littera insequitur / vt clarum est 
      intu<lb ed="#C" n="88" break="no"/>enti / hoc sctorum aucntibus muniens. idem tet distinctione 
      <lb ed="#C" n="89"/>25. c. penul. et distinctione 26 in I. capitulo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e745">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#C" n="90" break="no"/>tia conclusio. nemo sine ope dei speciali potest sufficienter 
      <lb ed="#C" n="91"/>cognoscere quid sit faciendum in his quae ad moralem 
      <lb ed="#C" n="92"/>vita spectant. probatur hec conclusio. nemo sine dei 
      ope<lb ed="#C" n="93" break="no"/>speciali potest habtre cogitationem de tali bono. ergo nec 
      <lb ed="#C" n="94"/>rectum iudicium habtre sine eodem auxilio consequentia est nota. er 
      <lb ed="#C" n="95"/>batur antecedens auente apliro 2. Corith. 3 non sumus 
      sufficien<lb ed="#C" n="96" break="no"/>tes cogitare aliquid a nobis quaesi ex nobis: sed 
      suffi<lb ed="#C" n="97" break="no"/>cientia nostra ex deo est: quoe aucte vtitur Aug. ad hoc 
      proposi<lb ed="#C" n="98" break="no"/>tum contra pelagium libro primo de gratia christi et peccato 
      origina<lb ed="#C" n="99" break="no"/>li. c. 25. et in ecclesiasticis dogmatibus. c. M0. bone 
      <lb ed="#C" n="100"/>cogitationes semper a deo sunt.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e771">
      ¶ Insuper. ecclia 
      <lb ed="#C" n="101"/>orat pro recta noticia: vt nota fac 
      mil<lb ed="#C" n="102" break="no"/>ambule. ergo liberum arbitrium et intellectus non 
      <lb ed="#C" n="103"/>bent ho in potestate sua cum influentia dei 
      geneal<lb ed="#C" n="104" break="no"/>consequentia tet vt supra in conclusione pracedenti.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e782">
      ¶ Probat ea 
      <lb ed="#C" n="105"/>dem conclusio auente Aug. in eposolia ad sixtum pbiterum sic 
      di<lb ed="#C" n="106" break="no"/>cent. nemo recte sapit: intelligit recte: consilio: ac 
      for<lb ed="#C" n="107" break="no"/>titudine pualet: nemo scieter pius est vel pie sciens: no 
      <lb ed="#C" n="108"/>motimore casto deu timet nisi accipet sprtum sapiem 
      <lb ed="#C" n="109"/>tie et intellectus: consilii et fortitudis: scie et pietatis et 
      <lb ed="#C" n="110"/>timoris dei. nec quia tot sunt spiritus: sed omnia hec 
      ope<lb ed="#C" n="111" break="no"/>ratur vnus atque idem spitritus diuidens propria 
      vni<lb ed="#C" n="112" break="no"/>cuique prout vult. quia spitritus vbi vult spirat. b 
      <lb ed="#C" n="113"/>tenet Hugo de scto Uictore libro I de sacra. parte 
      <lb ed="#C" n="114"/>c. 25. inquies. anima rationalis corpori humano 
      in<lb ed="#C" n="115" break="no"/>fusa: nisi per gratiam adiuuet: neque cognitionem 
      veri<lb ed="#C" n="116" break="no"/>tatis percipere neque concupiscentie carnis sue 
      resiste<lb ed="#C" n="117" break="no"/>re potest. loquitur illic de cognitione vitatis ad salutem 
      parti<lb ed="#C" n="118" break="no"/>nentis. sicut explicuit parte. 6. c. 25. dicens. non dubium autem 
      <lb ed="#C" n="119"/>est cognitionem eorum quae agenda sunt vel vitanda: 
      nolen<lb ed="#C" n="120" break="no"/>itumquaem suo regi arbitrio. st suo re. da vel volenda: prtinere ad nostam salutem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e820">
      ¶ Quarta
      <pb ed="#V" n="122-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>conclusio. dato quod intellectus recte dictet quid agendum vel 
      <lb ed="#C" n="2"/>vitandum fuerit voluntas non potest conformare se 
      ta<lb ed="#C" n="3" break="no"/>li dictato / ie auxilio speciali. hec sequtur ex 
      secun<lb ed="#C" n="4" break="no"/>da. quia alias ad opus bonum non esset opus speciali auxilio 
      <lb ed="#C" n="5"/>cuius oppositum ex secunda conclusione patuit. et 
      <lb ed="#C" n="6"/>patet eadem ergo per articulum perisiensem. 12s. qui 
      opposi<lb ed="#C" n="7" break="no"/>tum dampnat et testatur fuisse errorem pelagii. 
      <lb ed="#C" n="8"/>vnde sic ait articulus. quod si recta ratio / et 
      volun<lb ed="#C" n="9" break="no"/>tas recta / error. quia contra glosam aug. superillud: 
      con<lb ed="#C" n="10" break="no"/>cupiuit anima mea desiderare.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e849">
      ¶ Insuper: 
      pela<lb ed="#C" n="11" break="no"/>gius posuit nos iuuari a deo ad credendum et 
      ope<lb ed="#C" n="12" break="no"/>Hl xrandum / ad hunc sensum: quod deus iuuat 
      possibili<lb ed="#C" n="13" break="no"/>tatem nature dando doctrina et noticiam de agendis 
      <lb ed="#C" n="14"/>sic recitat Augus li. i. de gratia dei et peccato origina 
      <lb ed="#C" n="15"/>li c. 7. hec erant verba pelagii. adiuuat enim nos de 
      <lb ed="#C" n="16"/>us per doctrina et reuelationem suam dum nostri cordis 
      ocu<lb ed="#C" n="17" break="no"/>los aperit dum nobis (ne presentibus 
      occupemur<lb ed="#C" n="18" break="no"/>futura demonstrat: dum diaboli pandit insidias: 
      du<lb ed="#C" n="19" break="no"/>nos multiformi et ineffabili dono gratiae celestis 
      <lb ed="#C" n="20"/>illuminat. quia tamen non ponebat bonum velle proueni 
      <lb ed="#C" n="21"/>re ex gratia dei: dixit esse heresim.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e875">
      ¶ Ex dictis 
      <lb ed="#C" n="22"/>infero propositiones aliquas correlarias: quarum 
      <lb ed="#C" n="23"/>prima est facilius homo potest elicere actum malu¬m 
      <lb ed="#C" n="24"/>quod bonum. probatio correlarii. cum solo auxilio dei 
      <lb ed="#C" n="25"/>generali potest homo elicere actum malum: et 
      <lb ed="#C" n="26"/>cum eodem non potest elicere actum bonum. igitur 
      secun<lb ed="#C" n="27" break="no"/>do apparenter sequitur. nemo meretur permanm 
      gra<lb ed="#C" n="28" break="no"/>tiam de congruo vel condigno. patet: deus semper 
      <lb ed="#C" n="29"/>erigit peccatorem ad detestanda peccata sua: ita quod 
      per<lb ed="#C" n="30" break="no"/>us natura mouet voluntatem ad hoc quod volutas 
      me<lb ed="#C" n="31" break="no"/>reatur. et sic gratia gratis datur. Dixi apparentr 
      sequi<lb ed="#C" n="32" break="no"/>tur non es necesse ex omnibus his quae dixi ita 
      dice<lb ed="#C" n="33" break="no"/>re: licet auxilium speciale praerequiratur ad actum 
      mo<lb ed="#C" n="34" break="no"/>raliter bonum: etiam libertas voluntatis: non semper 
      <lb ed="#C" n="35"/>necessitatur ab illa ope. voluntas ergo potest non 
      age<lb ed="#C" n="36" break="no"/>re. et si agat secundum inclinationem auxilii dati: iam 
      <lb ed="#C" n="37"/>actus est meritorius de congruo: iuxta dicta prius de 
      <lb ed="#C" n="38"/>merito de congruo et de condigno.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e914">
      ¶ Tertio 
      sequ<lb ed="#C" n="39" break="no"/>tur. nemo potest henre iudicium verum de aliquo agemn 
      <lb ed="#C" n="40"/>do vel cauendo sine ope dei speciali: bene autem 
      <lb ed="#C" n="41"/>4erroneum sine illa ope.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e923">
      ¶ Quarto sequitur ouare 
      <lb ed="#C" n="42"/>vnus credit et non alter: quia est a deo vocatus et bene vti 
      <lb ed="#C" n="43"/>tur naturalibus: non autem alter.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e930">
      ¶ Quito sequitur 
      <lb ed="#C" n="44"/>quod prius specialiter peccator vocatur a deo ad 
      praeei<lb ed="#C" n="45" break="no"/>tendum quam se praeparet per contritionem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e938">
      ¶ Contra dicta a 
      <lb ed="#C" n="46"/>guitur primo contra hoc vltimum correlarium. scri 
      <lb ed="#C" n="47"/>bitur. iohelis secundo. et zacharie primo. Conuertimint 
      <lb ed="#C" n="48"/>ad me in toto corde vtro et ego conuertar ad vos. ergo 
      <lb ed="#C" n="49"/>prius natura et etiam tempue: praesupposita tamen influentia dei 
      <lb ed="#C" n="50"/>generali: homo se ad deum conuertit: et postea deus eum 
      <lb ed="#C" n="51"/>iuuat conuertendo eum ad se.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e954">
      ¶ Respondetur. appara 
      <lb ed="#C" n="52"/>tus de penitem. di. prima c conuertimini quaerit in 
      prin<lb ed="#C" n="53" break="no"/>cipioglose / nunmquid standum eut huic ordini: vt 
      prima<lb ed="#C" n="54" break="no"/>sit nosta conuersio sequens dei. et dicitur quod non. quod patet 
      <lb ed="#C" n="55"/>de penitem. d. 4. c. dixit dominus. prius natura 
      <lb ed="#C" n="56"/>datur grata: hoc es auxilium speciale: quod apud anti 
      <lb ed="#C" n="57"/>quos communius vocat gta postea voluntas bene 
      <lb ed="#C" n="58"/>vtitur libertate sua. et fit pccatorum detestatio. secundum 
      <lb ed="#C" n="59"/>quod dicit augu de bono perseuerantie c. 45. 
      pcatorio<lb ed="#C" n="60" break="no"/>non surrextit quia deus hunc non erexit. et surge qui d
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>mis: et illluminabit te. christs ad ephesios quinto. et sic 
      <lb ed="#C" n="62"/>intelligatur illud Iacobi quarto. et tales auctoritates 
      <lb ed="#C" n="63"/>appropinquate deo et appropinquabit vobis. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e985">
               <lb ed="#C" n="64"/>¶ Secundo arguitur contra omnia per illud quod scribi 
      <lb ed="#C" n="65"/>tur Actuum decimo: in veritate comperi quia non est personarum 
      <lb ed="#C" n="66"/>acceptor deus. et ad romanos secundo. non enim est 
      perso<lb ed="#C" n="67" break="no"/>narum acceptio apud deum. et mathei 22. non es 
      ti<lb ed="#C" n="68" break="no"/>bi cure de aliquo. sed demonstratis duobus vel 
      tri<lb ed="#C" n="69" break="no"/>bus equalibus quantum est ex parte eorum: vnum 
      accipere<lb ed="#C" n="70" break="no"/>et non alium / est personas accipere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1003">
      ¶ Respondetur: consequentia 
      <lb ed="#C" n="71"/>est nulla. acceptio personarum (vt in 24. distincti. 
      <lb ed="#C" n="72"/>one. I. diximus) est personam persone iniuste praeferre: ca. 15 C 1 2. 
      <lb ed="#C" n="73"/>piendo iniuste contrarie semper capit in mala prtem. tunc 
      <lb ed="#C" n="74"/>aliquis accipit personas quando peccat contra regulam 
      su<lb ed="#C" n="75" break="no"/>perioris persona perferendo persone: hoc  facit aliquid 
      <lb ed="#C" n="76"/>vel omittit: et tenetur ad opositum. modo deus non 
      <lb ed="#C" n="77"/>habet regulam superiorem: sed est sua regula: et 
      <lb ed="#C" n="78"/>nulli obligatur. in actu liberalitatis dando aliquid 
      <lb ed="#C" n="79"/>vni et non alteri / non est acceptio personarum: 
      <lb ed="#C" n="80"/>vt de denario diurno mathei secundo. tolle quod 
      tu<lb ed="#C" n="81" break="no"/>um est et vade. non facio tibi iniuriam. sicut 
      epis<lb ed="#C" n="82" break="no"/>copus dat sorti beneficium sine acceptione 
      per<lb ed="#C" n="83" break="no"/>sonarum: relinquendo multos eque idoneos cum 
      <lb ed="#C" n="84"/>eo. si ergo deus hunc predestinat sine meritis vel 
      <lb ed="#C" n="85"/>euocat specialiter ad fidem et actus bonos: non 
      <lb ed="#C" n="86"/>facit aliis iniuriam. et si gratis reprobaret: 
      eti<lb ed="#C" n="87" break="no"/>am reprobis non facit iniuria. sed super illo membro alias 
      <lb ed="#C" n="88"/>loquemur. scriptura vult dicere deus non acceptat 
      <lb ed="#C" n="89"/>personas ex hac patria: puta non solum iudeos: sicut 
      <lb ed="#C" n="90"/>apli et multi alii pro tempore crediderunt. sed capit de 
      om<lb ed="#C" n="91" break="no"/>ni gente: hoc est grecos / barbaros / indos / diuites / 
      <lb ed="#C" n="92"/>pauperes / viros / feminas / liberos / fuos: licet vnum 
      gra<lb ed="#C" n="93" break="no"/>tis de hac gente praeuenit ad bene agendum: et non illum ex 
      <lb ed="#C" n="94"/>sua clementia. siut rex dat vni famulorum suorum 
      pll<lb ed="#C" n="95" break="no"/>liberali dono quam alteri sine peccato: cum omnibus soluit 
      <lb ed="#C" n="96"/>debitum: sed vni plus dat quam suum obsequium meritum est 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1062">
               <lb ed="#C" n="97"/>¶ Tertio arguitur. nobilior modus operandi est 
      per<lb ed="#C" n="98" break="no"/>rtionem: et de singulis posse reddere rationem: quam dicere 
      <lb ed="#C" n="99"/>sic volo sic iubeo sit pro ratione voluntas. ergo hoc 
      <lb ed="#C" n="100"/>deo est dandum. sed magis cum ratione inter nos 
      qua<lb ed="#C" n="101" break="no"/>drat dicere quod deus est omnibus indifferens et cum 
      quo<lb ed="#C" n="102" break="no"/>libet equaliter agit quantum est ex parte eius: sed 
      de<lb ed="#C" n="103" break="no"/>fectus prouenit ex nobis non bene vtentibus naturali 
      <lb ed="#C" n="104"/>bus nostris.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1082">
      ¶ Et confirmatur hec ratio. vir ille reputatur 
      <lb ed="#C" n="105"/>sapientior inter nos qui omnia cum ratione 
      dispo<lb ed="#C" n="106" break="no"/>nit et scit de singulis rationem reddere quare 
      <lb ed="#C" n="107"/>ita facit. sed sapientiores magis conueniunt cum deo 
      <lb ed="#C" n="108"/>quam minus sapientes. ergo conditio sapientiorum 
      <lb ed="#C" n="109"/>est deo tribuenda: viso quod scriptura hoc ei tribuit 
      <lb ed="#C" n="110"/>Sapientie. 8. dicens ei. sapientia attingit a fine vs 
      <lb ed="#C" n="111"/>que ad finem et disponit omnia. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1101">
               <lb ed="#C" n="112"/>¶ Ad tertium respondetur. possumus pro deo 
      <lb ed="#C" n="113"/>de singulis rationem reddere a fortiori: et 
      pate<lb ed="#C" n="114" break="no"/>bit in solutione ad 16. argumentum in liberalitate 
      <lb ed="#C" n="115"/>homo potest facere gratiam cui vult: et illud reputamus 
      <lb ed="#C" n="116"/>rationabile.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1114">
      ¶ Ad confirmationem concedo assumptum 
      <lb ed="#C" n="117"/>de viro qui legi superioris obligatur: non autem deus 
      <lb ed="#C" n="118"/>in hoc homo non potest ei assimilari secundm illud psal 
      <lb ed="#C" n="119"/>Existimasti inique quod ero tui silis. voluntas des 
      <lb ed="#C" n="120"/>est ratio iens: cum ipsa numquam a recta ri¬
      <pb ed="#V" n="122-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>cordet vni facit gratiam: alteri autem non. quia non bene 
      <lb ed="#C" n="2"/>vtitur naturalibus nec auxilio ei diuinitus dato. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1134">
               <lb ed="#C" n="3"/>¶ Quarto arguitur ad idem. Ex dictis sequitur quod 
      ali<lb ed="#C" n="4" break="no"/>quis esset deuinctus aliqua facere suis huers imperia: et sic esset 
      <lb ed="#C" n="5"/>obligatus ad impossibile. sed hoc est falsum. igitur et antecedens. 
      <lb ed="#C" n="6"/>faisitas consequentis patet per Iheronimum in 
      explanationefi<lb ed="#C" n="7" break="no"/>dei ad damasum papam. Anathema sit dicere deum 
      <lb ed="#C" n="8"/>obligare ad impossibile. pleo ore omnes 
      prodica<lb ed="#C" n="9" break="no"/>ad impossibile nemo obligatur consequentia tamen patet. sortes ob 
      <lb ed="#C" n="10"/>ligatur diligere deum et facere actu bonum: quem 
      tamn<lb ed="#C" n="11" break="no"/>facere non potest. igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1156">
      ¶ Ad quartum nego consnuetam. licet 
      <lb ed="#C" n="12"/>. 7N  nobis sit impossibile facere actum moraliter bonum 
      <lb ed="#C" n="13"/>sine dei ope speciali: non tamen est simpliciter impossibile. 
      <lb ed="#C" n="14"/>hoc patet: cum interdum partialiter facimus actum moraliter 
      <lb ed="#C" n="15"/>bonum. hoc possumus quod per alios possumus. sicut 
      <lb ed="#C" n="16"/>vulgo dici solet: hoc possumus quod per amicos 
      pos<lb ed="#C" n="17" break="no"/>sumus. Et quod hoc argumentum non debeat te sic 
      mo<lb ed="#C" n="18" break="no"/>uere aperiat sic. ho secudum aduersarios tenetur 
      <lb ed="#C" n="19"/>ad actum bonum. et tamen nemo potest actum bonum here sine 
      <lb ed="#C" n="20"/>influentia dei generali (vt pala est) et non 
      propte<lb ed="#C" n="21" break="no"/>rea asseris hominem obligatum ad impossibile: sic 
      <lb ed="#C" n="22"/>dicitur in proposito: nec discrimen est vllum nisi quia tu ponis 
      <lb ed="#C" n="23"/>auxilium generale posse sufficere pro actu moralit 
      <lb ed="#C" n="24"/>bono quod semper cuilbet creature est paratum: hic autem 
      <lb ed="#C" n="25"/>modus dicit auxilium speciale requiri quod non 
      semper<lb ed="#C" n="26" break="no"/>cuilibet datur. sed de hoc in 16. argumento Et istud patet 
      <lb ed="#C" n="27"/>per augustinum de perfec. in. sexto capite inquiens: cum 
      <lb ed="#C" n="28"/>videmus claudum qui sanari potest recte vtique dicimus 
      <lb ed="#C" n="29"/>debet esse homo iste sine claudicatione. et si debet / potest 
      <lb ed="#C" n="30"/>nec tamen cum vult continuo potest. sed cum fuerit (
      adhibi<lb ed="#C" n="31" break="no"/>ta curatione) sanatus: et medicima adiuuerit 
      volun<lb ed="#C" n="32" break="no"/>tatem. hoc fit in interiore homine quod ad peccatum 
      <lb ed="#C" n="33"/>attinet tanquam eius claudicationem / per eius gratiam qui 
      <lb ed="#C" n="34"/>venit non vocare iustos: sed peccatores. quia non est 
      <lb ed="#C" n="35"/>opus sanis medico: sed male habentibus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1211">
      ¶ Arguitur 
      <lb ed="#C" n="36"/>quito. pono aliquem habituatum diligere deum qui 
      spe<lb ed="#C" n="37" break="no"/>cialiter auxiliabatur a deo in elicitione actuum 
      produ<lb ed="#C" n="38" break="no"/>ctiuorum illius habitus. hoc praemisso sic arguitur. Iste 
      <lb ed="#C" n="39"/>habitus sine auxilio speciali inclinat in actus 
      mo<lb ed="#C" n="40" break="no"/>raliter bonos: quir pono quod deus nunc solum genera 
      <lb ed="#C" n="41"/>liter auxilietur. secundo ethicorum. habentus inclinat in 
      ac<lb ed="#C" n="42" break="no"/>tus similes actibus a quibus emersit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1229">
      ¶ 
      Sexto<lb ed="#C" n="43" break="no"/>arguitur. idem est auxilium speciale dei et generale. ergo 
      si<lb ed="#C" n="44" break="no"/>ad peccatum sufficit generalis influentia dei: et 
      speciali<lb ed="#C" n="45" break="no"/>sufficiet.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1239">
      ¶ Ad quintum admitto casum. dicitur quod 
      il<lb ed="#C" n="46" break="no"/>le habitus inclinat in similes actus quantum est de se: sed 
      <lb ed="#C" n="47"/>illos producere non potest sine causa secum concurrente. habeintus 
      <lb ed="#C" n="48"/>sine concursu potentie non potest producere actum: sic 
      <lb ed="#C" n="49"/>non potest sine auxilio speciali dei producere actum 
      mo<lb ed="#C" n="50" break="no"/>raliter bonum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1252">
      ¶ Ad sextum respondetur per 
      proposi<lb ed="#C" n="51" break="no"/>tiones.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1257">
      ¶ Prima est: licet gratia et virtutes a deo infuse 
      <lb ed="#C" n="52"/>dicantur specialia auxilia dei: tamen non loquimur 
      <lb ed="#C" n="53"/>de auxilio creato: sed de increato.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1264">
      ¶ Secunda 
      pro<lb ed="#C" n="54" break="no"/>positio. auxilium generale dei est auxilium speciale 
      <lb ed="#C" n="55"/>eiusdem. Probatio. auxilium dei siue generale sui 
      spe<lb ed="#C" n="56" break="no"/>ciale non distinguitur a deo. et ex illo 
      demonstra<lb ed="#C" n="57" break="no"/>do deum expositorie concludere potes auxilium 
      <lb ed="#C" n="58"/>generale esse auxilium speciale. tamen illa 
      com<lb ed="#C" n="59" break="no"/>plexa / auxilium generale / et auxilium speciale 
      <lb ed="#C" n="60"/>habent alias quid nominis. Auxilium generale
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>dei supponit pro deo connotando communem 
      con<lb ed="#C" n="62" break="no"/>cursum eius: hoc est omne eius producibile siue 
      <lb ed="#C" n="63"/>fuerit actus bonus / malus / vel indifferens. auxilium 
      speci<lb ed="#C" n="64" break="no"/>ale connotat specialem motum dei quo ad bonum 
      alli<lb ed="#C" n="65" break="no"/>cit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1295">
      ¶ Ponitur alia propositio. auxilium speciale dei 
      <lb ed="#C" n="66"/>ad peccatum concurrit. probatur. hoc auxilium generale di ad 
      pec<lb ed="#C" n="67" break="no"/>catum concurrit. hoc auxilium generale dei est istud 
      <lb ed="#C" n="68"/>auxilium speciale. igitur. Et pro veritate 
      mino<lb ed="#C" n="69" break="no"/>ris supponatur quod deus suffragetur isti vel 
      alte<lb ed="#C" n="70" break="no"/>ri ad productionem actus boni.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1308">
      ¶ Alia propositio. 
      <lb ed="#C" n="71"/>falsum est dicere quod deus iuuat ad peccatum (
      potis<lb ed="#C" n="72" break="no"/>simum quo ad actum interiorem) cum auxilio speciali. Prior 
      <lb ed="#C" n="73"/>istarum propositionum nihil aliud denotat nisi quod illa 
      <lb ed="#C" n="74"/>res quae est auxilium speciale ad peccatum concurrit. 
      Secun<lb ed="#C" n="75" break="no"/>da denotat quod deus speciali ope peccatum producit: vel 
      <lb ed="#C" n="76"/>quod producat peccatum speciali ope: quia iterum potest intricatu 
      <lb ed="#C" n="77"/>ramn facere sic syllogisando. hac opegenerali deus 
      pec<lb ed="#C" n="78" break="no"/>catum producit. hoc auxilium generale est auxilium speciale. 
      <lb ed="#C" n="79"/>ergo hoc auxilio speciali deus peccatum producit consequentia est 
      syllogis<lb ed="#C" n="80" break="no"/>mus expositorius. sinonimitas formam syllogistic. 
      <lb ed="#C" n="81"/>non impedit. ergo illa conclusio est vera. patet: cum ded 
      <lb ed="#C" n="82"/>citur ex duabus veris. sed ponendo illos terminos 
      <lb ed="#C" n="83"/>connotatiuos a parte predicati: propositio erit falsa: 
      <lb ed="#C" n="84"/>nec vllo modo inferibilis ex propositioni bus veris 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1342">
               <lb ed="#C" n="85"/>¶ Sed contra istud arguitur. Ex isto sequitur quod homo 
      mul<lb ed="#C" n="86" break="no"/>to facilius producit actum moraliter bonum quam actum 
      <lb ed="#C" n="87"/>malum: contra vnum correlarium illatum ex hac positione 
      <lb ed="#C" n="88"/>consequentia tamen ostenditur. Auxilio generali deus ad omnem actum 
      <lb ed="#C" n="89"/>concurrit. et cum auxilio speciali etiam concurrit 
      <lb ed="#C" n="90"/>ad actum moraliter bonum. ergo duo auxilia equi 
      <lb ed="#C" n="91"/>ualenter dat in productione actus boni. ergo 
      faci<lb ed="#C" n="92" break="no"/>lius est actum bonum elicere quam malum. quemadmodum 
      <lb ed="#C" n="93"/>si duobus gradibus auxilii iuarem te ad ferendum 
      tuum<lb ed="#C" n="94" break="no"/>lapidem: facilius ferres quam dando vnum gradum 
      auxi<lb ed="#C" n="95" break="no"/>lii.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1368">
      ¶ Duobus modis huic argumento potet homo imagi 
      <lb ed="#C" n="96"/>nari responsionem. Uno modo sic. negando quod duobus 
      iuua<lb ed="#C" n="97" break="no"/>minibus iuuet ad productionem actus boni. Dicitur. ad 
      <lb ed="#C" n="98"/>quemlibet actum concurrit auxilio generali fortaliter vel 
      virtua<lb ed="#C" n="99" break="no"/>liter: id est: si non det auxilium generale / speciale dat 
      <lb ed="#C" n="100"/>Alio modo concedendo quod duo auxilia dat v el idem duo 
      <lb ed="#C" n="101"/>bus modis: et hoc est virtualiter duo: et conceditur. facilius est 
      <lb ed="#C" n="102"/>viro appositis istis auxiliis habtre actum bonum quam 
      ma<lb ed="#C" n="103" break="no"/>lum. sed quia non cuilibet nec quolibet tempore datur speciale auxilium 
      <lb ed="#C" n="104"/>vbi tamen datur generale: generale reputatur facilius: quia apud 
      <lb ed="#C" n="105"/>plures reperitur. et forte propterea quandam dulcedinem 
      <lb ed="#C" n="106"/>habemus in actibus bonis: et si spirituales sint: non autem 
      in<lb ed="#C" n="107" break="no"/>malis. licet in aliquibus peccatis carnis potest esse 
      vo<lb ed="#C" n="108" break="no"/>luptas sensualitatis. sed ista non est ad propositum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1399">
      ¶ 
      <lb ed="#C" n="109"/>petis: an auxilium speciale plus facit ad productionem 
      <lb ed="#C" n="110"/>actus quam auxilium generale.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1406">
      ¶ Respondetur. vtrumque eorum 
      to<lb ed="#C" n="111" break="no"/>tum actu facit vbi ponuntur: licet non totaliter. et forte 
      <lb ed="#C" n="112"/>plus per auxilium speciale quam per generale deus coagit. 
      <lb ed="#C" n="113"/>quare alias vocatur speciale. ista probatio est 
      bene<lb ed="#C" n="114" break="no"/>tenuis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1417">
      ¶ Septimo arguitur. ex isto sequeretur quod 
      ho<lb ed="#C" n="115" break="no"/>mo esset necessitatus ad bene moraliter agendum. 
      <lb ed="#C" n="116"/>consequens est inconueniens. ergo et antecedens. quia speciali 
      con<lb ed="#C" n="117" break="no"/>cursu dei nemo potest reniti. sicut chpriss dixit paulo: durum 
      <lb ed="#C" n="118"/>est tibi contra stimulum recaciltrare ¶i Octauo arguitur. Ex 
      <lb ed="#C" n="119"/>isto sequitur quod aliquis erit bonus actus moraliter 
      <lb ed="#C" n="120"/>in voluntate ad quem voluntas non concurrit. hoc con¬
      <pb ed="#V" n="123-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>sequens est inconuenlens. ergo et antecedens a quo trahit originem 
      <lb ed="#C" n="2"/>Probatur consequentia. deus per prius producit actum moraliter 
      bo<lb ed="#C" n="3" break="no"/>num quo voluntas. tunc in illo priori ille actus erit 
      mo<lb ed="#C" n="4" break="no"/>raliter bonus. et tunc ad ipsum actum non concurrit 
      <lb ed="#C" n="5"/>voluntas. igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1448">
      ¶ Ad septimum respondetur in 
      pri<lb ed="#C" n="6" break="no"/>mis ad materiam argumenti ponendo aliquas nota 
      <lb ed="#C" n="7"/>tiunculas per quas argumentatio eluitur. triplex est 
      au<lb ed="#C" n="8" break="no"/>xilium dei. quoddam generale: de quo locuti sumus 
      <lb ed="#C" n="9"/>aliud specieale. et illud allicit vel istigat hominem ad 
      <lb ed="#C" n="10"/>bene agendum. sed non est tante efficacie quod hominem 
      necessi<lb ed="#C" n="11" break="no"/>tet quis potest here illuminationes spitus sancti speciales 
      <lb ed="#C" n="12"/>ad hoc bonum opus vel ad illud: et illi impulsui 
      reluc<lb ed="#C" n="13" break="no"/>tari. et post hoc reddet se indigniorem ad speciales 
      <lb ed="#C" n="14"/>motiones spiritus sancti. Tertium est auxilium 
      specia<lb ed="#C" n="15" break="no"/>lissimum: quo deus necessitat creaturam ad actus 
      bo<lb ed="#C" n="16" break="no"/>nos: nec concurrit cum actibus malis producendis in ea si 
      <lb ed="#C" n="17"/>cut deus facit in beatis. Istud auxilium voluntatem 
      ne<lb ed="#C" n="18" break="no"/>cessitat. et sic demones et damnatos homines 
      necessi<lb ed="#C" n="19" break="no"/>tat stare in pena. Ex his dilue argumentum tu ipse 
      <lb ed="#C" n="20"/>in forma
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1484">
      ¶ Ad octauum negatur consequentia. Probatio 
      pre<lb ed="#C" n="21" break="no"/>supponit falsum: quod deus in aliquo instanti vel 
      tem<lb ed="#C" n="22" break="no"/>pore illumlactum producat quo voluntas eum non 
      pro<lb ed="#C" n="23" break="no"/>ducit: quod non est verum. deus tamen prius natura et 
      inde<lb ed="#C" n="24" break="no"/>pendenter producit illum actum: creatura autem 
      depen<lb ed="#C" n="25" break="no"/>denter. nec hic est maior difficultas quam de actu 
      pro<lb ed="#C" n="26" break="no"/>ducto a deo per auxilium generale et a creatura 
      quaerem<lb ed="#C" n="27" break="no"/>do de prioritate illarum causarum: et sicut illic dicitur / 
      i<lb ed="#C" n="28" break="no"/>stic dicatur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1504">
      ¶ Nono arguitur. ponendo sic casum quod 
      <lb ed="#C" n="29"/>deus praecipiat sorti in prima medietate hore nolle 
      <lb ed="#C" n="30"/>a. et in secunda medietate velle a. et ponatur quod sortes 
      <lb ed="#C" n="31"/>ex malicia sua in prima medietate hore velit: quam 
      <lb ed="#C" n="32"/>volitionem continuat in secunda medietate hore. tunc sic 
      <lb ed="#C" n="33"/>sortes potest istum actum in priori medietate hore elicere 
      <lb ed="#C" n="34"/>et ipsum in ea contiuare cum auxilio generali dei. ergo hoc ipsum potest 
      <lb ed="#C" n="35"/>facere in secunda medietate hore. et si diffugium quaeras 
      <lb ed="#C" n="36"/>dicens sortem non posse illum actum ita diu continuare: 
      <lb ed="#C" n="37"/>solum protrahis moram. quia gratia exempli illud 
      tem<lb ed="#C" n="38" break="no"/>pus adiecimus. stantibus istis / arguitur sic. Omnes 
      <lb ed="#C" n="39"/>cause quae possunt aliquem effectum producere in 
      ali<lb ed="#C" n="40" break="no"/>quo tempue ille eedem possunt eundem effectum in specie in 
      <lb ed="#C" n="41"/>alio tempore producere. vel sic melius. omnes ille 
      cau<lb ed="#C" n="42" break="no"/>se quae sufficiunt inchoare vnum actum ille eedem 
      <lb ed="#C" n="43"/>sine appositione noui auxilii eundem actum continua 
      <lb ed="#C" n="44"/>re possunt facilius. est motum contiuarequam eundem incoare vt 
      <lb ed="#C" n="45"/>patet de primo pulsante causapana et continuante pulsum saltem non 
      <lb ed="#C" n="46"/>e difficilius sed voluntas cum auxilio generali dei sufficient 
      <lb ed="#C" n="47"/>elicuit illum actum et ipsum continuauit in priori 
      me<lb ed="#C" n="48" break="no"/>dietate hore. quod patet. quia tunc ille actus erat 
      ma<lb ed="#C" n="49" break="no"/>lus. sed ad actum malum sufficit auxilium generale dei 
      <lb ed="#C" n="50"/>igitur. dicere quod est alius actus numero vel in 
      spe<lb ed="#C" n="51" break="no"/>propter praeceptumt: est solum diffugium quia ponitur quod 
      pre<lb ed="#C" n="52" break="no"/>ceptum non cadat in ratione obiecti.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1559">
      ¶ Decimo 
      <lb ed="#C" n="53"/>arguitur probando quod auxilium generale sufficiat 
      <lb ed="#C" n="54"/>ad aliquem actum bonum: et hoc / si ad omne peccatum 
      au<lb ed="#C" n="55" break="no"/>xilium generale dei est sufficiens. aliquis actus 
      bo<lb ed="#C" n="56" break="no"/>nus est peccatum. ergo ad aliquem actum bonum 
      <lb ed="#C" n="57"/>auxilium generale dei est sufficiens consequentia tet in 
      da<lb ed="#C" n="58" break="no"/>rii: maiore in obliquo et minore in recto eadem ob 
      <lb ed="#C" n="59"/>liquitate collecta in conclusione quam seminasti in 
      <lb ed="#C" n="60"/>primissis. Nec obstat quod maior sit indefinita ex par¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>te subiecti enunciationis. sufficit vniuersalitas 
      <lb ed="#C" n="62"/>ex parte subiecti distributionis et medii. maior est 
      <lb ed="#C" n="63"/>nota. probatio minoris: posito quod homo per duos 
      <lb ed="#C" n="64"/>actus velit facere aliquod opus exterius: vt 
      pu<lb ed="#C" n="65" break="no"/>ta: facere contionem apud populum propter deum et 
      pro<lb ed="#C" n="66" break="no"/>prter inanem gloriam: vel ferre scannum vel quodcumo 
      <lb ed="#C" n="67"/>aliud opus exterius imperatum a duobus actibus 
      in<lb ed="#C" n="68" break="no"/>terioribus: scilicet bono et malo. tunc ille actus 
      exteri<lb ed="#C" n="69" break="no"/>or est malus et peccatum. quia imperatur ab actu 
      in<lb ed="#C" n="70" break="no"/>teriori malo. modo actus exterior non vocatur 
      <lb ed="#C" n="71"/>malus nisi denominatione extrinseca. quia 
      impera<lb ed="#C" n="72" break="no"/>tur ab actu interiori malo. et per eandem 
      ratio<lb ed="#C" n="73" break="no"/>nem ille actus exterior erit bonus: quia 
      impera<lb ed="#C" n="74" break="no"/>tur ab actu interiori bono. ergo habetur minor quod 
      <lb ed="#C" n="75"/>aliquis actus bonus est peccatum: que a 
      princi<lb ed="#C" n="76" break="no"/>pio probanda restabat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1616">
      ¶ Ad nonum 
      responde<lb ed="#C" n="77" break="no"/>tur admittendo casum quod idem actus voluntatis 
      <lb ed="#C" n="78"/>primo est bonus et postea malus / vel econuerso. 
      <lb ed="#C" n="79"/>sed nego quod voluntas creata hominis potest cum 
      <lb ed="#C" n="80"/>influxu dei generali illum actum continuare: vel 
      <lb ed="#C" n="81"/>elicere quando est bonus. in primo instanti quo 
      <lb ed="#C" n="82"/>est bonus deus specialiter concurrit ad illum 
      ac<lb ed="#C" n="83" break="no"/>tum. vel si ponatur vltimum instans in quo non est 
      <lb ed="#C" n="84"/>bonus: puta instans medium illius hore: dicitur quoimediate 
      <lb ed="#C" n="85"/>post hoc deus specialiter concurrit ad illum actum: 
      <lb ed="#C" n="86"/>et non in illo instanti. Si post hoc deus non 
      concur<lb ed="#C" n="87" break="no"/>rat cum auxilio speciali: illud instans medium est 
      <lb ed="#C" n="88"/>vltimum instans completum illius actus. et quando probas 
      <lb ed="#C" n="89"/>consequentiam accipiendo illam maxima in qua 
      <lb ed="#C" n="90"/>nodus argumenti latet: omnes cause que 
      produ<lb ed="#C" n="91" break="no"/>cunt aliquem effectum possunt eundem continuare. 
      <lb ed="#C" n="92"/>distinguitur. vel dummodo ille actus manet in 
      eoden<lb ed="#C" n="93" break="no"/>genere boni vel mali: et sic conceditur (loquor de 
      <lb ed="#C" n="94"/>bono morali). Si de malo in bonum labatur: hoc 
      <lb ed="#C" n="95"/>nego. et potissimum in causis voluntariis: vt in 
      <lb ed="#C" n="96"/>proposito. Ad hoc patenter testinonia in fronte que 
      <lb ed="#C" n="97"/>stionis adducta deducunt.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1664">
      ¶ Pro decimo 
      argu<lb ed="#C" n="98" break="no"/>mento pono propositiones.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1669">
      ¶ Prima est. ad 
      al<lb ed="#C" n="99" break="no"/>terum illorum actuum elicitorum deus 
      speciali<lb ed="#C" n="100" break="no"/>concursu concurrit: et ad alium non influit. patet. 
      <lb ed="#C" n="101"/>vnus est totaliter bonus et alter totaliter malus. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1679">
               <lb ed="#C" n="102"/>¶ Secunda propositio. si quis per eundem actum 2 
      <lb ed="#C" n="103"/>interiorem vellet facere aliquod opus propter 
      <lb ed="#C" n="104"/>deum et propter inanem gloriam: deus 
      speciali<lb ed="#C" n="105" break="no"/>ter ad illum actum non concurrit. Probatur. ille 
      <lb ed="#C" n="106"/>actus est simpliciter malus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1692">
      ¶ Tertia 
      proposi<lb ed="#C" n="107" break="no"/>tio. ille vnus actus non equiualet aliis duobus in 
      <lb ed="#C" n="108"/>bonitate et in malicia. probatur. ille actus est 
      ma<lb ed="#C" n="109" break="no"/>lus: et vnus aliorum actuum est bonus / et alter 
      <lb ed="#C" n="110"/>malus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1703">
      ¶ Quarta propositio. prima fronte po¬ ¬ 
      <lb ed="#C" n="111"/>ni potest ad illum actum extersorem tamquam ad actum 
      <lb ed="#C" n="112"/>imperatum deus specialiter concurrit. patet: ille 
      <lb ed="#C" n="113"/>actus est bonus
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1712">
      ¶ Et ex illo sequitur quinta pro¬ quod 
      <lb ed="#C" n="114"/>positio. quod ad peccatum auxilio speciali deus 
      con<lb ed="#C" n="115" break="no"/>currit: non stando in hoc quod idem est auxilium 
      gene<lb ed="#C" n="116" break="no"/>rale et speciale. ymmo si esset discrimen reale in 
      <lb ed="#C" n="117"/>ter hec auxilia per illud non impediretur hec 
      <lb ed="#C" n="118"/>propositio.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1725">
      ¶ Sexta propositio: deus non con¬ quo 
      <lb ed="#C" n="119"/>currit speciali influxu ad illud actum ea ratione 
      <lb ed="#C" n="120"/>qua est peccatum et demeritum: sed ea ratione quae est merit
      <pb ed="#V" n="123-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>et actus bonus. sed satius est hic dicere quod auxilium 
      <lb ed="#C" n="2"/>speciale solum concurrit ad actum interiorem: et tunc non 
      <lb ed="#C" n="3"/>sequuntur iste propositiones: saltem earum alique 
      vi<lb ed="#C" n="4" break="no"/>dentur peregrine.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1745">
      ¶ Tertio. forte dicis quod ad omnem 
      <lb ed="#C" n="5"/>actum bonum: qui non est etiam malus: deus 
      influ<lb ed="#C" n="6" break="no"/>entia speciali concurrit. et ista responsio non esset 
      <lb ed="#C" n="7"/>extranea.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1755">
      ¶ Undecimo arguitur. Si ad omnem 
      <lb ed="#C" n="8"/>actum moraliter bonum requiratur auxilium specia 
      <lb ed="#C" n="9"/>le dei / sequitur hec conclusio: quod ad deceptionem 
      <lb ed="#C" n="10"/>deus specialiter concurrit. hoce consequens non est 
      admit<lb ed="#C" n="11" break="no"/>tendum. In fine primi diximus deum non posse 
      fal<lb ed="#C" n="12" break="no"/>lere. Probatur tamen consequentia. aliqua deceptio est actus 
      bo<lb ed="#C" n="13" break="no"/>nus. quod patet. capio bonam vetulam mulierem vel 
      <lb ed="#C" n="14"/>agricolam qui audit prelatum predicantem vnam here 
      <lb ed="#C" n="15"/>sim occultam cuius oppositum ipsa non tenetur scire: vt 
      <lb ed="#C" n="16"/>puta: Thobias iunior non habuit vnum canem. iam 
      ip<lb ed="#C" n="17" break="no"/>sa volendo assentire illi assertioni sui curati et 
      do<lb ed="#C" n="18" break="no"/>cti et boni apud omnes existimati / meretur. Tunc illa 
      vo<lb ed="#C" n="19" break="no"/>litio est moraliter bona: puta volitio qua ipsa vult 
      <lb ed="#C" n="20"/>assentire propter deum. ergo pari fortra ille assensus qui 
      <lb ed="#C" n="21"/>imperatur ab illa volitione erit bonus. et ille 
      assen<lb ed="#C" n="22" break="no"/>sus est deceptio. igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1790">
      ¶ Duodecimo arguitur. 
      ali<lb ed="#C" n="23" break="no"/>quis meretur sine auxilio dei speciali: immo sine 
      ope<lb ed="#C" n="24" break="no"/>speciali vel generali. ergo opinio nulla. antecedens patet. praecipiat de 
      <lb ed="#C" n="25"/>us alicui nullum actum elicere: iam talis conformat 
      vo<lb ed="#C" n="26" break="no"/>luntatem suam voluntati diuine: hoc est: totaliter se 
      ha<lb ed="#C" n="27" break="no"/>bet sua voluntas sicut deus precepit. ergo talis 
      <lb ed="#C" n="28"/>meretur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1806">
      ¶ Ad vndecimum altissiodorensis et 
      pleri<lb ed="#C" n="29" break="no"/>que negarent quod illa vetula mereatur. sed illud 
      repu<lb ed="#C" n="30" break="no"/>to falsum et alibi locupletius responsionem sua 
      impugnaui<lb ed="#C" n="31" break="no"/>mus. Pro nunc sine probatione dico quod ipsa meretur 
      <lb ed="#C" n="32"/>volendo assentire illi assertioni propter deum: quam in 
      <lb ed="#C" n="33"/>uincibiliter ipsa credit veram: licet sit falsa: et tanten / ac si 
      <lb ed="#C" n="34"/>assertio esset vera. quia non est scitum in facultate 
      ve<lb ed="#C" n="35" break="no"/>tule veritas vel falsitas illius de illo assensu 
      im<lb ed="#C" n="36" break="no"/>perato / dicitur quod argumentum bene colorat quod non 
      requiri<lb ed="#C" n="37" break="no"/>tur auxilium speciale ad actum imperatum. et illa erat vna 
      <lb ed="#C" n="38"/>imaginatio data de actu exteriori: cui magis 
      ac<lb ed="#C" n="39" break="no"/>quieuimus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1832">
      ¶ Ad duodecimum post hac erit secumo 
      <lb ed="#C" n="40"/>cum de pura omissione loquemur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1837">
      ¶ Decimotertio 
      <lb ed="#C" n="41"/>arguitur probando quod quis recte potest dictare de omnibus circum 
      <lb ed="#C" n="42"/>stantiis actus. Circumstantie a. actus non sunt infinite: sint 
      <lb ed="#C" n="43"/>ergo quinque. quis potest recte iudicare de b. circunstantia 
      <lb ed="#C" n="44"/>c. circumstantia et ita de qualibet alia. igitur de 
      omni<lb ed="#C" n="45" break="no"/>bus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1850">
      ¶ Decimoquarto arguitur. quis potest formare 
      <lb ed="#C" n="46"/>vnum syllogismum ex altera prmissarum falsa et altera 
      <lb ed="#C" n="47"/>vera concludendo conclusionem veram. quia ex falso bene 
      <lb ed="#C" n="48"/>sequitur verum 2 Priorum. talis potest assentire antecedenti: quia 
      il<lb ed="#C" n="49" break="no"/>le assensus est falsus qui est totius copulatiue: et hoc 
      <lb ed="#C" n="50"/>cum auxilio dei generali. vel ponatur vtraque praemissa 
      <lb ed="#C" n="51"/>rum falsa. ergo talis poterit assentire illi 
      conclusioni<lb ed="#C" n="52" break="no"/>cum eodem auxilio. quia cognitis maiore et minore 
      si<lb ed="#C" n="53" break="no"/>mul tempore cognoscitur conclusio. I Posteriorum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1871">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#C" n="54" break="no"/>tiundecimum respondetur admittendo finitatem 
      circunstantia<lb ed="#C" n="55" break="no"/>rum: et sint gratia exempli quinque. sortes potest recte 
      iudica<lb ed="#C" n="56" break="no"/>re de quacunque vna circunstantia / de duabus 
      quibus<lb ed="#C" n="57" break="no"/>cumque vel tribus. sed non de omnibus simul. quemadmodum 
      <lb ed="#C" n="58"/>si essent quinque lapides: quorum quattuor sortes 
      po<lb ed="#C" n="59" break="no"/>test leuare et non quinque. iam quoscumque quattuor illorum 
      <lb ed="#C" n="60"/>sortes potest leuare: sed non eos omnes.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1889">
      ¶ Ad
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>quartundecimum admitto casum de formatione 
      syl<lb ed="#C" n="62" break="no"/>logismi. et conceditur quod talis potest assentire 
      antecec<lb ed="#C" n="63" break="no"/>ti et etiam consequenti: sed cum auxilio speciali. sine eo 
      ocne<lb ed="#C" n="64" break="no"/>gatur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1902">
      ¶ Si dicas. philsopi gentiles multa posuere 
      ve<lb ed="#C" n="65" break="no"/>ra: patet in ethicis / politicis / et aliis scriptis aristotel 
      <lb ed="#C" n="66"/>et tamen non est dicendum quod ipsi erant 
      illustrati<lb ed="#C" n="67" break="no"/>specialiter.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1911">
      ¶ Respondetur. tales gentiles philsopi erant 
      <lb ed="#C" n="68"/>illustrati a deo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1916">
      ¶ Decimoquinto arguitur. bene sequitur 
      <lb ed="#C" n="69"/>diligo deum propter vanam gloriam. ergo diligo deum. antecedens 
      <lb ed="#C" n="70"/>est situm in facultate sortis cum auxilio dei generali. 
      <lb ed="#C" n="71"/>ergo et consequens.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1925">
      ¶ Sextodecimo sic arguitur. aliquis potest 
      ha<lb ed="#C" n="72" break="no"/>bere noticiam intuitiuam platonis cum auxilio dei 
      <lb ed="#C" n="73"/>generali. sed illa producit iudicium naturaliter de 
      praedi<lb ed="#C" n="74" break="no"/>catis accidentalibus ipsi platoni conuenientibus: 
      vtpu<lb ed="#C" n="75" break="no"/>ta quod est albus vel imberbis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1937">
      ¶ Ad quintundecimum 
      <lb ed="#C" n="76"/>respondetur concedendo quod talis potest diligere deum de 
      <lb ed="#C" n="77"/>ordinate cum auxilio dei generali.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1944">
      ¶ Ad aliud dicitur: hoc non 
      <lb ed="#C" n="78"/>concludit. quia si sic: non est iudicium regulatiuum bonem 
      <lb ed="#C" n="79"/>operationis: de quo loquimur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1951">
      ¶ Sed dices. da 
      <lb ed="#C" n="80"/>bile est aliquod iudicium regulatiuum actus boni 
      mo<lb ed="#C" n="81" break="no"/>raliter cum omnibus circunstantiis requisitis. et istud 
      <lb ed="#C" n="82"/>iudicium potest esse imperatum ab actu voluntatis 
      ma<lb ed="#C" n="83" break="no"/>lo. ergo istud iudicium est malum. et per consequens potest 
      habe<lb ed="#C" n="84" break="no"/>ri sine auxilio speciali dei: cum est actus malus. et tamen 
      <lb ed="#C" n="85"/>est rectum iudicium de omnibus circunstantiis. igitur. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1967">
               <lb ed="#C" n="86"/>¶ Respondetur. nescis probare quod intellectus 
      si<lb ed="#C" n="87" break="no"/>ne ope speciali potest talem actum habere. 
      Se<lb ed="#C" n="88" break="no"/>cundo. quando ipsum haberet hoc modo: solum est actus malus 
      <lb ed="#C" n="89"/>licet sit verus speculatioe et regulatioe respectu alterius 
      <lb ed="#C" n="90"/>actus
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e1980">
      ¶ Septinodecimo arguitur. tangendo aliquid non plenc 
      <lb ed="#C" n="91"/>discussum in 2. argumento. auxilium generale ad 
      <lb ed="#C" n="92"/>quemlibet actum bonum et malum requiritur. et cuilibet passin da 
      <lb ed="#C" n="93"/>tur: quod sufficit ad eliciendum actum malum et non 
      suf<lb ed="#C" n="94" break="no"/>ficit ad eliciendum actum complete moraliter bonum 
      <lb ed="#C" n="95"/>ex dictis. sed aliquibus auxilium specieale datur: 
      aliqui<lb ed="#C" n="96" break="no"/>bus non datur: sed solum auxilium generale. sed his est 
      im<lb ed="#C" n="97" break="no"/>possibile elicere actum bonum cum auxilio generali. 
      <lb ed="#C" n="98"/>Si ego loripes non possum incedere sine 
      bacu<lb ed="#C" n="99" break="no"/>lo: et tollis mihi baculum necessarium ad 
      ambu<lb ed="#C" n="100" break="no"/>landum: quomodo michi imputabitur auxilium 
      <lb ed="#C" n="101"/>specieale dei est michi baculus ad bene agendum 
      <lb ed="#C" n="102"/>vel ad recte iudicandum. ergo innumeri sunt (
      eti<lb ed="#C" n="103" break="no"/>am adulti) quibus simpliciter est impossibile 
      vn<lb ed="#C" n="104" break="no"/>quam in tota vita bene agere vel ad penitentiam 
      re<lb ed="#C" n="105" break="no"/>surgere a peccato: que sententia videtur multum 
      <lb ed="#C" n="106"/>dura.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2017">
      ¶ Dicis figulus ex eodem luto format vnum 
      <lb ed="#C" n="107"/>vas in laudem et in honorem / vt in faciem 
      huma<lb ed="#C" n="108" break="no"/>nam: aliud in formam vilem: et nullus dicit quod 
      fa<lb ed="#C" n="109" break="no"/>cit iniuriam luto suo. sic facit deus duos ex 
      eoden<lb ed="#C" n="110" break="no"/>luto: scllicet terra: sortem et platonem: sortem 
      pre<lb ed="#C" n="111" break="no"/>destinat cui dat auxilium specieale. platonem 
      repro<lb ed="#C" n="112" break="no"/>bat et indurat cui non dat auxilium specieale: et non 
      <lb ed="#C" n="113"/>est iniuria.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2036">
      ¶ Respondetur: licet hanc 
      sententi<lb ed="#C" n="114" break="no"/>am putem rationabiliorem quod deus omnes 
      pre<lb ed="#C" n="115" break="no"/>destinatos gratis predestinat adhuc quousque 
      me<lb ed="#C" n="116" break="no"/>lius examinetur materia: nolim concedere quod 
      gra<lb ed="#C" n="117" break="no"/>tis reprobet. vt in distictione. cCo. primi dictu est. 
      pro<lb ed="#C" n="118" break="no"/>prterea hic extetenda conclusiones praepositas quantum 
      fi<lb ed="#C" n="119" break="no"/>eri potest ad parte opposita et id ronis est 
      auctorita<lb ed="#C" n="120" break="no"/>tes (quibus conclusiones probate sunt) plurimum debent vnum
      <pb ed="#V" n="124-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>quelibet mouere: licet prima fronte in habuane videan 
      <lb ed="#C" n="2"/>tur. fides rationem naturalem vel potius putatam 
      na<lb ed="#C" n="3" break="no"/>turalem in soliditate vincit ex vna parte: pro qua 
      <lb ed="#C" n="4"/>quilibet ( nisi insipiens) collum subdit sugo. sed vltra 
      <lb ed="#C" n="5"/>fidem et determinationes conciliorum et sanctori 
      <lb ed="#C" n="6"/>non debemus humanitatem deserere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2071">
      ¶ Ad forma 
      <lb ed="#C" n="7"/>argumenti concedo quod auxilium generale cuilibet 
      <lb ed="#C" n="8"/>datur: et est paratum cuilibet et quosslibet tempore 
      <lb ed="#C" n="9"/>ad omnem operationem. sed auxiliu speciale non 
      cui<lb ed="#C" n="10" break="no"/>libet datur et semper. et loquor de adultis de 
      qui<lb ed="#C" n="11" break="no"/>bus assumit argumentum. dico si culpa adulti non 
      <lb ed="#C" n="12"/>obfuerit communiter et communissime cuilibet datur. 
      <lb ed="#C" n="13"/>et si adultus mediocriter vtatur naturalibus. licet in 
      <lb ed="#C" n="14"/>terdum non habeat auxilium speciale ad tempus: datur 
      <lb ed="#C" n="15"/>ei alio tempore: dummodo bene vtitur naturalibus 
      <lb ed="#C" n="16"/>suis. et sic culpa adulti est in causa quare non datur 
      <lb ed="#C" n="17"/>communiter ei. etia deus plurimis hoc auxilium 
      spe<lb ed="#C" n="18" break="no"/>ciale impartitur: quos non necessitat ad bene 
      agen<lb ed="#C" n="19" break="no"/>dum. quia cum auxilio requiritur conuersus 
      volun<lb ed="#C" n="20" break="no"/>tatis ad bene moraliter agendum. hi indignificant 
      <lb ed="#C" n="21"/>se ne habeant auxilium speciale ad magnum vel 
      par<lb ed="#C" n="22" break="no"/>uum tempus secundum quod deo placet. ergo 
      indigni<lb ed="#C" n="23" break="no"/>tas adulti facit ne detur ei auxilium speciale ad 
      <lb ed="#C" n="24"/>nutum. si bene vtatur naturalibus aliquis: illi datur 
      <lb ed="#C" n="25"/>preueniendo naturalia in eliciendo. nec sine culpa 
      <lb ed="#C" n="26"/>hominis non datur. pono istud auxilium multum 
      gene<lb ed="#C" n="27" break="no"/>raliter dari. sed quia hoc auxilium non est 
      respectu<lb ed="#C" n="28" break="no"/>actus mali: et subtrahitur ratione culpe hominis: 
      <lb ed="#C" n="29"/>et auxilium generale requiritur ad actum bonum et 
      ma<lb ed="#C" n="30" break="no"/>lum quod nunquam subtrahitur: comparatiue vnum 
      auxi<lb ed="#C" n="31" break="no"/>lium dicitur speciale: aliud vero generale. tamen 
      <lb ed="#C" n="32"/>istud auxilium speciale communiter immo communissi 
      <lb ed="#C" n="33"/>me vt oppinor datur. et patet. plurimi gentiles: vt 
      <lb ed="#C" n="34"/>homerus / plato socrates / aristoteles / tullius 
      se<lb ed="#C" n="35" break="no"/>neca / de virtutibus et viciis erudite et docuerunt 
      <lb ed="#C" n="36"/>et scripserunt: et veritates ad salutem necessarias 
      po<lb ed="#C" n="37" break="no"/>suerunt. ista non possunt fieri sine auxilio speciali. 
      <lb ed="#C" n="38"/>etiam mali ypocrite: potius mali viri et magni 
      ypo<lb ed="#C" n="39" break="no"/>crite: egregie predicant contra vicia in cathedra. 
      <lb ed="#C" n="40"/>in qualibet veritate predicata datur auxilium specia 
      <lb ed="#C" n="41"/>le dei. vides tam praedestinati quam reprobi / tam 
      fide<lb ed="#C" n="42" break="no"/>les male viuentes quam infideles / et multa pertinem 
      <lb ed="#C" n="43"/>tia ad salutem vere dicunt et actus multos 
      morali<lb ed="#C" n="44" break="no"/>ter bonos faciunt. ergo communiter multum ymmo 
      commu<lb ed="#C" n="45" break="no"/>nissime datur auxilium speciale dei ad bene 
      operan<lb ed="#C" n="46" break="no"/>dum. et si deus aliquibus auxilium speciale det 
      effica<lb ed="#C" n="47" break="no"/>cius et maius quam aliis: nulli facit iniuria / nec 
      ap<lb ed="#C" n="48" break="no"/>parentem quocumque humano iudicio: dummodo 
      cui<lb ed="#C" n="49" break="no"/>libet dat illud auxilium ad recte iudicandum et bene 
      <lb ed="#C" n="50"/>operandum nisi defectus proueniat ex aliquo non 
      be<lb ed="#C" n="51" break="no"/>ne vtenti. et licet peccet crebrius: adhuc dat ei 
      au<lb ed="#C" n="52" break="no"/>xilium speciale ad recte iudicandum de bono et 
      ma<lb ed="#C" n="53" break="no"/>lo et ad penitendum. exemplum in simili. imagine 
      <lb ed="#C" n="54"/>mur. nemo potest ire ab vrbe parrhisia ad 
      mon<lb ed="#C" n="55" break="no"/>tes hiperboreos vel paradisum terrestrem sine 
      die<lb ed="#C" n="56" break="no"/>rectore sorte. sortes aliquos mltum iuuat: et stimur 
      <lb ed="#C" n="57"/>lat eos si aberrant vt ad rectum iter redeant. omnibus sic 
      <lb ed="#C" n="58"/>pandit iter vt facile ipsum tenere valent: et ipsos 
      <lb ed="#C" n="59"/>visitat de stadio in stadium ponens eos si aberrant 
      <lb ed="#C" n="60"/>in rectum iter: et semper sortes est satis itineranti pro¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>pinquus in recto itinere ad prestandam opem si 
      quen<lb ed="#C" n="62" break="no"/>ratur. sed aliqui temulentia / alii amentia /n aliqui 
      <lb ed="#C" n="63"/>gratia alicuius voluptatis potiunde iter relinquunt 
      <lb ed="#C" n="64"/>in hirciniam siluam (recto itinere relicto) se 
      inclu<lb ed="#C" n="65" break="no"/>dunt et ab vrsis et bestiis immanibus deuorantur. ls 
      <lb ed="#C" n="66"/>est ne istud attribuendum negligentie vel 
      imperi<lb ed="#C" n="67" break="no"/>tie sortis: qui sepe ymmo crebriter / eos ab erro 
      <lb ed="#C" n="68"/>re ad regium iter (quod erat facile pertransitu) 
      redu<lb ed="#C" n="69" break="no"/>xit. sic est recte de domino deo. paulum / magdalenam 
      <lb ed="#C" n="70"/>et similes aberra tes a regio itinere in via morum 
      <lb ed="#C" n="71"/>reduxit efficaciter vt ad viam regiam redirent: et 
      <lb ed="#C" n="72"/>eis in agendis astitit: qui optime vsi sunt naturali 
      <lb ed="#C" n="73"/>bus: propterea digni inuenti sunt quaternus eis 
      <lb ed="#C" n="74"/>assisteret. et si non fuissent digniores aliis sibi 
      re<lb ed="#C" n="75" break="no"/>licti: tamen eos stimulauit suo auxilio speciali qua 
      <lb ed="#C" n="76"/>tenus in recto itinere inciderent. nulli fecit 
      iniu<lb ed="#C" n="77" break="no"/>riam: sed istis gratiam. reliquis omnibus crebro 
      ym<lb ed="#C" n="78" break="no"/>mo creberrime dedit auxilium speciale suum et eos 
      <lb ed="#C" n="79"/>ab errore reuocauit et posuit in rectum iter. et aliqui 
      <lb ed="#C" n="80"/>ad rectum iter auxilio totiens prestito / redire 
      no<lb ed="#C" n="81" break="no"/>luerunt. est ne istud durum: ymmo mitissime actum 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2238">
               <lb ed="#C" n="82"/>¶ Dicis. pluries habetur in Exodo quomodo 
      <lb ed="#C" n="83"/>deus indurauit cor Pharaonis. Non ergo 
      de<lb ed="#C" n="84" break="no"/>dit ei auxilium speciale. nec tiriis et sidoniis tot si 
      <lb ed="#C" n="85"/>gna dedit sicut illis de cororaim et bethsaida 
      Lu<lb ed="#C" n="86" break="no"/>ce decimo. vnde dicit Augusti. in libro de dono 
      <lb ed="#C" n="87"/>perseuerantie tirii et sidonii non crediderunt: quia 
      <lb ed="#C" n="88"/>non erant predestinati: sed potius reprobati erant. 
      <lb ed="#C" n="89"/>ergo tirii et sidonii non habebant auxilium 
      specia<lb ed="#C" n="90" break="no"/>le.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2260">
      ¶ Respondetur Exodi. 4. dicit glo. interlinea 
      <lb ed="#C" n="91"/>ris: indurabo cor pharaonis / indurari permittam 
      <lb ed="#C" n="92"/>primo volebat deus voluntate signi. licet non 
      effi<lb ed="#C" n="93" break="no"/>caciter voluntate complacentie: quod pharao 
      relinon<lb ed="#C" n="94" break="no"/>ret hebreorum populum egredi egiptum: et ad hoc 
      mi<lb ed="#C" n="95" break="no"/>racula vera ostendit per manus moysi et 
      aaron<lb ed="#C" n="96" break="no"/>et a principio dedit auxilium speciale pharaoni 
      <lb ed="#C" n="97"/>vel antea in multis: et pharao male vlus est 
      au<lb ed="#C" n="98" break="no"/>xilio speciali dei. quod patet. introduxit magos o 
      <lb ed="#C" n="99"/>et aruspices egyptiorum: et omnia magica 
      puta<lb ed="#C" n="100" break="no"/>bat: et mansit implicitus in denominatis. ergo 
      <lb ed="#C" n="101"/>se indignificauit. et propterea dignus erat quod deus 
      <lb ed="#C" n="102"/>xilium speciale subtraheret. et per consequens non poterat in 
      illo<lb ed="#C" n="103" break="no"/>negocio amplius recte iudicare nec bene moraliter 
      <lb ed="#C" n="104"/>agere. sed aberrare poterat cum influentia dei 
      ge<lb ed="#C" n="105" break="no"/>nerali. et sic fuit induratus. etiam mirabiliter durus 
      <lb ed="#C" n="106"/>erit iste pharao / tot dei prodigiis et miraculis 
      vi<lb ed="#C" n="107" break="no"/>sis non se flectere. non est improbabile quin etiam post 
      <lb ed="#C" n="108"/>quam peccauit in primo signo: adhuc in aliquibus 
      <lb ed="#C" n="109"/>aliis habuit speciale dei auxilium vt libere 
      pote<lb ed="#C" n="110" break="no"/>rat perpotolum dei relinquere. Ad quod propositum aliter 
      fa<lb ed="#C" n="111" break="no"/>ceret deus coram eo vlteriora signa. si non dedisset 
      <lb ed="#C" n="112"/>ei auxilium ad hoc quod poterat se conuertere: cum 
      pote<lb ed="#C" n="113" break="no"/>rat deus gloriam sunam exaltare paucis signis sicut 
      mul<lb ed="#C" n="114" break="no"/>tis. sed fecit hoc deus successiue vt videretur viri 
      obsti<lb ed="#C" n="115" break="no"/>natio et quam pertinax erat. et circa finem verosimile est 
      <lb ed="#C" n="116"/>abstulit illi suam gratiam: et eum puniuit in mari rubro cum 
      <lb ed="#C" n="117"/>suis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2321">
      ¶ De tyriis et sidoniis dicitur / etiam habebant 
      <lb ed="#C" n="118"/>auxilium dei speciale: sed non tot sicut illi de 
      Coro<lb ed="#C" n="119" break="no"/>zaim et Bethsaida. si tot habuissent credidissent. 
      <lb ed="#C" n="120"/>cuilibet bene vtenti naturalibus auxilium sufficiens
      <pb ed="#V" n="124-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>dat deus. non tamen omnes efficaciter trahit: quemad 
      <lb ed="#C" n="2"/>modum paulum / cui dixit / durum est tibi contra stimulum 
      <lb ed="#C" n="3"/>recalcitrare. propterea arguitur: malicia eorum de 
      co<lb ed="#C" n="4" break="no"/>rozaim et bethsaida non quod dicam voluntatem bene posse 
      <lb ed="#C" n="5"/>vti naturalibus ad actum moraliter bonum et 
      complete<lb ed="#C" n="6" break="no"/>circunstantionatum antequam a deo specialiter moueatur: 
      <lb ed="#C" n="7"/>sed prius natura a deo mouetur speciali gratia ad 
      bo<lb ed="#C" n="8" break="no"/>num quem deus non deserit: quo ad ho non quiescit 
      mo<lb ed="#C" n="9" break="no"/>tionsiritus sanctus que non semper necessitat: sed al iquos 
      pa<lb ed="#C" n="10" break="no"/>rum trahit aliquos vero magis. Aliqui vero 
      resi<lb ed="#C" n="11" break="no"/>stunt: sicut Stephanus dicebat hebreis. Actuum 
      <lb ed="#C" n="12"/>septimo. spiritui sancto semper resistitis. ecce de adultis 
      <lb ed="#C" n="13"/>de paruulis si discedant ab originali purgati 
      an<lb ed="#C" n="14" break="no"/>te vsum rationis: dat eis auxilium speciale. et si ante id 
      <lb ed="#C" n="15"/>moriantur: defectus venit a causis secundis abortiuos 
      <lb ed="#C" n="16"/>producentibus / vel post partum non laborantibus 
      pro<lb ed="#C" n="17" break="no"/>paruulis purgandis: vel etiam tales inueniuntur in 
      <lb ed="#C" n="18"/>soriginali peccato ratione cuius patiuntur penam damni mitis 
      <lb ed="#C" n="19"/>ssimam.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2376">
      ¶ Decimooctauo arguitur. deus concurrit cum 
      <lb ed="#C" n="20"/>ligne ad calefaciendum equeliter: et cum grgui ad descendendum 
      <lb ed="#C" n="21"/>ergo congruit equaliter concurrere cum quolibet homine. dato 
      <lb ed="#C" n="22"/>opposito consequentis cum antecente: non ita bene prouisum 
      <lb ed="#C" n="23"/>homini est in sua actione sicut agenti naturali. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2388">
               <lb ed="#C" n="24"/>¶ Respondetur: consequentia est nulla. vnum est agens 
      <lb ed="#C" n="25"/>naturale bone actionis / vel male incapax: aliud 
      <lb ed="#C" n="26"/>agens a proposito. et tamen cuilibet liberaliter 
      ali<lb ed="#C" n="27" break="no"/>quid dat: vni vitam naturalem et spiritualem: et non est 
      <lb ed="#C" n="28"/>defectus vllus ex parte eius.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2401">
      ¶ Decimonono arguitur. 
      <lb ed="#C" n="29"/>motus primo primus ad bonum tendens non est a 
      <lb ed="#C" n="30"/>deo specialiter mouente. patet. talis actus non est 
      <lb ed="#C" n="31"/>bonus moraliter. et tamen generat bonum habitum 
      <lb ed="#C" n="32"/>et ad bonum tendit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2412">
      ¶ Respodetur. si non est actus 
      <lb ed="#C" n="33"/>humanus bonus moraliter: nihil contra 
      conclusio<lb ed="#C" n="34" break="no"/>nem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2419">
      ¶ Uigesimo arguitur. voluntas / potentiam 
      mo<lb ed="#C" n="35" break="no"/>tiuam localiter vel intellectum necessitat ad agendum 
      <lb ed="#C" n="36"/>et ad exercendam suam operationem: sed creatura 
      <lb ed="#C" n="37"/>intellectualis magis dependet a deo et est tantum 
      <lb ed="#C" n="38"/>deo subiecta sicut potentie alie ipsi voluntati. ergo 
      <lb ed="#C" n="39"/>deus necessitat voluntatem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2432">
      ¶ Respondetur: 
      argu<lb ed="#C" n="40" break="no"/>mentum est nullum. sed solum probat quod deus potest 
      ne<lb ed="#C" n="41" break="no"/>cessitare si velit. sed hoc non decet deum: sed 
      crea<lb ed="#C" n="42" break="no"/>turam relinquere liberam.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2441">
      ¶ Uigesimoprimo 
      argui<lb ed="#C" n="43" break="no"/>tur per illud psalmiste: praeueni in maturitate et 
      cla<lb ed="#C" n="44" break="no"/>maui. et iterum / preuenerunt oculi mei ad te 
      dilucu<lb ed="#C" n="45" break="no"/>lo. et preoccupemus faciem eius. ergo voluntas 
      no<lb ed="#C" n="46" break="no"/>stra prius conuertit se ad deum quam deus voluntatem 
      <lb ed="#C" n="47"/>conuertat. et mathei. 7. petite et dabitur vobis. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2455">
               <lb ed="#C" n="48"/>¶ Uigesimosecundo: Augusti. in de spiritu et 
      lit<lb ed="#C" n="49" break="no"/>tera super illo apostoli ad Romanos secundo: dum 
      <lb ed="#C" n="50"/>enim gentes que legem non habent naturaliter ea 
      <lb ed="#C" n="51"/>que legis sunt faciunt / dicit quod ab ipsis infidelibus 
      <lb ed="#C" n="52"/>quedam facta intelligimus vel audiuimus que 
      se<lb ed="#C" n="53" break="no"/>cundum iustitie regulam non solum vituperare non 
      pos<lb ed="#C" n="54" break="no"/>sumus: verum etiam merito recteque laudare.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2473">
      ¶ 
      Ui<lb ed="#C" n="55" break="no"/>gesimotertio: Crisostomus super epistolam ad 
      he<lb ed="#C" n="56" break="no"/>breos sermone 12. sic ait omnia dei sunt: sed non 
      ita<lb ed="#C" n="57" break="no"/>N vt liberum in nobis ledatu arbitrium. oportet enim 
      <lb ed="#C" n="58"/>nos primo eligere que bona sunt: et tunc deus que 
      <lb ed="#C" n="59"/>ab ipso sunt introducit. non antecedit nostras 
      vo<lb ed="#C" n="60" break="no"/>luntates ne elidatur nostrum arbitrium. cum autem nos eligeri
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>mus vitam: tunc introducit auxilium. Et magister 
      di<lb ed="#C" n="62" break="no"/>cit distinctione 26 ante gratia puenientem et 
      opo<lb ed="#C" n="63" break="no"/>rantem quia voluntas bona preparatur in homine: 
      <lb ed="#C" n="64"/>precedunt quedam bona ex dei gratia et libero 
      ar<lb ed="#C" n="65" break="no"/>bitrio: quibus tamen vitam non meremur neque 
      gra<lb ed="#C" n="66" break="no"/>tiam que iustificatur. et postea subiungit. non no 
      <lb ed="#C" n="67"/>mus tamen multa ante hanc gratiam fieri bona e 
      <lb ed="#C" n="68"/>homine per liberum arbitrium: vt ait Augusti. in 
      re<lb ed="#C" n="69" break="no"/>sponsionibus contra pelagianos: vbi dicit. homines 
      <lb ed="#C" n="70"/>per liberum arbitrium agros colere domos 
      edifi<lb ed="#C" n="71" break="no"/>care / et alia plura bona facere sine gratia 
      operan<lb ed="#C" n="72" break="no"/>te.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2517">
      ¶ Respondetur: auctoritates ex psalmis 
      into<lb ed="#C" n="73" break="no"/>liguntur de his qui bene vtuntur naturalibus cum 
      <lb ed="#C" n="74"/>sint gratia preuenti. et quod diluculo ante alia 
      ope<lb ed="#C" n="75" break="no"/>ra seculariam psalmista absoluit laudes dei
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2526">
      ¶ 
      <lb ed="#C" n="76"/>gustinus et magister loquuntur de actu solum bono 
      <lb ed="#C" n="77"/>ex genere: et non de bono ex genere et 
      circumstan<lb ed="#C" n="78" break="no"/>tiis. hoc est: non loquitur de actu complete bono 
      si<lb ed="#C" n="79" break="no"/>ue bono moraliter.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2537">
      ¶ Crisostomus intelligit quod deus 
      <lb ed="#C" n="80"/>non est causa totalis actus: sed oportet hominem 
      <lb ed="#C" n="81"/>cooporerari ad suum actum. etiam deus primo dat 
      gri<lb ed="#C" n="82" break="no"/>tiam ad eliciendum actum. et si homo bene vtatur illa 
      <lb ed="#C" n="83"/>maiorem gratiam dat et priorem auget. semper per 
      gra<lb ed="#C" n="84" break="no"/>tiam in proposito auxililum dei speciale intelligi¬ 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2550">
               <lb ed="#C" n="85"/>¶ Uigesimoquarto et finaliter arguitur. homo 
      po<lb ed="#C" n="86" break="no"/>test temptationi resistere sine auxilio dei 
      specia<lb ed="#C" n="87" break="no"/>li. igitur. antecedens patet. non est necesse consentire malo 
      <lb ed="#C" n="88"/>impellenti nullum actum habendo homo non 
      consen<lb ed="#C" n="89" break="no"/>tit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2564">
      ¶ Respondetur. licet homo temptationi possit 
      <lb ed="#C" n="90"/>resistere: non tamen sine gratia. potest vincere 
      tem<lb ed="#C" n="91" break="no"/>ptationem eliciendo actum contrarium illius ad qu 
      <lb ed="#C" n="92"/>temptatio inclinabat resistere est nullum actum 
      ha<lb ed="#C" n="93" break="no"/>bere. tanta tamen potest esse temptatio quod homo non 
      <lb ed="#C" n="94"/>adiutus non potest resistere: sed crescente 
      temptatio<lb ed="#C" n="95" break="no"/>ne implorandum est auxilium dei. non permittit nos 
      <lb ed="#C" n="96"/>temptari vltra id quod possumus: prime ad 
      corin<lb ed="#C" n="97" break="no"/>thios decimo. et cum hoc dabit victoriam: secundum illud 
      <lb ed="#C" n="98"/>prime Corinthi. 15. deo gratias qui dedit nobis 
      <lb ed="#C" n="99"/>victoriam per iesum christu dominum nostrum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2588">
      ¶ 
      Ecce<lb ed="#C" n="100" break="no"/>quonam pacto nemo potest recte iudicare de 
      bene<lb ed="#C" n="101" break="no"/>agendis vel vitandis: nec conformiter operari. sine 
      <lb ed="#C" n="102"/>dei ope speciali. habere auxilium dei speciale est 
      <lb ed="#C" n="103"/>impertinens predestinationi. stat virum habere 
      au<lb ed="#C" n="104" break="no"/>xilium dei speciale tam in mortali quam extra mortale et 
      <lb ed="#C" n="105"/>scedere finaliter ad auctoritates dicentes quam 
      vir<lb ed="#C" n="106" break="no"/>non habet auxilium speciale dei: quia est reprobe. 
      <lb ed="#C" n="107"/>dicas: intellliguntur / non iuuatur specialiter: 
      fina<lb ed="#C" n="108" break="no"/>liter deus auxilium hoc dat aliquibus magis. 
      aliqui<lb ed="#C" n="109" break="no"/>bus minus / secundm quod vult. hoc auxilium nichil aliud est 
      <lb ed="#C" n="110"/>quam deus opem ferens. et licet gratis auxilium det 
      <lb ed="#C" n="111"/>quemadmondum gratis predestinat: paratus est 
      om<lb ed="#C" n="112" break="no"/>nibus hanc opem dare quantum est ex parte eius 
      <lb ed="#C" n="113"/>si homines cooperentur. sed cum non 
      cooperan<lb ed="#C" n="114" break="no"/>tur: ab aliquibus opem subtrahit: quia se 
      indigni<lb ed="#C" n="115" break="no"/>ficant contrarie. ab aliquibus pro suo 
      benepla<lb ed="#C" n="116" break="no"/>cito non tollit suam opem / esto quod tantum se 
      indigni<lb ed="#C" n="117" break="no"/>ficant sicut alii. sicut demonstratis duobus 
      indi<lb ed="#C" n="118" break="no"/>gnis et in regem peccantibus: vni rex dabit 
      ve<lb ed="#C" n="119" break="no"/>niam et non alteri pro suo beneplacito. probabile 
      ta<lb ed="#C" n="120" break="no"/>men est quod homo potest / luxilio dei generali parue tem¬
      <pb ed="#V" n="125-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>ptationi resistere non consentiendo illi. non videtur 
      <lb ed="#C" n="2"/>requiri auxilium speciale ad non consentiendum in 
      ta<lb ed="#C" n="3" break="no"/>li conflictu. sed agonia potest esse tanta quod homo 
      spe<lb ed="#C" n="4" break="no"/>cialiter non adiutus succumbet. cui quadrat glo. 
      su<lb ed="#C" n="5" break="no"/>per illo. psalmi immissiones. per angelos malos. 
      <lb ed="#C" n="6"/>in malis potest diabolus vt in suo pecore nisi 
      pro<lb ed="#C" n="7" break="no"/>hibeatur cum maiore: scilicet deo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d71992-d1e2656">
      ¶ has duas 
      <lb ed="#C" n="8"/>accipe receptas: quarum prior est. roga deum bono 
      <lb ed="#C" n="9"/>corde vt praeueniat te dando hoc auxilium: dicendo 
      <lb ed="#C" n="10"/>deus in adiutorium meu intede. Adiutorium nostrum 
      <lb ed="#C" n="11"/>in nomine domini: quam cassianus dicit patres 
      multi<lb ed="#C" n="12" break="no"/>facere. secundo studeas bene agere: et relinquas 
      <lb ed="#C" n="13"/>te in manus domini: et ipse te enutriet. noli mentis 
      <lb ed="#C" n="14"/>aciem conuertere ad reprobationem: nec multa 
      cir<lb ed="#C" n="15" break="no"/>ca hoc inquiras / nisi mente valeas vt alios edo 
      <lb ed="#C" n="16"/>ceas: nec concionando super hoc loquaris cora 
      in<lb ed="#C" n="17" break="no"/>docta plebe. Ulterius relinquo illum modum 
      dicen<lb ed="#C" n="18" break="no"/>di tenentem quod aliquis ex puris naturalibus potest 
      de<lb ed="#C" n="19" break="no"/>um diligere vel aliquod opus moraliter bonum 
      eli<lb ed="#C" n="20" break="no"/>cere. voco ex puris naturalibus / quando solum dei 
      influ<lb ed="#C" n="21" break="no"/>entia gunalis requiritur cum intellectu et voluntate. 
      mo<lb ed="#C" n="22" break="no"/>do ad actum malum requiritur dei influentia generalis. et 
      <lb ed="#C" n="23"/>deus aliter concurrit ad actum bonum quam malum secundum sanctos. 
      <lb ed="#C" n="24"/>igitur. nec ponere auxilium speciale est nostram 
      vo<lb ed="#C" n="25" break="no"/>luntatem vilificare sicut aliqui dicunt: sed dare ei quod 
      <lb ed="#C" n="26"/>suum est: et non tollere a deo quod ei debetur. et 
      tenen<lb ed="#C" n="27" break="no"/>do quod ego dicebam in solutione. xvi. argumenti: 
      om<lb ed="#C" n="28" break="no"/>nia saluantur facillime. non pono deum gratis 
      re<lb ed="#C" n="29" break="no"/>probare cum aliis: et quod raro detur / sicut ipi ponunt. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>