<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="152-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d91143"><!-- l2d41q1 -->
            <head xml:id="jb2v19-d91143-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jb2v19-d91143-Hd1e103" type="question-title">Quae relatio requiritur ad hoc quod actus voluntatis fuerit moraliter bonus</head>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e106">
               <lb ed="#P" n="73"/>N ista. xli. dist. vbi magister loquitur de 
      volun<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tate. Quero quae relatio requiritur ad hoc quod 
      <lb ed="#P" n="75"/>actus voluntatis fuerit moraliter bonus. 
      hu<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ius quaestionis inquisitio apprime est vtil ad 
      <lb ed="#P" n="77"/>cognoscendos actus nostros bonos et quo 
      <lb ed="#P" n="78"/>eos in finem vltimum referre deuincimur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e122">
      ¶ Et primo 
      <lb ed="#P" n="79"/>ponam vnam conclusionem in qua omnes 
      consen<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tiunt.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e129">
      ¶ Secundo recitabo modos in quibus contra 
      <lb ed="#P" n="81"/>dicunt et dicam sicut capio. Prima conclusio est hec 
      <lb ed="#P" n="82"/>relatio actualis sufficit ad meritum. In omnibus istis 
      <lb ed="#P" n="83"/>intelligo omnia alia que fieri debent sola relatione 
      <lb ed="#P" n="84"/>seclusa. Probat conclusio illa. quia aliqua sufficit ad 
      <lb ed="#P" n="85"/>meritum. alioquin nemo mereretur et nulla est ista 
      <lb ed="#P" n="86"/>potior nec ita potens: immo quecumque bonitas in 
      ali<lb ed="#P" n="87" break="no"/>is relationibus reperitur: in relatione actuali illa 
      <lb ed="#P" n="88"/>est reperibilis: non loquor de relatione a 
      funda<lb ed="#P" n="89" break="no"/>mento et termino distincta: nullam talem pono: sed 
      lo<lb ed="#P" n="90" break="no"/>quor de actu relatino. Pro conclusionibus in quibus 
      <lb ed="#P" n="91"/>doctores contradicunt distinctionem vul garem in hac 
      <lb ed="#P" n="92"/>parte premittam Triplex est relatio. ouedam actualis 
      <lb ed="#P" n="93"/>quando quis actualiter vult facere aliquid propter deum vel 
      <lb ed="#P" n="94"/>habet nolie faciedi propter deum. primum propter 
      prece<lb ed="#P" n="95" break="no"/>pta affirmatiua. secundum propter negatiua pono. siue 
      <lb ed="#P" n="96"/>fuerint duo actus quorum vnus est vsus simplex. et al 
      <lb ed="#P" n="97"/>ter fruitio simplex: siue vnus actus qui est vsus. et frui 
      <lb ed="#P" n="98"/>tio non sit nobis cure. Alia est relatio virtualis i. 
      <lb ed="#P" n="99"/>quando quis habuit vnum actum circa finem et ratione illius actus 
      <lb ed="#P" n="100"/>imperatur aliquis actus circa medium ad illum finem. sic 
      do<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ctor seraphicus termino in hac parte vtitur duo 
      po<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nens exempla bene accommodata. Unum est. Si aliquis 
      <lb ed="#P" n="103"/>intendat dare pro deo centum marcas et incipit dare et 
      <lb ed="#P" n="104"/>cogitat de deo in prima marca et in aliis non 
      cogi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tat nihilominus tamen omnes dationes ille sunt ei 
      merito<lb ed="#P" n="106" break="no"/>rie et fructuose. Si autem opus altius generis inciperet: re 
      <lb ed="#P" n="107"/>quiritur quod int entio renouaretur ad hoc vt opus esset merito 
      <lb ed="#P" n="108"/>rium. per hunc etia modum intelligit esse sufficientem 
      relati<lb ed="#P" n="109" break="no"/>onem in viris religiosis: qui in principio ex charitate de 
      <lb ed="#P" n="110"/>uouert portare religionis pondus. quicquid venit 
      fa<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ciunt quod ad sue religionis obfuantiam spectat ex prima 
      <lb ed="#P" n="112"/>intentione est eis mritorium ad salutem nisi forte quod absit 
      <lb ed="#P" n="113"/>contria intentio superueniat: in aliis autem quae ad religionem non 
      <lb ed="#P" n="114"/>spectant: secus est: quia illa intentio non se extendit ad alia 
      <lb ed="#P" n="115"/>habitualiter: et ideo non est parue securitatis et 
      <lb ed="#P" n="116"/>vtilitatis religionem intrare. Et amplius hoc 
      ex<lb ed="#P" n="117" break="no"/>plicans postea dicit relationem autem habitualem 
      <lb ed="#P" n="118"/>voco: non qua quis in generali refert ad deum 
      om<lb ed="#P" n="119" break="no"/>nia opera diei vel anni: sed qua quis refert 
      ali<lb ed="#P" n="120" break="no"/>quod opus ad deum. Ita quod opus sequens: dire¬
      <pb ed="#P" n="152-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ctam habet ad opus primum ordinationem et 
      conse<lb ed="#P" n="2" break="no"/>quentiam: sicut est de illo qui dat centum marcas. 
      <lb ed="#P" n="3"/>Aliud exemplum ponit de illo qui vult adire 
      san<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ctum Iacobum cum eo plerique conueniunt 
      vocan<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tes relationem virtualem quam alter vocat 
      habitua<lb ed="#P" n="6" break="no"/>lem. Tertia est habitualis. actus refertur 
      habitu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>aliter quando est referibilis: relationem 
      virtua<lb ed="#P" n="8" break="no"/>lem dicunt ad actum meritorium fufficere: non 
      au<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tem habitualiter: alii dicunt quod semper ad 
      meren<lb ed="#P" n="10" break="no"/>dum requiritur relati o actualis. Alii autem quod 
      suf<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ficit habitualis. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e247">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Sed dicit doctor seraphicus priores nimis 
      <lb ed="#P" n="13"/>arctant viam dei Secundi eam nimis dilatant. Iste 
      <lb ed="#P" n="14"/>modus est multum communis quem insequitur 
      <lb ed="#P" n="15"/>Ioannes Gerson et plures alii: sed iste modus 
      in<lb ed="#P" n="16" break="no"/>dubie non vacat difficultate: quod patet sic: que 
      <lb ed="#P" n="17"/>rendo ab eis de ista relatione virtuali vel 
      habi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tuali: terminis his promiscue vtar. relictis 
      ver<lb ed="#P" n="19" break="no"/>bis: accipito mentem. Querendo quomodo 
      voli<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tio actualis circa talem finem imperat illos 
      ac<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tus ita remotos a fine. In fine septennii non 
      po<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tes ire ad impetum causatum in membris ab 
      illo<lb ed="#P" n="23" break="no"/>actu voluntatis: quod patet per quietes medias 
      <lb ed="#P" n="24"/>capiam exemplum a fine exempli eorum. si quis 
      <lb ed="#P" n="25"/>velit adire sanctum Iacobum propter deum: tunc 
      <lb ed="#P" n="26"/>volens transire burgum regi nec non cogitans 
      de<lb ed="#P" n="27" break="no"/>deo meretur. suppono cetera requisita ad meritum 
      <lb ed="#P" n="28"/>dempta relatione: postea volens proximum 
      vi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cum adire de deo non cogitans meretur. et sic 
      <lb ed="#P" n="30"/>transeundo ad Aureliam: dato quod sequute sunt quie 
      <lb ed="#P" n="31"/>tes intermedie. Eodem modo transeundo ad 
      san<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ctum Tho. in India: vel faciens circulum circa 
      ter<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ram per mariam per varias terras et tot discrimina 
      <lb ed="#P" n="34"/>rerum: et si esset claudus et de quolibet transiret 
      <lb ed="#P" n="35"/>vnum stadium: post tot quietes inter medias 
      iti<lb ed="#P" n="36" break="no"/>nere interrupto: talis merebitur: ergo non 
      requi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ritur ista sequela naturalis. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e306">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Secundo Ex isto sequitur quod volens adire 
      san<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ctum Iacobum propter deum / licet mereatur per 
      <lb ed="#P" n="40"/>actum voluntatis in quolibet stadio de deo non 
      <lb ed="#P" n="41"/>cogitando: tamen flectendo extra iter ad 
      capien<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dam auem vel ad audiendum sermonem extra iter 
      <lb ed="#P" n="43"/>non merebitur. Patet. hoc est impertinens suo 
      <lb ed="#P" n="44"/>itineri. Item videtur quod iste doctor propositiones 
      <lb ed="#P" n="45"/>incompossibiles simul colligat dicendo quod actus 
      <lb ed="#P" n="46"/>religiosorum licet in deum non referantur actua 
      <lb ed="#P" n="47"/>liter sunt meritorii: quia virtualiter dependent 
      <lb ed="#P" n="48"/>ab illo proposito quo dederunt se deo: sed non est 
      <lb ed="#P" n="49"/>sic in relatione virtuali. quia quis in generali 
      re<lb ed="#P" n="50" break="no"/>fert ad deum omnia opera diei vel anni. Sed 
      con<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tra hoc arguitur. per eum / quilibet actus religio 
      <lb ed="#P" n="52"/>si licet de deo non sit notitia particularis: est 
      me<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ritorius. quia intendebat a principio facere 
      om<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nia religionis propter deum: sed sic est quod sortes 
      <lb ed="#P" n="55"/>in principio anni intendit omnes actus suos 
      bo<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nos referre in deum in principio diei. ergo. quili 
      <lb ed="#P" n="57"/>bet actus bonus in illo die vel anno est 
      virtuali<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ter in deum relatus. Consequentia ista videtur 
      <lb ed="#P" n="59"/>esse bene clara. cum propositum actuale in 
      religio<lb ed="#P" n="60" break="no"/>so sufficit pro actibus futuris ad sexaginta an¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>nos: quare tale non sufficiet pro vno anno vel 
      pro<lb ed="#P" n="62" break="no"/>die in sorte seculari. Insuper: sufficit pro medio die 
      <lb ed="#P" n="63"/>vel pro vna hora. ergo pro duabus horis vel 
      in<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tegro die: vel da rationem quare stabis in tam an 
      <lb ed="#P" n="65"/>gusto tempore in vno et non in alio. Insuper. hac 
      <lb ed="#P" n="66"/>via quilibet actus ad matrimonium spectans erit 
      <lb ed="#P" n="67"/>meritorius propter propositum generale quod 
      <lb ed="#P" n="68"/>Sortes habuit in principio quo voluit contrahe 
      <lb ed="#P" n="69"/>re propter deum vxori dando dominium sui 
      cor<lb ed="#P" n="70" break="no"/>poris et eius dominium accipiendo. Preterea 
      ca<lb ed="#P" n="71" break="no"/>pio religiosum sortem. xiiii. annos natum 
      quan<lb ed="#P" n="72" break="no"/>do profitetur regulam: capio tunc platonem qui 
      <lb ed="#P" n="73"/>habet hoc propositum: volo omnes actus meos 
      <lb ed="#P" n="74"/>facere propter deum de actibus referibilibus in 
      <lb ed="#P" n="75"/>telligendo: viuunt. xl. annos post hac in simili 
      san<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ctimonia. Unde prouenit quod actus Sortis sunt 
      me<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ritorii et non Platonis: discrimen non video. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e397">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Insuper videtur quod relatio virtualis non 
      relin<lb ed="#P" n="79" break="no"/>quit positionem solidam. Tum: nec est ab eis sui 
      <lb ed="#P" n="80"/>ficienter explicata. Tum secundo. non est facile 
      <lb ed="#P" n="81"/>modos ibi emergentes extricare. Tum tertio. vi 
      <lb ed="#P" n="82"/>am dei nimis hec positio angustam relinquere vi 
      <lb ed="#P" n="83"/>detur. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e413">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Istis non obstantibus nolo dicere doctorem 
      <lb ed="#P" n="85"/>seraphicum propositiones contradictionem im 
      <lb ed="#P" n="86"/>plicantes in sua positione posuisse: saltem non 
      vo<lb ed="#P" n="87" break="no"/>lumus dicere. sed vtendo modo quo ipse 
      loqui<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tur circa alios: non capio compossibilitatem 
      illo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>rum dictorum. et si ista positio (prout recitauimus) 
      <lb ed="#P" n="90"/>viam dei nimis restringit: a fortiori hoc facit alia 
      <lb ed="#P" n="91"/>que ponit relationem actualem ad actum bonum 
      <lb ed="#P" n="92"/>requisitam. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e435">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ his premissis: pono aliquas conclusiones 
      ti<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tulo questionis responsiuas. Prima est. ad bonita 
      <lb ed="#P" n="95"/>tem moralem actus requiritur finis debitus. 
      pro<lb ed="#P" n="96" break="no"/>batur hec conclusio: ex aristotele tertii 
      ethicorum<lb ed="#P" n="97" break="no"/>septimo dicente: fortis itaque est impauidus vt hoc 
      <lb ed="#P" n="98"/>mo. atque timebit quidem et huiusmodi res 
      formi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>dolosas. verum vt oportet et vt dictat ratio 
      tole<lb ed="#P" n="100" break="no"/>rabit honestatis causa. hec enim ipsius virtutis est 
      <lb ed="#P" n="101"/>finis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e457">
      ¶ Secundo arguitur ad idem: si non 
      pona<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tur finis debitus actui: ipse est ociosus. et per 
      con<lb ed="#P" n="103" break="no"/>sequens peccatum: vt patet Matthei. xii. De 
      om<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ni verbo ocioso: vbi saluator inquit. Dico autem 
      <lb ed="#P" n="105"/>vobis: quoniam omne verbum ociosum quod locuti 
      <lb ed="#P" n="106"/>fuerint homines reddent rationem de eo in fine 
      iu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>dicii. vbi glosa interlinearis quod sine vtilitate 
      <lb ed="#P" n="108"/>loquentis dicitur et audientis. vt de friuolis et 
      fa<lb ed="#P" n="109" break="no"/>bulis. breuiter ociosum verbum est illud quod 
      no<lb ed="#P" n="110" break="no"/>habet debitum finem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e480">
      ¶ Secunda conclusio non 
      <lb ed="#P" n="111"/>e improbabilis. ad bonitatem moralem actus 
      requi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ritur aliqua relatio in vltimum finem. probatur. deo 
      <lb ed="#P" n="113"/>est fruendum. aliis creaturis est vtendum per actum 
      <lb ed="#P" n="114"/>positiuum approbationis et dilectionis: vel 
      dete<lb ed="#P" n="115" break="no"/>stationis et reprobationis: et hoc propter deum 
      <lb ed="#P" n="116"/>igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e496">
      ¶ Secundo arguitur ad idem. homo est 
      <lb ed="#P" n="117"/>diligendus propter deum. et deus propter seipsum. et 
      <lb ed="#P" n="118"/>qua ratione homo est diligendus propter deum: ita 
      <lb ed="#P" n="119"/>quelibet alia res diligibilis. assumptum patet 
      per<lb ed="#P" n="120" break="no"/>augustinum primo de doctria christians: capite nono
      <pb ed="#P" n="153-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dicentem homo est diligendus propter deum: deus vero propter 
      <lb ed="#P" n="2"/>seipsum. et augustinus contra iulianum. libro. 4. capite 
      <lb ed="#P" n="3"/>decdotartio. noueris itaque no officiis: sed finibus 
      <lb ed="#P" n="4"/>viciis discernendas esse vtutes officium est autem 
      <lb ed="#P" n="5"/>od faciendum est: finis vero propter quod 
      fa<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ciendum est. cum itaque facit homo aliquid vbi 
      pec<lb ed="#P" n="7" break="no"/>catum non videtur. si non propter hoc facit 
      pro<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dm eeris t ce teur t ee ets. cv ve de. 
      <lb ed="#P" n="9"/>tio est cupiditas et peccatum: si creatura propter 
      <lb ed="#P" n="10"/>se: et non propter deum: amatur. et si in deum 
      re<lb ed="#P" n="11" break="no"/>feratur charitas est. patet. secundum augustinum 
      no<lb ed="#P" n="12" break="no"/>no de trinitate: capite octauo dicentem: non quod 
      <lb ed="#P" n="13"/>non sit amanda creatura sed si ad creatorem 
      re<lb ed="#P" n="14" break="no"/>feratur ille amor: iam non cupiditas sed charitas 
      <lb ed="#P" n="15"/>erit. tunc enim est cupiditas cum propter se 
      ama<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tur creatura. authoritates augustini ad illud 
      pro<lb ed="#P" n="17" break="no"/>positum magister prima distinctione primi capi 
      <lb ed="#P" n="18"/>te vltimo introducit. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e551">
               <lb ed="#P" n="19"/>¶ Finaliter arguitur: deus est prima causa 
      effici<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ens ergo et vltimus finis omnium: secundum 
      il<lb ed="#P" n="21" break="no"/>lud apocalipsis primo. ego sum alpha et o: hec 
      <lb ed="#P" n="22"/>conclusio non est improbabilis: quam sustinet 
      gre<lb ed="#P" n="23" break="no"/>gorius. sed ex illa conclusione sequitur: quod pure 
      in<lb ed="#P" n="24" break="no"/>fidelis qui nullam noticiam habet de deo: non potest 
      <lb ed="#P" n="25"/>habere actum moraliter bonum: etiam cum 
      au<lb ed="#P" n="26" break="no"/>xilio dei speciali: quod est nimis durum. propter 
      <lb ed="#P" n="27"/>ea teneo cum communi scola oppositum istius 
      con<lb ed="#P" n="28" break="no"/>clusionis. authoritates sanctorum intelliguntur 
      <lb ed="#P" n="29"/>de virtutibus ad beatitudinem sufficientibus: vel 
      <lb ed="#P" n="30"/>de actibus meritoriis. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e580">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Tertia conclusio. ad actum moraliter bonum 
      <lb ed="#P" n="32"/>sat est: quod habeat finem creatum honestum. dato 
      <lb ed="#P" n="33"/>opposito conclusionis: sequitur quod pure infidelis 
      <lb ed="#P" n="34"/>nil audiens loqui de deo non possit habere actum 
      <lb ed="#P" n="35"/>moraliter bonum. contra communem scolam: et 
      <lb ed="#P" n="36"/>etiam nimis durum hoc videtur. hac via strenui 
      il<lb ed="#P" n="37" break="no"/>li romani de quibus loquitur augustinus quinto 
      <lb ed="#P" n="38"/>de ciuitate dei capite quintodecimo. non fecissent 
      ac<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tus moraliter bonos: cuius oppositum illic 
      augu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>stinus ostendit. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e604">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Quarta conclusio: ad actum meritorie bonum 
      <lb ed="#P" n="42"/>non requiritur relatio actualis in deum. hoc est 
      <lb ed="#P" n="43"/>non oportet quod actualiter referatur in deum. 
      <lb ed="#P" n="44"/>probatur: sufficit quod habeat finem propinquum 
      ho<lb ed="#P" n="45" break="no"/>nestum. dato opposito: pauci essent actus 
      mora<lb ed="#P" n="46" break="no"/>liter boni: quod est inconueniens. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e620">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Secundo arguitur: quis interdum facit actum 
      <lb ed="#P" n="48"/>meritorie bonum non cogitando de deo ergo nec 
      <lb ed="#P" n="49"/>referendo actualiter in deum. antecedens patet 
      <lb ed="#P" n="50"/>de illo qui dat elemosinam sorti vt sue inopie 
      suc<lb ed="#P" n="51" break="no"/>currat. si talis habeat iudicium in intellectu illius 
      <lb ed="#P" n="52"/>actus regulatiuum talis actus est meritorie bonus. 
      re<lb ed="#P" n="53" break="no"/>gulatur a prudentia. habet obiectum et finem de 
      <lb ed="#P" n="54"/>bitum nec aliqua circunstantia deest. igitur. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e641">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Quinta conclusio: relatio habitualis in finem 
      <lb ed="#P" n="56"/>ltimum semel habita dum modo non 
      habe<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tur oppositum sufficit ad bonitatem meritoria actus 
      dun<lb ed="#P" n="58" break="no"/>modo cetera ad bonitatem actus requisita 
      po<lb ed="#P" n="59" break="no"/>nantur. probatur. religiosus quatuordecim 
      an<lb ed="#P" n="60" break="no"/>nos natus dans se religioni: volens omnia face¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>e propter deum que in religione continentur. 
      ta<lb ed="#P" n="62" break="no"/>lis sufficieuter refert omnes actus suos in deum 
      <lb ed="#P" n="63"/>secundum beatum bonauenturam. ergo. 
      secula<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ris tot annos natus: volens omnia facere 
      pro<lb ed="#P" n="65" break="no"/>pter deum: et eodem modo si tale propositum 
      <lb ed="#P" n="66"/>haberet cum primum venit ad annos 
      discretio<lb ed="#P" n="67" break="no"/>nis: ita quod non requiritur vlterior relatio actus sui 
      <lb ed="#P" n="68"/>in deum: nisi in actu quem homo tenetur 
      actua<lb ed="#P" n="69" break="no"/>liter in deum referre. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e678">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Secundo arguitur ad idem. si non esset actus 
      <lb ed="#P" n="71"/>meritorie bonus: hoc esset propterea: quia 
      requi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ritur relatio aliqua in finem vltimum: pono 
      om<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nia alia requisita. sed hoc non. Non requiritur re 
      <lb ed="#P" n="74"/>latio actualis. nec virtualis aliorum more sufficit 
      <lb ed="#P" n="75"/>nec videtur que alia relatio requiratur et suffici 
      <lb ed="#P" n="76"/>cig d 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e696">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Sexta conclusio. post hanc relationem 
      ge<lb ed="#P" n="78" break="no"/>neralem et non reuocatam: non datur actus 
      deli<lb ed="#P" n="79" break="no"/>beratus indifferens inter bonum et malum. 
      pa<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tet. vel actus habet obie ctum / finem / et 
      cetera<lb ed="#P" n="81" break="no"/>requisita ad bonitatem moralem: vel non habet 
      <lb ed="#P" n="82"/>sed aliquid deest eorum / quae requiruntur ad 
      boni<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tatem moralem. si primum: actus est moraliter 
      bo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>nus. si secundum: actus est malus. Dicis: non 
      ha<lb ed="#P" n="85" break="no"/>bet omnia requisita ad bonitatem moralem. sed 
      <lb ed="#P" n="86"/>non sequitur propterea quod sit malus. stat quod aliquid 
      <lb ed="#P" n="87"/>requisitum deficiat ad hoc quod sit complete 
      mora<lb ed="#P" n="88" break="no"/>liter bonus. sed illud requisitum actum non 
      infi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cit: sed ipsum relinquitineutrum Dicis: diligo sortem. et non 
      <lb ed="#P" n="90"/>cogito de alio fine vel de deo vel gratia virtutis 
      <lb ed="#P" n="91"/>sortis: vel ad vitam eternam sed actus 
      volunta<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tatis nude fertur in sortem. Contra. adhuc talis 
      <lb ed="#P" n="93"/>actus est bonus. obiectum talis actus est finis 
      <lb ed="#P" n="94"/>sufficiens. non inconuenit obiectum coincidere 
      <lb ed="#P" n="95"/>cum fine. patet: quando quis diligit deum 
      prop<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ter se. vnus finis creatus potest in alium finem 
      <lb ed="#P" n="97"/>creatum referrt licite. non referendo vlterius ac 
      <lb ed="#P" n="98"/>tualiter. ergo aliquis potest diligere sortem non 
      <lb ed="#P" n="99"/>referendo vlterius illam dilectionem actualiter 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e748">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Preterea. omnis actus deliberatus 
      volunta<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tis: aut est recte rationi conformis: aut non est 
      <lb ed="#P" n="102"/>conformis. si primum: actus est bonus moraliter 
      <lb ed="#P" n="103"/>si secundum: est recte rationi difformis / vel non est 
      <lb ed="#P" n="104"/>deliberatus. et per consequens est malus. hic 
      di<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cerent aduersarii: non est conformis recte 
      ratio<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ni fufficienter actus boni regulatiue. sed non 
      se<lb ed="#P" n="107" break="no"/>quitur: est difformis. stat dare medium quicquid 
      <lb ed="#P" n="108"/>sit placet mihi plus conclusio. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e770">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Ex istis infero aliquas propositiones 
      correla<lb ed="#P" n="110" break="no"/>rias. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e777">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Prima. omnis actus deliberatus habens finem 
      <lb ed="#P" n="112"/>malum vel ociosum est malus. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e785">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Secundo sequitur. omnis actus virtualiter et 
      <lb ed="#P" n="114"/>implicite relatus in finem malum est masus. vt 
      <lb ed="#P" n="115"/>hebreus vult seruare vetus testamentum. Ad hoc 
      <lb ed="#P" n="116"/>ordinat circuncisionem. extruit sinagogam. fert 
      <lb ed="#P" n="117"/>et scindit lapides: non cogitando de actuali 
      ser<lb ed="#P" n="118" break="no"/>uatione veteris testamenti: sed implicite 
      me<lb ed="#P" n="119" break="no"/>dia ad hunc finem ordinat. ergo omnia illa 
      me<lb ed="#P" n="120" break="no"/>dia implicite feruntur in malum finem. Eodem modo de
      <pb ed="#P" n="153-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>gentilibus: iouem herculem: vel huiusmoni simlachra 
      <lb ed="#P" n="2"/>colentibus et ordinantibus media in idolorum cultum: 
      <lb ed="#P" n="3"/>et sic ferme tota vita infidelium est in peccato. hoc 
      <lb ed="#P" n="4"/>est quasi omnes actus eorum sunt peccata. cui 
      con<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sonat glosa marginalis ad Romanos decimo 
      <lb ed="#P" n="6"/>quarto. omne quod non est de fide peccatum est 
      <lb ed="#P" n="7"/>vbi dicit glosa: omnis vita infidelium peccatum 
      <lb ed="#P" n="8"/>est nichil bonum sine summo bono: vbi deest 
      a<lb ed="#P" n="9" break="no"/>gnitio veritatis eterne. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e829">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Tertio sequitur. adiunctis manifestis. 
      mul<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ti gentiles habebant actus moraliter bonos 
      <lb ed="#P" n="12"/>hoc ex tertia conclusione et eius probatione 
      pa<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tet: et amplius probatur. habuerunt recta 
      iudi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cia in intellectu de agibilibus. et multi eorum 
      con<lb ed="#P" n="15" break="no"/>formiter egerunt rectis illis iudiciis non est 
      ne<lb ed="#P" n="16" break="no"/>gandum ab eis auxilium dei speciale. et multi eo 
      <lb ed="#P" n="17"/>rum sciebant vnum esse deum: cui placere 
      volue<lb ed="#P" n="18" break="no"/>runt in actibus suis. patet ex aristotele 
      duodeci<lb ed="#P" n="19" break="no"/>mo methaphisice. et decimo ethicorum. et 
      ple<lb ed="#P" n="20" break="no"/>runque in politicis. idem patet in seneca / socrate 
      <lb ed="#P" n="21"/>tullio / fabricio / cathone maiore / et aliis innumeris. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e858">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Quito sequitur. ad honitatem moralem actus 
      <lb ed="#P" n="23"/>sat est post generalem relationem habitam: quod sit 
      <lb ed="#P" n="24"/>in vltimum finem per actum volitiuum 
      referibi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lis in potentia propinqua. peccatum per actum 
      <lb ed="#P" n="26"/>nolitiuum est in vltimum finem referibile. 
      simili<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ter: aliquid quod est peccatum de iure positiuo 
      pro<lb ed="#P" n="28" break="no"/>hibitiuo: potest esse actus bonus. et tunc esset 
      na<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tus referri in vltimum finem. ergo in vltimum 
      fi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>nem talis actus est referibilis. sed non in poten- 
      <lb ed="#P" n="31"/>tia propinqua. nec ad maliciam sufficit quod in 
      ma<lb ed="#P" n="32" break="no"/>lum finem referri possit. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e884">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ Contra secundam conclusionem et aliquas se 
      <lb ed="#P" n="34"/>quentes arguitur. Multi sunt illitterati qui non 
      refe<lb ed="#P" n="35" break="no"/>runt hac relatione generali suos actus in deum 
      <lb ed="#P" n="36"/>ergo tales non merentur. tenet consequentia. talis 
      <lb ed="#P" n="37"/>relatio per te requiritur ad bonitatem moralem 
      <lb ed="#P" n="38"/>actus: tanquam circunstantia finis: ergo ad 
      boni<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tatem meritoriam actus. tenet consequentia. 
      <lb ed="#P" n="40"/>secunda bonitas super priorem aliquid bonitatis 
      <lb ed="#P" n="41"/>addit. assumptum patet de plebeis: qui 
      ecclesi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>as visitant / orationes dicunt / de deo cogitant 
      di<lb ed="#P" n="43" break="no"/>centes / benedicatur dominus: vel aliud simile: et 
      <lb ed="#P" n="44"/>tamen non referunt. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e913">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Respondetur. isti boni plebei explicite vel in 
      va<lb ed="#P" n="46" break="no"/>lore referunt. et quanto expressius tanto melius et 
      <lb ed="#P" n="47"/>securius. plebani qui eorum curam habent: 
      de<lb ed="#P" n="48" break="no"/>bent hoc eis detegere. aliqui eorum quibus hoc 
      <lb ed="#P" n="49"/>non est detectum: implicite et effectualiter omnia in deum 
      refe<lb ed="#P" n="50" break="no"/>runt. vt volo in omnibus parere deo. intendo in omnibus deo 
      <lb ed="#P" n="51"/>inseruire / intendo actibus meis hab ere 
      beatitudi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nem a deo. vel per aliquid simile.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e933">
      ¶ Itemha 
      <lb ed="#P" n="53"/>bent multas relationes particulares: vni 
      vni<lb ed="#P" n="54" break="no"/>uersali equiualentes / vel meliores. debet 
      ho<lb ed="#P" n="55" break="no"/>mo eniti quantum potest actualiter suas 
      operatio<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nes bonas in deum referre. bonitas meritoria nil 
      ali<lb ed="#P" n="57" break="no"/>Nud addit super bonitatem moralem fisi acceptationem ad 
      <lb ed="#P" n="58"/>vitam eterna. quilibet actus bonus moraliter est 
      <lb ed="#P" n="59"/>bonus meritorie in habente gratiam post 
      rela<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tionem generalem actuum in deum.
      <cb ed="#P" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e956">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Contra quartam et quintam conclusiones sic 
      <lb ed="#P" n="62"/>arguitur. ex hac via lex dei multum auxiliatur. et 
      <lb ed="#P" n="63"/>pluries homines merebuntur. et cum multis 
      meri<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tis discedent. contra scripturam: arcta est via dei. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e967">
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ Ad hoc superius responsum est.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e972">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="66"/>arguitur. diligat sortes deum non habendo 
      iudi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>cium in intellectu relatum illius dilectionis. tunc 
      <lb ed="#P" n="68"/>sic ille actus non est bonus moraliter. quia 
      defi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cit ei sua regula nec actus malus. ergo est actus 
      <lb ed="#P" n="70"/>neuter: puta nec bonus / nec malus. ergo est 
      me<lb ed="#P" n="71" break="no"/>dius per abnegationem. et per consequens actus 
      <lb ed="#P" n="72"/>neuter.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e990">
      ¶ Respondetur: talis actus non est 
      deli<lb ed="#P" n="73" break="no"/>beratus: quemadmodum sunt multi alii actus 
      ho<lb ed="#P" n="74" break="no"/>minum. vt fricare barbam: rumpere stramen. 
      moue<lb ed="#P" n="75" break="no"/>re zonam ex habitu et imaginatione. sed cum isti 
      <lb ed="#P" n="76"/>actus non sunt deliberati: non sunt humani. 
      ho<lb ed="#P" n="77" break="no"/>mo est homo. Ad hoc quod actus suus dicatur 
      hu<lb ed="#P" n="78" break="no"/>manus per intellectum et rationem. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e1006">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Tertio arguitur per Gregorium in quadam 
      ome<lb ed="#P" n="80" break="no"/>lia. et recitamus in horis ad vsum romanum 
      <lb ed="#P" n="81"/>in communi apostolorum. nam sunt nonnulli 
      <lb ed="#P" n="82"/>qui diligunt proximos. sed propter affectum 
      co<lb ed="#P" n="83" break="no"/>gnationis carnis: quibus tamen in hac 
      dilectio<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ne sacra eloquia non contradicunt. sed aliud est 
      <lb ed="#P" n="85"/>quod sponte impenditur nature: aliud quod 
      prece<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ptis diuersis ex charitate debetur obedientie. 
      hi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>nimirum et proximum diligunt: et tamen illa 
      subli<lb ed="#P" n="88" break="no"/>mia dilectionis premis non assequuntur. quia 
      <lb ed="#P" n="89"/>amorem suum non spiritualiter / sed carnaliter 
      im<lb ed="#P" n="90" break="no"/>pediunt.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e1035">
      ¶ Quarto arguitur. auctoritate Hiero 
      <lb ed="#P" n="91"/>nymi in quadam epla ad Augustinum sic 
      scriben<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tis. bonum est continentia: malum est luxuria. inter 
      <lb ed="#P" n="93"/>vtrumque indifferens ambulare digerere alui ster 
      <lb ed="#P" n="94"/>cora: capitis naribus purgamenta prouicere: 
      spu<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ta reumatis iacere. hoc nec malum nec bonum est 
      <lb ed="#P" n="96"/>siue enim feceris: siue non feceris: nec iusticiam 
      <lb ed="#P" n="97"/>habebis. nec in iusticiam. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e1054">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Ad tertium dicitur. est sermo de dilectione 
      na<lb ed="#P" n="99" break="no"/>turali vel indeliberata. secundo inte lligendo 
      de<lb ed="#P" n="100" break="no"/>deliberata dico: actus est bonus moraliter et 
      me<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ritorius in habente gratiam. sed si non referatur 
      <lb ed="#P" n="102"/>specialiter: non est magni meriti. paruum meritum 
      <lb ed="#P" n="103"/>comparatiue non meritum vocatur. sicut in 
      euan<lb ed="#P" n="104" break="no"/>gelio dicitur: quam mercedem habebunt illi qui 
      di<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ligunt eos qui ipsos diligunt: cum ethnici hoc 
      fa<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ciunt. et tamen redamare amantem deliberate est 
      <lb ed="#P" n="107"/>actus bonus. tertio hec auctoritas mltos aliorum 
      <lb ed="#P" n="108"/>iuuare non poest. nec auctoritas in. 4. argumento. quia 
      <lb ed="#P" n="109"/>ponam hos actus de quibus hieronymus et Grego 
      <lb ed="#P" n="110"/>rius loquuntur post relationem virtualem ad eorum intentionem 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e1085">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Similiter respondetur ad quartum. crebro 
      in<lb ed="#P" n="112" break="no"/>deliberate et ex habitu incedimus. et reumate ad 
      <lb ed="#P" n="113"/>cloacam capitis descendente caput purgamus. et 
      <lb ed="#P" n="114"/>cum hoc hieronymus dicere vult. aliqui sunt sta 
      <lb ed="#P" n="115"/>tim nominata bona. vt continentia. aliqua vero 
      ma<lb ed="#P" n="116" break="no"/>la. vt luxuria. 3 sunt quae ex se et sua ratione non 
      ha<lb ed="#P" n="117" break="no"/>bent quod sunt bona vel sunt mala: sed paesent propter finem 
      <lb ed="#P" n="118"/>rationum bonum bene fieri: et ob malum male fieri. quis potest 
      <lb ed="#P" n="119"/>ambulare vt transeat ad furtum ita quod furtum erit finis 
      <lb ed="#P" n="120"/>implicitus ambulationis. vel celebrare in eccle¬
      <pb ed="#P" n="154-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sia. et tamen manebit actus idem quo ad 
      substan<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tiam. dixi propter finem implicitum. isti actus 
      spe<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cie distinguuntur. volo incedere vt furer. volo 
      in<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cedere vt celebrem in eccla. vt patet per distinctionem 
      <lb ed="#P" n="5"/>specificam obiectorum. in priori casu incessio solum est 
      <lb ed="#P" n="6"/>obiectum actus volendi nihil est obiectum voluntatis 
      <lb ed="#P" n="7"/>nisi quod est actualiter volitum. si quis deliberate vult 
      al<lb ed="#P" n="8" break="no"/>uum purgare. ille actus est bonus. et ille finis qui 
      <lb ed="#P" n="9"/>est obiectum est in alios fines vlteriores bonos 
      re<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ducibilis. vt volo aluum purgare: quatenus sit 
      <lb ed="#P" n="11"/>corpus dispositum. volo corpus disponi: vt 
      prom<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ptius bene agam. et seruiam deo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d91143-d1e1140">
      ¶ Iam 
      pau<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cis epilogabo materiam. nec ad actum moraliter 
      bo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>num nec meritorium bonum requiritur relatio 
      actua<lb ed="#P" n="15" break="no"/>lis in fine vltimum sufficit vna generalis relatio in 
      <lb ed="#P" n="16"/>illum finem semel in vita. si non ponat opposita 
      <lb ed="#P" n="17"/>dummondo actus suos actuales referat 
      dummo<lb ed="#P" n="18" break="no"/>do tenetur. et potest ho tripliciter tunc viam 
      eli<lb ed="#P" n="19" break="no"/>gere: vnomodo requiritur aliqua talis relatio in 
      fi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nem vltimum ad hoc quod actus dicatur moraliter 
      bo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nus. alias est malus moraliter. sed consequenter 
      <lb ed="#P" n="22"/>dicendo qui nullam noticiam habet de deo vero: 
      <lb ed="#P" n="23"/>nullum actu moraliter bonum elicit. Secunda via: 
      <lb ed="#P" n="24"/>non requiritur relatio aliqua generalis in finem 
      vlti<lb ed="#P" n="25" break="no"/>mum ad hoc quod actus dicatur moraliter bonus 
      sa<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tis est quod referatur in finem creatum. sed talis actus 
      <lb ed="#P" n="27"/>non erit meritorie bonus et sic non datur medium 
      <lb ed="#P" n="28"/>inter actum moraliter bonum et moraliter malum. 
      <lb ed="#P" n="29"/>bene medium inter actum meritorie bonum et malum. 
      <lb ed="#P" n="30"/>hanc viam secuti sumus. Tertia via potest hic 
      <lb ed="#P" n="31"/>ponere actum indifferentem. tamen infideles vel 
      he<lb ed="#P" n="32" break="no"/>retici falsos ponentes fines vltimos: eliciunt 
      ac<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tus qui sunt peccata. et hoc est in actibus quos 
      ordi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>nant explicite vel implicite in tales fines. et sic 
      <lb ed="#P" n="35"/>intelligit Augustinus quarto libro contra iulianum 
      <lb ed="#P" n="36"/>capite. 15. inquiens de infidelibus qui visi sunt 
      <lb ed="#P" n="37"/>singulariter inter ceteros veras habere virtutes. 
      <lb ed="#P" n="38"/>naturaliter que legis sunt faciunt: scriptum 
      haben<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tes in cordibus opus legis hactenus vt aliis non 
      <lb ed="#P" n="40"/>facerent quost perpeti nollent. In hoc tamen 
      pec<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cantes: quod homines sine fide non ad eum finem ista 
      <lb ed="#P" n="42"/>opera retulerunt: ad quem referre debuerunt. minus 
      <lb ed="#P" n="43"/>enim fabricius quam lratilina punitur: non quia ille 
      <lb ed="#P" n="44"/>bonus sed quia ille magis malus et magis 
      im<lb ed="#P" n="45" break="no"/>pius quam lratilina fabricius. non veras virtutes 
      ha<lb ed="#P" n="46" break="no"/>bendo sed a veris virtutibus non plurimum deuiando 
      <lb ed="#P" n="47"/>intelligendum est de actibus quos ad finem 
      indebi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>bitum retulerunt vt ad iouem. martem: romulum: vel 
      hu<lb ed="#P" n="49" break="no"/>iusmodi. vt patet per verba Augustini: multos 
      <lb ed="#P" n="50"/>actus moraliter bonos habuerunt. et si in fine vite 
      <lb ed="#P" n="51"/>penituit eos sufficienter malorum actuum 
      prete<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ritorum: saluati sunt. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>