<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="57-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d34011"><!-- l2d9q3 -->
            <head xml:id="jb2v19-d34011-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jb2v19-d34011-Hd1e103" type="question-title">
  An angelus sibi relictus potest cognoscere secreta alterius angeli vel hominis 
</head>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e106">
               <lb ed="#C" n="45"/>¶ Questio tertia. 
      <lb ed="#C" n="46"/>CIrca hanc nonam distinctionem. 3. 
      Que<lb ed="#C" n="47" break="no"/>ritur an angelus sibi relictus potest 
      cogno<lb ed="#C" n="48" break="no"/>scere secreta alterius angeli vel hominis: 
      <lb ed="#C" n="49"/>Super proposita quaestione due sunt 
      posi<lb ed="#C" n="50" break="no"/>tiones opposite. vna negatiua et communior (nescio 
      tamen<lb ed="#C" n="51" break="no"/>si verior) alia affirmatiua.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e124">
      ¶ Sed conclusiue 
      respon<lb ed="#C" n="52" break="no"/>detur per hanc conclusionem. Si angelus relinquatur sibi 
      pe<lb ed="#C" n="53" break="no"/>nat ire sue: potest cognoscere secreta alterius ageli: 
      <lb ed="#C" n="54"/>vel hominis in debita distantia sicut alterius ageli. volo 
      <lb ed="#C" n="55"/>dicere si deus concurrat sua influentia generali cum angelo¬. 
      <lb ed="#C" n="56"/>ad habenda noticiam de noticia vel actu voluntatis:
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="57"/>illam cognoscere potest sicut eius essentiam. Probo hanc 
      <lb ed="#C" n="58"/>concionem. potentia visiua potest videre omne visibilele. ergo intelle 
      <lb ed="#C" n="59"/>ctus quasibet non innitens fantasmati (quam admodu est 
      in<lb ed="#C" n="60" break="no"/>tellectus angelicus / anima separata / vel informans 
      cor<lb ed="#C" n="61" break="no"/>pus beati) potest quodiet intelligibile cognoscere. 
      po<lb ed="#C" n="62" break="no"/>tentia inferior potest elicere actum circa suum obsiectum per se: 
      <lb ed="#C" n="63"/>et in quodlibet contentum sub illo. hoc non debet negari a 
      <lb ed="#C" n="64"/>potentia superiori respectu sui obiecti. modo 
      intelle<lb ed="#C" n="65" break="no"/>ctus est superior potentia quam sensus. Preterea. bene 
      se<lb ed="#C" n="66" break="no"/>quitur: hoc est intelligibile. ergo natum intelligi ab 
      intelle<lb ed="#C" n="67" break="no"/>ctu creato: quia de obiecto illius loquimur. de deo 
      <lb ed="#C" n="68"/>non est quaestio. vel a quolibet intellectu: et habeo propositum et 
      <lb ed="#C" n="69"/>non potes dicere / ab aliquo et non a quolibet: cum deus et 
      <lb ed="#C" n="70"/>materia prima et ens vilissimum ab intellectu 
      huano<lb ed="#C" n="71" break="no"/>cognosci possunt. Insuper: habeat michael noticiam 
      <lb ed="#C" n="72"/>a de. b. obsieo. Arguitur sic. Raphael videt vel vido 
      <lb ed="#C" n="73"/>re potest naturaliter michaelem. ergo videt vel videre potest a 
      <lb ed="#C" n="74"/>intuitiue. tenet consequentia. vtrumque est eque praesens: scilicet 
      <lb ed="#C" n="75"/>a et michael. vtrumque est intelligibile cadens sub 
      ob<lb ed="#C" n="76" break="no"/>iecto intellectus et semper loquor de noticia intuitiua. 
      <lb ed="#C" n="77"/>quod vnus agelus potest cognoscere secreta alterius per 
      <lb ed="#C" n="78"/>signa sicut medicus cognoscit febrem ephimerina 
      <lb ed="#C" n="79"/>vel aliam per pulsum et vrinam: non est difficultas. fortassis 
      <lb ed="#C" n="80"/>dicis (sicut Gregorius ariminensis) quod licet noticia a 
      <lb ed="#C" n="81"/>sit ita praesens entitatiue sicut michael: non tamen ita 
      prae<lb ed="#C" n="82" break="no"/>sens obiectiue. vnde tenet ipse ad hoc quod aliqua noticia 
      <lb ed="#C" n="83"/>sit praesens obiectiue respectu noticie intuitiue oportet 
      <lb ed="#C" n="84"/>quod inhereat illi qui det habere noticiam intuitiuam. vnde 
      di<lb ed="#C" n="85" break="no"/>cit. ego video albedinem inherentem materie: et non 
      ip<lb ed="#C" n="86" break="no"/>sam materiam: quam quam sunt eque presentes entintatiue. 
      <lb ed="#C" n="87"/>Eodem modo habitus est ita praesens entitatiue sicut 
      <lb ed="#C" n="88"/>actus. et tamen actus intuitiue ab habente cognoscitur: et non 
      <lb ed="#C" n="89"/>habitus. et nulla est causa nisi praesentialitas 
      obie<lb ed="#C" n="90" break="no"/>ctiua. Probo quod hoc non valet. Tum primo. quia 
      <lb ed="#C" n="91"/>si sic: deus nullam noticiam cognosceret 
      intuiti<lb ed="#C" n="92" break="no"/>ue: quia per eum requiritur inhesio. sed quia 
      di<lb ed="#C" n="93" break="no"/>ceret mox de creaturis intelligit. Tum secundo. 
      <lb ed="#C" n="94"/>sua instantia quam dat nul la est: et prima fronte 
      <lb ed="#C" n="95"/>cuilibet intelligenti reddit suum dictum de 
      falsi<lb ed="#C" n="96" break="no"/>tate suspectum. nec est ad propositum. quia 
      pro<lb ed="#C" n="97" break="no"/>statu isto non possumus intuitiue cognoscere 
      ma<lb ed="#C" n="98" break="no"/>teriam nec forte habitum. et tamen possumus in 
      <lb ed="#C" n="99"/>tuitiue cognoscere colorem et actum: nec ille 
      ha<lb ed="#C" n="100" break="no"/>bens illa pro isto statu potest cognoscere illa: 
      <lb ed="#C" n="101"/>sed vtrobique foret hoc concedendum. Quicquid 
      <lb ed="#C" n="102"/>potentia inferior potest cognos cere inturitiuer e 
      <lb ed="#C" n="103"/>vel abstractiue potentia superior vel eiusdem 
      <lb ed="#C" n="104"/>rationis potest tale cognoscere. immo inferior 
      <lb ed="#C" n="105"/>currendo per omnes angelos si ponantur 
      spe<lb ed="#C" n="106" break="no"/>cie distingui: et videtur gratis poni illa inhesio. 
      <lb ed="#C" n="107"/>Et consequenter concedandum est / et de facto 
      con<lb ed="#C" n="108" break="no"/>cedo quilibet intellectus separatus vel in 
      corpo<lb ed="#C" n="109" break="no"/>re beato quodlibet intelligibile (quod naturali 
      <lb ed="#C" n="110"/>ter sub aliquo obiecto intellectus creati cadit) 
      <lb ed="#C" n="111"/>potest intelligere naturaliter dico. deus sic non cadit sub 
      ob<lb ed="#C" n="112" break="no"/>iecto intellectus creati. sed quodlibet aliud eius 
      <lb ed="#C" n="113"/>quod potest ab vno intellectu cognosci potest 
      <lb ed="#C" n="114"/>etiam a quolibet alio cognosci et tamen anima cogno
      <pb ed="#V" n="58-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>scit suam noticiam. quilibet angelus bonus vel malus si 
      natu<lb ed="#C" n="2" break="no"/>re sue cum influentia generali dei relinquatur) cognoscet 
      <lb ed="#C" n="3"/>secreta corporis mei. ego tamen pro hoc statu non possum 
      <lb ed="#C" n="4"/>cognoscere insensibilia intuitiue alia ab anima 
      mea<lb ed="#C" n="5" break="no"/>et eius actibus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e280">
      ¶ Contra istam conclusionem argumentatl 
      <lb ed="#C" n="6"/>secundi Paralipome. 6. Tu solus nosti corda filiorum 
      <lb ed="#C" n="7"/>hominum. Et Matthei. o. super illo verbo: cum vidisset 
      ie<lb ed="#C" n="8" break="no"/>sus cogitationes eorum: dicit beatus hieronymus. ex 
      <lb ed="#C" n="9"/>hoc probatur quod ipse erat deus. et prime ad Corinthios. 
      <lb ed="#C" n="10"/>Quis scit quoad sunt hominis nisi spiritus qui est in eo ratione 
      si<lb ed="#C" n="11" break="no"/>nullum genus entium priuatur vt plurimum vel veliter secundum 
      in<lb ed="#C" n="12" break="no"/>diuidua sua ab operatione sibi naturaliter 
      competenti<lb ed="#C" n="13" break="no"/>sed totum genus angelorum priuatur / vel semper / vel vt in 
      <lb ed="#C" n="14"/>pluribus a cognitione intuitiua cogitationum et 
      volun<lb ed="#C" n="15" break="no"/>tatum. igitur. Maior patet septimo de ciuitate dei capi 
      <lb ed="#C" n="16"/>te trigesimo. Sic deus administrauit cuncta quae 
      crea<lb ed="#C" n="17" break="no"/>uit vt etiam ipsa proprios exercere motus sinat. et 
      mi<lb ed="#C" n="18" break="no"/>nor patet ex aucentibus assumptis quod hoc non est 
      solum<lb ed="#C" n="19" break="no"/>de actibus voluntatis sed intellectus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e314">
      ¶ Confirmatur. 
      <lb ed="#C" n="20"/>quia alias dicam tibi quod albedo est productiua 
      albedi<lb ed="#C" n="21" break="no"/>nis sicut calor productiuus caloris: sed deus impedit. 
      <lb ed="#C" n="22"/>igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e323">
      ¶ Preturea. Deus nullum genus entium corporalium 
      <lb ed="#C" n="23"/>priuat: vt in pluribus actione naturali et sibi debita. ergo 
      <lb ed="#C" n="24"/>neque spiritualium consequentia tenet a fortiori. antecedens est clarum. 
      <lb ed="#C" n="25"/>igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e332">
      ¶ Respondetur est color in istis apparentiis 
      addu<lb ed="#C" n="26" break="no"/>ctis: et potissimum in auctoritatibus. quia non refert 
      an<lb ed="#C" n="27" break="no"/>sit actus intellectus vel voluntatis. scriptura videtur: 
      <lb ed="#C" n="28"/>vtrumque negare generaliter a creaturis. Propterea ad 
      au<lb ed="#C" n="29" break="no"/>ctoritates assumptas dico: quod concludunt de facto et 
      <lb ed="#C" n="30"/>de lege posita. et quod modo impediuntur. solus deus ista 
      <lb ed="#C" n="31"/>videt. Et quando dicis. beatus hieronymus et scti 
      conuin<lb ed="#C" n="32" break="no"/>cunt ex illo facto Matthei co. quod cognouit cogita 
      <lb ed="#C" n="33"/>tiones eorum quod esset deus. ergo antecedens non potest esse verum consequente 
      <lb ed="#C" n="34"/>existente falso. Dico. est modus communis admittere 
      con<lb ed="#C" n="35" break="no"/>sequentiam bonam in theologia et morali philsophia: et 
      op<lb ed="#C" n="36" break="no"/>positum consequentis apud logicum et de potentia dei 
      abso<lb ed="#C" n="37" break="no"/>luta est compossibile antecedenti. vt verbi causa. iste 
      di<lb ed="#C" n="38" break="no"/>scedit in gratia / ergo saluabitur. sic in proposito. Et si 
      <lb ed="#C" n="39"/>vlterius dicas. istud est proprium deo cognoscere 
      <lb ed="#C" n="40"/>illa quae hominis sunt.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e367">
      ¶ Respondeo. non est proprium primo 
      mo<lb ed="#C" n="41" break="no"/>do: quia hominmet conuenit. Si iterum dicas. proprium est 
      <lb ed="#C" n="42"/>deo cognoscere aliorum cogitationes. Uerum est de 
      fa<lb ed="#C" n="43" break="no"/>cto. sicut esse vbique est deo proprium actualiter: et 
      tamen<lb ed="#C" n="44" break="no"/>deus potest facere creatnram vbique si voluerit. Et 
      si<lb ed="#C" n="45" break="no"/>dicas acceptiones proprii fundantur in aptitudine: vt 
      <lb ed="#C" n="46"/>risibile / habtre pilos canos: et non in actu. solum 
      sophi<lb ed="#C" n="47" break="no"/>stice multiplicas verba: nec nostrum sensum impugnas. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e385">
               <lb ed="#C" n="48"/>¶ Ad secundum argumentum quod fundatur in ratione: 
      nega<lb ed="#C" n="49" break="no"/>tur maior. homo priuatur sper sua opatione ne producat 
      <lb ed="#C" n="50"/>animam sensitiua. et tamen si deus non preueniret hominem: 
      <lb ed="#C" n="51"/>homo sibi relictus animam suam sensitiuam brutali 
      perfectio<lb ed="#C" n="52" break="no"/>re fortasse produceret. teneamus vnam solam animam 
      <lb ed="#C" n="53"/>in homine. Insuper mammille mulieris aliquid fetui 
      condu<lb ed="#C" n="54" break="no"/>cunt: viri autem vbera nihil. Similiter mulieres habent 
      <lb ed="#C" n="55"/>vasa seminaria in corpore. et tamen ipsa non concurrit 
      <lb ed="#C" n="56"/>actiue ad generationem secundum Aristotelem quindecimo de 
      <lb ed="#C" n="57"/>animalibus. Insuper. multi tenent angelos 
      spe<lb ed="#C" n="58" break="no"/>cie differentes: et sic oportet dicere vna totam 
      speci<lb ed="#C" n="59" break="no"/>em esse damnata: et priuari actionibus naturalibus bo¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="60"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>nss in quais possunt si sibi relinquarent. sicut in via 
      ho<lb ed="#C" n="62" break="no"/>mines ordinant propter btintud ins: et tamen plura in 
      <lb ed="#C" n="63"/>iuidua in multo maiori numero danant quod 
      al<lb ed="#C" n="64" break="no"/>uant.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e427">
      ¶ Ad aliud vbi dicis quod pari frcilitate dices 
      <lb ed="#C" n="65"/>quod albedo albedine produceret si sibi relinotur. 
      <lb ed="#C" n="66"/>hoc negatur: si intelligas ronabiliter. nullas rones 
      <lb ed="#C" n="67"/>ad hoc habes alicuius ponderis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e437">
      ¶ Ultima ro qua 
      <lb ed="#C" n="68"/>soluta ex dictis quod et corporalia et sptualia impeduuntur: 
      <lb ed="#C" n="69"/>actione naturalit eis competenti. nec illud debemus 
      di<lb ed="#C" n="70" break="no"/>cere nisi vbi illud nobis rone vel aucte constat. 
      bea<lb ed="#C" n="71" break="no"/>tus Augustinus in. 7. de ciuitate dei capite. 3 
      in<lb ed="#C" n="72" break="no"/>telligit vt in pluribus. Dan. 2. Ignis non calefecis 
      <lb ed="#C" n="73"/>pueros in fornace regis babilonis. et ita in 
      innu<lb ed="#C" n="74" break="no"/>meris ex emplis reperire potens. Mare rubrum vbi 
      <lb ed="#C" n="75"/>recit inter Moysi et perplo dei stetit in altum et non de 
      <lb ed="#C" n="76"/>cedit in locum decliue con eius naturale inclinatiomnem 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e459">
               <lb ed="#C" n="77"/>¶ Rursus arguo con conclusione data probando quod 
      <lb ed="#C" n="78"/>angelus non cognoscit nec cognoscere potest 
      cogita<lb ed="#C" n="79" break="no"/>tiones vel a ffectiones alterius. pono Michaelem 
      supe<lb ed="#C" n="80" break="no"/>rioris speciei vel vnum indiuiduum de ordine 
      seraphi<lb ed="#C" n="81" break="no"/>quo habet mille noticias actuales. Pono angelum 
      <lb ed="#C" n="82"/>speciei infime: sit ille angelus. b. cuius 
      capacita<lb ed="#C" n="83" break="no"/>tem actiua pono cintra mille. et quando non esset status in 
      <lb ed="#C" n="84"/>mille: hoc no impedit propositum. est status in 
      inferio<lb ed="#C" n="85" break="no"/>ri citra superiorem. signet status per quemcumque numerum. 
      <lb ed="#C" n="86"/>tunc sic arguo. b. non potest intuitiue cognoscere vna 
      <lb ed="#C" n="87"/>noticia angeli superioris. patet. vei omnem vel aliquam 
      <lb ed="#C" n="88"/>sic et aliqua no. No permum: conypothesim et sua 
      capa<lb ed="#C" n="89" break="no"/>citatem actiua si secundum: da ronem: quia pono noticias 
      <lb ed="#C" n="90"/>equalier se hre quoi ad intensionem et quo ad oba.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e492">
      ¶ 
      Preter<lb ed="#C" n="91" break="no"/>ea. ex isto mo sequitur quod angelus vel demon potest 
      <lb ed="#C" n="92"/>se btinficare ex puris naturalibus. consequens est incouent 
      <lb ed="#C" n="93"/>ens. ergo et an8n. Probo consenuentiam. potest angetus hre noticia 
      <lb ed="#C" n="94"/>intuitiua de deo. et illa est btintudo partialins: 
      pnci<lb ed="#C" n="95" break="no"/>palior actus secundum vna positione. et potest connnter 
      elice<lb ed="#C" n="96" break="no"/>re dilectione qua erit potissimus actus btitudinis se 
      <lb ed="#C" n="97"/>cuudum illa positione. ergo secundum omnem positione potest 
      <lb ed="#C" n="98"/>hre potissimos actus btintudins ex puris naturali 
      <lb ed="#C" n="99"/>bus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e514">
      ¶ Rndet. esto quod hoc argumentum aliquam 
      dif<lb ed="#C" n="100" break="no"/>ficuiltatem imbibat: non pugit con conclone data. 
      argu<lb ed="#C" n="101" break="no"/>metum equatir currit con angelos. secundum aduersarios 
      an<lb ed="#C" n="102" break="no"/>gelus potest cognoscere intuitiue angelum. si essent 
      <lb ed="#C" n="103"/>mille angeli in eode loco vel tot quiraum ontim 
      notici<lb ed="#C" n="104" break="no"/>as intuitiuas distinctas hre non potest. soluat 
      aduer<lb ed="#C" n="105" break="no"/>arius hoc argumentum: et soluet suum et est simile. si 
      <lb ed="#C" n="106"/>essent infinita corpora penetratiue in eode loco. 
      <lb ed="#C" n="107"/>et de gradibus intensis forme albedinis vel 
      nigre<lb ed="#C" n="108" break="no"/>dinis quod habeo vnam noticia totius disticta sed non 
      <lb ed="#C" n="109"/>cuius libet partis. ratione illius noticie qua habeo: 
      <lb ed="#C" n="110"/>multa predicat a accident alia possum iudicare 
      co<lb ed="#C" n="111" break="no"/>petere toti quod non possum iudicare competere parti. et 
      <lb ed="#C" n="112"/>esto quod quaibet pars sit vnum agens naturale productiuum 
      sur<lb ed="#C" n="113" break="no"/>ficienter noticie intuitine quantu e ex parte eius: se tamen 
      impe<lb ed="#C" n="114" break="no"/>ciunt inuice: ad hoc quod intellectus habeat noticia 
      di<lb ed="#C" n="115" break="no"/>stincta de quailibet.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e551">
      ¶ Si dicas. lcet ita sit pro hoc statu 
      <lb ed="#C" n="116"/>quod pluribus intentus minor est ad singula sensus. non 
      <lb ed="#C" n="117"/>tamen in angelis non guatis per corporis molem. qcquid 
      tanmn<lb ed="#C" n="118" break="no"/>sit de hoc: videtur quod idem est quod angelus non 
      ita<lb ed="#C" n="119" break="no"/>bsticte intettigit quodiibet plurium /icut vnum.
      <pb ed="#V" n="58-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e567">
               <lb ed="#C" n="1"/>¶ Secundo dico. quod angelus inferior conuertit se ad 
      <lb ed="#C" n="2"/>aliqua obiecta et non ad omnia. secundum illud Iuuenalis. Sic 
      <lb ed="#C" n="3"/>volo sic iubeo sed sit pro ratione voluntas. 
      quemadmo<lb ed="#C" n="4" break="no"/>dum ego habeo noticiam intuitiuam vnius obiecti et non 
      <lb ed="#C" n="5"/>alterius equiliter applicati. homo est ita attentus circa vnum 
      <lb ed="#C" n="6"/>obsiectum: qua in aliquis ei dicit in aure aliquid: non intelligit 
      <lb ed="#C" n="7"/>propter distractionem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e586">
      ¶ Tertio dico. Deus concurrit 
      <lb ed="#C" n="8"/>influentia generali ad illa quae inferior capere potest: et non 
      <lb ed="#C" n="9"/>ad omnia equeliter. sed non est magna necessitas hic 
      cur<lb ed="#C" n="10" break="no"/>rere ad concursum dei.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e595">
      ¶ Sed pro regula generali in dam 
      <lb ed="#C" n="11"/>natis et saluatis. quando non possumus saluare nostras 
      <lb ed="#C" n="12"/>materias secundm ea quae in hoc mundo contingunt: 
      transi<lb ed="#C" n="13" break="no"/>mus ad concursum dei. quia ipse omnium causarum secundarum 
      <lb ed="#C" n="14"/>defectus secundum congruentiam materie supplet vel spedit. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d34011-d1e606">
               <lb ed="#C" n="15"/>¶ Ad aliud de btintudie: non concludit. Solus deus est 
      <lb ed="#C" n="16"/>obsiectum liberum in ratione obiecti. ita quod ipso concurrente cum 
      <lb ed="#C" n="17"/>angelo vel damnato ad btintudinem. talis foret 
      bea<lb ed="#C" n="18" break="no"/>tus: saltem si non esset praesuppositum lumen gline: de quo 
      <lb ed="#C" n="19"/>alias. sed non concurrit dixi obsiectum liberum in ratione obii. 
      <lb ed="#C" n="20"/>quia licet aliquod obsiectum sit res libera vt voluntas mea: 
      tamen<lb ed="#C" n="21" break="no"/>non est liberum ratione obiecti. ipsa est diffusiua noticie 
      <lb ed="#C" n="22"/>de ea. sicut corpus vel agens quodcumque naturale 
      stan<lb ed="#C" n="23" break="no"/>te applicatione.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>