<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="151-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d90640"><!-- l2d40q1 -->
            <head xml:id="jb2v19-d90640-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jb2v19-d90640-Hd1e103" type="question-title">Utrum aliquis tantum meretur quantum intendit mereri</head>
            <p xml:id="jb2v19-d90640-d1e106">
               <lb ed="#P" n="112"/>N hac. xl. distin. magister agit 
      <lb ed="#P" n="113"/>de intentione. ita quod intentio bona 
      re<lb ed="#P" n="114" break="no"/>quiritur ad actum moraliter 
      bo<lb ed="#P" n="115" break="no"/>num. Circa quam distinctionem 
      quaeri<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tur talis quaestio. Utrum aliquis 
      tan<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tum meretur quantum intendit 
      <lb ed="#P" n="118"/>mereriSimiliter an tantum deme 
      <lb ed="#P" n="119"/>retur quantum demereri intendit. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d90640-d1e126">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Recspondetur conclusiue quod non uae conclusio sic probi¬
      <pb ed="#P" n="151-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tur. qui credit paruum bonum esse tanti meriti: sicut est 
      <lb ed="#P" n="2"/>magnum bonum: errat. sed nunquam faciens paruum bonum 
      <lb ed="#P" n="3"/>intendit tantum per illud mereri quantum per maius bonum nisi 
      <lb ed="#P" n="4"/>crederet illud bonum maius esse quod sit: error. non conducit 
      <lb ed="#P" n="5"/>ad meritum: ergo non semper tantum quis meretur per suum actum quae 
      <lb ed="#P" n="6"/>tum intendit mereri. Confirmatur hec ratio. Frequenter 
      hu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>milis ex aliqui actu credit minus mereri quod suprbus er 
      <lb ed="#P" n="8"/>simile actu: ergo si habuilis minus mereatur quod superbus hi 
      <lb ed="#P" n="9"/>litas meritum dimiuit: et supbia meritum augebit: quod 
      <lb ed="#P" n="10"/>nullo pacato es admittendum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d90640-d1e157">
      ¶ Tertio sic arguitur. 
      <lb ed="#P" n="11"/>Aliquis potest velle esse sanctior Ioanne Baptista 
      per<lb ed="#P" n="12" break="no"/>vnum actum: sed neno repente eust summus: ergo iste non tatum 
      me<lb ed="#P" n="13" break="no"/>rebitur quantum intendit mereri.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d90640-d1e167">
      ¶ Sed contra hanc 
      conclusi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>onem arguitur sic: glosa super illud mathei. xii. bonus 
      homo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>de bono thesauro dicit quod tantum quis honi facit quantum 
      <lb ed="#P" n="16"/>intendit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d90640-d1e176">
      ¶ Respondetur distiguendo illa. quia vnus 
      sen<lb ed="#P" n="17" break="no"/>sus est quod iste tantum meret sicut vult mereri. et ille 
      sem<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sus est falus: potest velle mereri infinite. Alius sensus 
      <lb ed="#P" n="19"/>est. operatio exterior est ita bona sicut sua intentio est 
      boa<lb ed="#P" n="20" break="no"/>hoc es sicut actus voluntatis es bonus. actus exterior 
      imper<lb ed="#P" n="21" break="no"/>atus ab actu interiori multum bono est multum bonus 
      <lb ed="#P" n="22"/>et imperatus ab actu parum bono est parum bonus: ita qusa 
      <lb ed="#P" n="23"/>vtrobique actus exterior bonitatem actus interioris ileque 
      <lb ed="#P" n="24"/>tur quo ad magnitudinem vel paruitatem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d90640-d1e196">
      ¶ Se 
      con<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tra istud sic argumentor. Si quis vult esse ita 
      ma<lb ed="#P" n="26" break="no"/>lus sicut lucifer talis eo fctio est ita malus. Probo sic 
      <lb ed="#P" n="27"/>Sortes qui vult esse malus vt vnum non vult esse 
      ma<lb ed="#P" n="28" break="no"/>lus vt duo: Cicero vt tria et sic ascendendo semper 
      il<lb ed="#P" n="29" break="no"/>le qui vult esse peior quam praecedens / est eo peior. etam 
      suppo<lb ed="#P" n="30" break="no"/>sita equa intensione graduali sui actus: quia est 
      incremen<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tum malicie ex parte obiecti. Forte dicis: et sic 
      di<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cendum est vtrobique: ille qui vult esse peior alio est eo 
      per<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ior ceteris paribus: non tamen oportet quod si aliquis vult et 
      <lb ed="#P" n="34"/>se malus vt. 8 sit malus vt. 8 fortasse erit malus 
      <lb ed="#P" n="35"/>supra. 8. fortassis citra. viii. sicut non oportet 
      tu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>vis esse malus veialiter ergo tu es venialiter malus
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d90640-d1e225">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#P" n="37"/>contra. si quis vult esse in finite malus: talis est malus 
      infini<lb ed="#P" n="38" break="no"/>teet in gradum quem desiderat: ergo si quis vult esse ita malus 
      <lb ed="#P" n="39"/>sicut mahometus: talis erit ita malus sicut 
      ma<lb ed="#P" n="40" break="no"/>hometus: et ita in aliis. Probo assumptum. Si quis 
      <lb ed="#P" n="41"/>vult esse infinite malus talis est infinite malus: quia da 
      op<lb ed="#P" n="42" break="no"/>positum / talis est finite malus: ergo dabitur aliquis per 
      ascen<lb ed="#P" n="43" break="no"/>sum qui vult solum esse finite malus ita malus sicut ipse. da 
      <lb ed="#P" n="44"/>illum qui vult esse infinite malus ita quod erit malus vt mille 
      <lb ed="#P" n="45"/>tandem deueniens ad vnum qui vult finite esse malus qui erit 
      <lb ed="#P" n="46"/>malus vt mille cuius oppositum tamen dixisti. semper volens 
      <lb ed="#P" n="47"/>esse peior alio est eo peior: et hoc est rationi consentaneum. 
      <lb ed="#P" n="48"/>No alias ille qui vult mechari erit peior quam ille qui 
      <lb ed="#P" n="49"/>vult fornicari. non stes in hoc nemo potest velle esse 
      <lb ed="#P" n="50"/>malum licet malum se esse potest velle: hoc non impedit 
      pro<lb ed="#P" n="51" break="no"/>positum. quia illo dato quod concedis argumentum habent 
      vi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>res suas.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d90640-d1e262">
      ¶ Ad vltimam replicam nego quod is vult eus 
      <lb ed="#P" n="53"/>se infinite malus eo ipso est infinite malus. et sit malus vt 
      <lb ed="#P" n="54"/>mille: nego quod dabitur aliquis qui vult esse malus finite 
      ita<lb ed="#P" n="55" break="no"/>malus sicut ipse. quam quam est crementum secundi super primum: 
      tertir<lb ed="#P" n="56" break="no"/>super secundum: quarti super tertium: et sic sine statu non erit 
      <lb ed="#P" n="57"/>crementum per partes eiusuod quantitatis sed per partes imnequeles: 
      in<lb ed="#P" n="58" break="no"/>terdum geometrice interdum vero non: sed talis 
      additio<lb ed="#P" n="59" break="no"/>infinities numquam infinitum procreabit. ille qui vult esse 
      <lb ed="#P" n="60"/>in duplo peior alio non est propterea in duplo peior
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>alio: bene tamen est peior: et sic in proportione sesquialtera 
      pe<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ior alio. tertius erit fortasse secundo peior in 
      propor<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tione sesquitertia: et sic erit descensus. Potes 
      replica<lb ed="#P" n="64" break="no"/>re si secudus non erit in duplo peior primo: tamen quartus 
      <lb ed="#P" n="65"/>vel octauus erit in duplo peior primo: et sic cum 
      infini<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ti sunt ibi: semper ascendendo propter plurium 
      cumula<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tionem proportionem dupla colligam infinities: et 
      <lb ed="#P" n="68"/>non euitatur argumentum. Respondeo: licet sit color 
      argumen<lb ed="#P" n="69" break="no"/>to non concludit: et soluitur argumentum hoc in primo de 
      <lb ed="#P" n="70"/>illo qui vult occidere infinitos homines. secundo dico: et 
      <lb ed="#P" n="71"/>est fractio: cum deductio calculandi est ted iosa: 
      plus<lb ed="#P" n="72" break="no"/>peccat ille qui vult esse infinite malus quam ille qui vult esse 
      <lb ed="#P" n="73"/>finite malus: sed nulla est comparatio: quemadmodum ob 
      <lb ed="#P" n="74"/>iectum vnum in mltitudine non est alteri comparabile. 
      <lb ed="#P" n="75"/>Finiti ad infinitum nulla est comparatio.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d90640-d1e317">
      ¶ Secundo 
      ar<lb ed="#P" n="76" break="no"/>gumentor: ponendo duos: sortem qui vult esse peior 
      <lb ed="#P" n="77"/>Platione et Platonem qui vult esse peior Sorte: in isto 
      ca<lb ed="#P" n="78" break="no"/>su non potes signare vter eorum altero est peior cum 
      <lb ed="#P" n="79"/>vterque vult esse peibr altero: vel posito quod Sortes 
      <lb ed="#P" n="80"/>vult esse ita malus sicut Plato: posito quod sortes nesciat 
      <lb ed="#P" n="81"/>de malicia Plationis: quaerendo an est equeliter malus 
      secun<lb ed="#P" n="82" break="no"/>Insuper probo quod non semper ille qui vult esse peior est alio 
      <lb ed="#P" n="83"/>peior: ponendo Sortem qui vult esse malus vt vnum: 
      Pla<lb ed="#P" n="84" break="no"/>to vult esse peior Sorte vel malus supra vnum: 
      pro<lb ed="#P" n="85" break="no"/>batur quod Plato non est peior Sorte. quia si sic: signetur 
      la<lb ed="#P" n="86" break="no"/>titudo in qua Plato est Sorte peior: et sit vt vnum 
      <lb ed="#P" n="87"/>vel vt medius gradus: tunc sic: plato est peior 
      Sorte<lb ed="#P" n="88" break="no"/>per medium gradum. ergo potest dari vnus qui plus peccat en 
      <lb ed="#P" n="89"/>Sortes et minus quam plato: sit Cicero peccas vt 
      vnu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cum quarta parte gradus. sed probo quod non est peior Plato 
      <lb ed="#P" n="91"/>ne: cum Plato in nullo gradu malicie Sortem 
      exupe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>rat. ergo non oportet vtrobique quod ille qui vult esse alio peior 
      <lb ed="#P" n="93"/>sit eo deterior. Rursus. videtur eodemmon quod ille qui vult 
      <lb ed="#P" n="94"/>peccare venialiter peccaret venialiter: patet: qui vult 
      mor<lb ed="#P" n="95" break="no"/>taliter peccare / peccat mortaliter. ergo qui vult peccare 
      <lb ed="#P" n="96"/>venialiter / venialiter peccabit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d90640-d1e366">
      ¶ Ad primum de sorte et 
      <lb ed="#P" n="97"/>Platone vbi petis vter eorum est peior. dubito. Et 
      <lb ed="#P" n="98"/>dubitationis causa est: quia vnus fortasse est deo in 
      <lb ed="#P" n="99"/>gratior et alio doctior: vel plus auxilii ante 
      ha<lb ed="#P" n="100" break="no"/>buit a deo: vel vnus potest habere intentiorem actum quae 
      <lb ed="#P" n="101"/>alius. et secundum hoc potes cognoscere quis eorum 
      gra<lb ed="#P" n="102" break="no"/>uius deliquit: sed neruus argumenti in hoc latitat 
      sup<lb ed="#P" n="103" break="no"/>posito quod sint pares in gratitudine vel ingratitudine: 
      <lb ed="#P" n="104"/>in intensione graduali et in ceteris omnibus similibus 
      <lb ed="#P" n="105"/>Et tunc dico quod equeliter peccant: nec vnus grauius qua 
      <lb ed="#P" n="106"/>alter: sed in quoto gradu nos penitus fugit. deus 
      tamen<lb ed="#P" n="107" break="no"/>nouit. Ex quo patet licet sequetur sortes vult esse 
      ma<lb ed="#P" n="108" break="no"/>lus ergo est malus: non tamen sequitur: sortes vult esse 
      pe<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ior platone ergo est peior platone. Ad aliud quando petis 
      <lb ed="#P" n="110"/>an sortes volens esse ita malus sicut Plato sit 
      ita<lb ed="#P" n="111" break="no"/>malus. Dico me latere stat quod peior et quod alius sit 
      bo<lb ed="#P" n="112" break="no"/>nus. stat quod minus malus. stat quod equelis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d90640-d1e403">
      ¶ Ad aliud 
      <lb ed="#P" n="113"/>argumentum quo probare niteris illum qui vult esse peior 
      <lb ed="#P" n="114"/>alio non esse peiorem alio signando latitudinem. Dico 
      <lb ed="#P" n="115"/>quod non dictum est quod ille vtrobique est alio deterior qui 
      <lb ed="#P" n="116"/>vult alio esse peior: sed dictum est quanto volitio fertur 
      <lb ed="#P" n="117"/>super peius / obsiectum: puta velle esse peius: ceturis paribus / 
      <lb ed="#P" n="118"/>ille est peior. Et quando petis latitudinem in qua plato est 
      <lb ed="#P" n="119"/>Sorte peior. non est facile respondere: quia non est potior 
      <lb ed="#P" n="120"/>ratio quaere currendum est ad vnum gradum et non ad alium. nec
      <pb ed="#P" n="152-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>valet currere ad gradum medium: cum extremum 
      excel<lb ed="#P" n="2" break="no"/>sius non detur. non est dicendum quod plato est impartibiliter 
      <lb ed="#P" n="3"/>sorte peior: sed dico platonem sorte peiorem: sed in qua 
      <lb ed="#P" n="4"/>gradu me latet quam admodum plurifariam euenit. Scio 
      <lb ed="#P" n="5"/>calorem esse in aqu: sed quot gradus caloris eidem 
      aque<lb ed="#P" n="6" break="no"/>inhereant: me prorsus praeterit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d90640-d1e440">
      ¶ Ad vltimum vbi 
      pe<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tis de eo qui vult esse malus venialiter. Dicitur. stat talem esse 
      <lb ed="#P" n="8"/>malum mortaliter. in bono et in peccatis paruis volitis 
      <lb ed="#P" n="9"/>volitio non est proportionabilis bene tamen in magnis. 
      <lb ed="#P" n="10"/>He consequentie sunt bone: volo mereri propter deum 
      <lb ed="#P" n="11"/>et sum in gratia ergo mereor sine additione secunde propo 
      <lb ed="#P" n="12"/>sitionis illa est nulla. Hec non valet volo peccare 
      <lb ed="#P" n="13"/>venialiter ergo veialiter pecco. nec hec: volo esse 
      pe<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ior nerone. ergo sum peior. volo peccare vt vnum ergo 
      pec<lb ed="#P" n="15" break="no"/>covt vnum: tamen hec est bona. volo peccare mortaliter 
      er<lb ed="#P" n="16" break="no"/>go mortaliter pecco.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d90640-d1e464">
      ¶ Sed contra istud arguitur. ex 
      <lb ed="#P" n="17"/>isto sequitur si sortes velit esse ita malus sicut a. qui est 
      <lb ed="#P" n="18"/>solum in veniali peccato. et plato vellet esse ita malus 
      <lb ed="#P" n="19"/>scut b. quod sortes et plato erunt in peccatis equalibus: 
      <lb ed="#P" n="20"/>quod videt inconueniens. quia plato velit esse ita malus 
      <lb ed="#P" n="21"/>sicut peior istorum: et sortes vult esse ita malus sicut 
      <lb ed="#P" n="22"/>minus malus istorum. Consequentiam probo: supposito quod 
      <lb ed="#P" n="23"/>habeant volitiones equeles in gradu: si circumstantia 
      <lb ed="#P" n="24"/>personarum et cetera quae peccata augere et attenuare 
      so<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lent fuerint pariaResponsio. vel sortes et plato sciunt de 
      <lb ed="#P" n="26"/>malicia a. et b. hoc est in quam malis peccatis sunt. et tunc 
      <lb ed="#P" n="27"/>palam est quod plato est peior sorte. quia plato vult esse a 
      <lb ed="#P" n="28"/>certo proposito in peccato mortali. Sortes autem vult 
      <lb ed="#P" n="29"/>solum esse in peccato veniali. Uel vtrumque istorum scilicet et 
      sor<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tem et platonem peccata a. et b fugiunt: et tunc ego distinguo 
      <lb ed="#P" n="31"/>iterum. vel b. est putatus esse peior a. ab vtroque isto 
      <lb ed="#P" n="32"/>rum. et tunc ille qui vult esse ita malus sicut peior istorum 
      <lb ed="#P" n="33"/>plus peccat quam ille qui vult esse ita malus sicut minus 
      <lb ed="#P" n="34"/>malus istorum. quia suus actus super minus peccatum cadit. Si 
      <lb ed="#P" n="35"/>a. et b. putentur ab istis esse equeliter mali / tam a sorte 
      <lb ed="#P" n="36"/>quam a Platone quicquid sit de malicia intrinseca a. et 
      <lb ed="#P" n="37"/>b. Sortes et Plato equaliter peccant. dato quod a 
      <lb ed="#P" n="38"/>sit in gratia et optimus: si putetur ab aliquo 
      er<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ronee esse malus qui vult esse ita malus 
      si<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cut ipse: si habeat iudicium quod alius est 
      ma<lb ed="#P" n="41" break="no"/>lus: peccat: et magnitudo peccati in eo est metiem 
      <lb ed="#P" n="42"/>da penes credulitatem malicie quam vere vel 
      erro<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nee credit inesse alteri: non quod actus eius esset ad 
      <lb ed="#P" n="44"/>equate ita malus sicut peccatum alterius. dato quod 
      ali<lb ed="#P" n="45" break="no"/>us sit in peccato magno vel paruo: non refert. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d90640-d1e529">
               <lb ed="#P" n="46"/>¶ Sed contra hoc arguitur. Sequeretur quod ille 
      pec<lb ed="#P" n="47" break="no"/>caret quia vellet esse ita malus sicut Cicero quem 
      <lb ed="#P" n="48"/>credit esse optimum virum. sed hoc est in conueniens: nec 
      <lb ed="#P" n="49"/>Cicero est malus prout nos supponimus: nec iste 
      vl<lb ed="#P" n="50" break="no"/>lum iudicium habet quod est malus. ergo non potes dare 
      <lb ed="#P" n="51"/>gradum malicie qui est malus. igitur. Si iste irationice 
      loque<lb ed="#P" n="52" break="no"/>retur non propterea esset malus. Sed cum 
      expo<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nit se discrimini peccati: quia non constat quis est peccati ex 
      <lb ed="#P" n="54"/>pers: quis vero non: iste non est excusandus a peccato / quod 
      <lb ed="#P" n="55"/>ratione temeritatis incurit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d90640-d1e553">
      ¶ Dubitatur an bona 
      inte<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tio sufficit ad bonitatem actus. Secundo dubitat an 
      bo<lb ed="#P" n="57" break="no"/>na itentio sufficiat sine bonis opibus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d90640-d1e561">
      ¶ Ad 
      pri<lb ed="#P" n="58" break="no"/>mum dicitur quod non. qui vult furari ab auaro diuite vt 
      <lb ed="#P" n="59"/>egeno paupi det habet bonam intentionem: puta 
      succur<lb ed="#P" n="60" break="no"/>rere pauperi: sed hoc non sufficit. requititur cum illa pr¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>intentione circa obiectum quod relique circunstantie ad 
      bo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>nitatem actus requisite ponatur. Nonum est ex integra 
      ca<lb ed="#P" n="63" break="no"/>secundum Dionysu ad malici actus stricit ablatio 
      vni<lb ed="#P" n="64" break="no"/>us eorum: facilius est destruere quam construere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d90640-d1e581">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="65"/>respondetur. si quis habuerit volitionem efficacem interiorem 
      si<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ne actu exteriori: talis intentio sufficit ad meritum 
      <lb ed="#P" n="67"/>quod patet. quia tan facit quod in se est sicut vtruque actum habenus 
      <lb ed="#P" n="68"/>et perpea tantum meretur vt. 17. distin. primi diximus. Sed 
      <lb ed="#P" n="69"/>oportet quod in isto sit impedimentum non exeundo in opus quia si 
      voli<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tio fuerit in voluntate sequitur operatio exterius: nono 
      <lb ed="#P" n="71"/>M eta. et. Gre. in quaedam ome. non est vacua manus a 
      mune<lb ed="#P" n="72" break="no"/>recum archa cordis fepleta fuerit boa volutate. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>