<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 12</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 12</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="30-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d17575"><!-- l2d2q12 -->
            <head xml:id="jb2v19-d17575-Hd1e101">Quaestio 12</head>
            <head xml:id="jb2v19-d17575-Hd1e103" type="question-title">An potest se movere successive et subito per medium</head>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e106">
               <lb ed="#P" n="62"/>Questio douodecima. 
      <lb ed="#P" n="63"/>Abia est 
      imencio<lb ed="#P" n="64" break="no"/>oe loco angeli et eius motu quod potest 
      <lb ed="#P" n="65"/>se ipsum moucre. nunc decimosecum 
      <lb ed="#P" n="66"/>do queritur: an potest se 
      mo<lb ed="#P" n="67" break="no"/>uere successiue et subito per 
      me<lb ed="#P" n="68" break="no"/>dium.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e124">
      ¶ Pro illo pono douas 
      <lb ed="#P" n="69"/>conclusiones. quarum prior est 
      <lb ed="#P" n="70"/>angelus successiue potest mouere se per medium. 
      <lb ed="#P" n="71"/>probatur. non est necesse quod angelus moueatur 
      ita<lb ed="#P" n="72" break="no"/>celeriter sicut potest mouere: cum est agens a 
      pro<lb ed="#P" n="73" break="no"/>posito: potest ergo velle quod successiue moueatur. 
      <lb ed="#P" n="74"/>ponatur ergo in esse. et habetur conclusio.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e140">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cunda conclusio angelus potest se mutare subito 
      <lb ed="#P" n="76"/>vel in instanti per quodcumque spacium lineale. 
      proba<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tur conclusio angelus nulla habet resistentia in 
      me<lb ed="#P" n="78" break="no"/>dio. ergo potest se subito mutare per medium. tenet 
      <lb ed="#P" n="79"/>consequentia. non alias graue simplex vel leue 
      <lb ed="#P" n="80"/>simplex subito mutaretur naturaliter. et angelus 
      <lb ed="#P" n="81"/>potest velle quod est ei possibile. ergo potest se 
      su<lb ed="#P" n="82" break="no"/>bito mutare. assumptum deduco de graui simplici 
      <lb ed="#P" n="83"/>et leui simplici. tale subito mutatur. patet. iiii. 
      Phi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>sicorum coniento. lxxi. et patet ratione si graue sim 
      <lb ed="#P" n="85"/>plex successiue moueretur in vacuo: sequitur hec 
      <lb ed="#P" n="86"/>conclusio. aliquod mobile simplex velocius 
      mo<lb ed="#P" n="87" break="no"/>uetur in pleno / quam iprsmmet in vacuo. hec 
      conclusio<lb ed="#P" n="88" break="no"/>non est concedenda. quicquid est causa motus in 
      <lb ed="#P" n="89"/>vacuo est causa talis motus in pleno: et cum hoc 
      resi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>stentia medii. declaro tamen consequentiam. capio a 
      <lb ed="#P" n="91"/>mobile simplex in pleno aqueo motum. capio. b. si 
      <lb ed="#P" n="92"/>milis figure et dispositionis in vacuo. vel b. in 
      in<lb ed="#P" n="93" break="no"/>stanti descendit: et habeo intentum. si successiue: et 
      <lb ed="#P" n="94"/>cum hoc a. successiue deseendit. modo cuiuslibet fi 
      <lb ed="#P" n="95"/>niti ad quodlibet finitum est certa proportio. b. celeri 
      <lb ed="#P" n="96"/>us descendit quam a. sit ita quod b. descendit occies 
      cele<lb ed="#P" n="97" break="no"/>rius quam a. in aqua. capio medium rarius aqua: scilicet 
      ae<lb ed="#P" n="98" break="no"/>rem. a. citius descendit in aere quam in aqua. 
      descen<lb ed="#P" n="99" break="no"/>dat ergo b. celerius in vacuo / quam a. in acre in 
      pro<lb ed="#P" n="100" break="no"/>portione septupla. iterum capio medium igneum in 
      <lb ed="#P" n="101"/>quo ponatur a. b. mouebitur sexies velocius in 
      va<lb ed="#P" n="102" break="no"/>cuo quam a in igne. postea capio alia sex media semper 
      <lb ed="#P" n="103"/>rariora igne: in ea proportione qua vnum elemen 
      <lb ed="#P" n="104"/>tum est alio rarius. deus potest ita facere. non da 
      <lb ed="#P" n="105"/>tur maxima raritas possibilis apud euma vel ad 
      <lb ed="#P" n="106"/>imaginationem secundum Aristotelem. talis 
      imaginatio<lb ed="#P" n="107" break="no"/>non est neganda: licet putetur a Philo. 
      simplici<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ter impossibilis. crebro hoc est in vsu apud 
      sapien<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tes. post illa sex media quorum vltimum est rarius 
      in<lb ed="#P" n="110" break="no"/>mediate precedenti ea proportione qua vnum 
      ele<lb ed="#P" n="111" break="no"/>mentum est rarius alio. vel sic: scilicet quod mobile a. de 
      <lb ed="#P" n="112"/>scendit per vnum gradum velocius in illo medio 
      quae<lb ed="#P" n="113" break="no"/>in medio precedenti: et in fine capto c. inedio quod 
      <lb ed="#P" n="114"/>est quolibet illorum rarius. et posito a. mobili in c. 
      <lb ed="#P" n="115"/>medio(retento semper b. mobili in vacuo) sequi 
      <lb ed="#P" n="116"/>tur conclusio quam iam inferebam: quod a. mouebitur 
      <lb ed="#P" n="117"/>velocius in c. medio quam b. in vacuo: cuius falsitatem 
      <lb ed="#P" n="118"/>interarguendum ostendimus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e239">
      ¶ Dicis b. mobile 
      <lb ed="#P" n="119"/>est creatura et potentie finite et limitate: et per con¬
      <pb ed="#P" n="31-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sequens repugnat ei suum effectum subito producere. 
      <lb ed="#P" n="2"/>Contra hoc est probatio et podus argumenti. ad for 
      <lb ed="#P" n="3"/>mam: propterea istimet dicunt quod voluntas vel in 
      <lb ed="#P" n="4"/>tellectus in motu vel mutatione alterationis 
      po<lb ed="#P" n="5" break="no"/>test suum effectum subito producere. et simile patee 
      <lb ed="#P" n="6"/>de sole ii. de anima / respectuluminis: de 
      specie<lb ed="#P" n="7" break="no"/>bus et delectatione decimo Ethicorum Omnes 
      <lb ed="#P" n="8"/>iste sunt creature et limitate limitibus creature. 
      <lb ed="#P" n="9"/>ergo non inconuenit creaturam subitaneam 
      mu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tationem posse producere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e270">
      ¶ Confirmatur hoc de 
      <lb ed="#P" n="11"/>creatura. si esset grauitas infinita posita in acre: 
      <lb ed="#P" n="12"/>ipsa subito descederet si relinqueretur sue nature. 
      <lb ed="#P" n="13"/>et tamen ipsa esset creatura. quod talis sit possibilis 
      <lb ed="#P" n="14"/>suppono ex prlimo. et si non descenderet subito: 
      <lb ed="#P" n="15"/>grauitas finita ita cito moueret suum subiectum in 
      <lb ed="#P" n="16"/>medio sicut grauitas infinita: quod nullo modo 
      <lb ed="#P" n="17"/>est dicendum relinquitur ergo quod non repugnet 
      cre<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ature mutare se subito. et hoc biphariam. Uno 
      mo<lb ed="#P" n="19" break="no"/>do quando nulla est resistentia extrinseca nec 
      in<lb ed="#P" n="20" break="no"/>trinseca in mobili: quia non est graue mixtum vel 
      le<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ue mixtum. modo angelo non resistit aliquod medium: nec est 
      <lb ed="#P" n="22"/>graue simplex vel leue simplex. Secundo modo quando est 
      <lb ed="#P" n="23"/>agens vincens totam resistentiam medis / ita quod 
      <lb ed="#P" n="24"/>resistentie medii ad ipsum non est proportio: tunc 
      <lb ed="#P" n="25"/>etiam subito mutabitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e305">
      ¶ Hec omnia aliter declaro 
      <lb ed="#P" n="26"/>facilius alia via. resistentia nihil aliud est quam 
      incli<lb ed="#P" n="27" break="no"/>natio mobilis ad oppcesitum illius quod motor inten 
      <lb ed="#P" n="28"/>dit. et si potentia resistens superet in resistendo 
      po<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tentiam motoris: vel equaliter resistat cum 
      actiui<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tate motoris in mouendo: tunc ab illo motore non 
      <lb ed="#P" n="31"/>fit motus. sed per oppositum: si potentia motiua 
      <lb ed="#P" n="32"/>motoris superet resistentiam mobilis fit motus. et 
      <lb ed="#P" n="33"/>quanto in maiori proportione potentia motiua 
      mo<lb ed="#P" n="34" break="no"/>toris superat resistentiam: tanto fit motus velocior. 
      <lb ed="#P" n="35"/>ergo si nulla est resistentia non erit successio aliqua et 
      <lb ed="#P" n="36"/>motus: sed mutatio subita et instantanea. modo 
      <lb ed="#P" n="37"/>si ponatur terra quae est graue simplex in vacuo: 
      ma<lb ed="#P" n="38" break="no"/>teria sua non resisttt. quia materia nullius est actiui 
      <lb ed="#P" n="39"/>tatis phisice. Item: matcria terre et ignis sunt 
      eiui<lb ed="#P" n="40" break="no"/>dem speciei specialissime. nec in igne resistit ad 
      ascen<lb ed="#P" n="41" break="no"/>dendum: nec in terra ad descendendum. grauitas 
      ter<lb ed="#P" n="42" break="no"/>re inclinatur esse deorsum: et etiam forma terre. 
      <lb ed="#P" n="43"/>nec est aliquod intrinsecum terre impeditiuum 
      mo<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tus deorsum: quia iam non esset graue simplex 
      con<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tra positum: nec est medium intrinsecum vllum 
      im<lb ed="#P" n="46" break="no"/>peditiuum descensus. ergo subito et in instanti 
      <lb ed="#P" n="47"/>descendit quod est probandum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e355">
      ¶ Forte dicis. est 
      <lb ed="#P" n="48"/>impedimentum intrinsecum. caplatur illa terra 
      tripe<lb ed="#P" n="49" break="no"/>dalis quam signo graue simplex. quelibet pedalitas 
      <lb ed="#P" n="50"/>appetit quod centrum eius erit in centro mundi. et 
      ap<lb ed="#P" n="51" break="no"/>petit illiuc per lineam breuissimam tendere. et 
      par<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tes extremales scilicetb / et cpedalitates: 
      impediun<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tur ab a parte pedali media. et sic se impediunt. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e371">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Contra hoc argultur: probando quod illa 
      imagi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tio est falsa. tota ista terra tripedalis appetit quod sit 
      <lb ed="#P" n="56"/>in loco terre: vel quod terre conlungatur. et tunc est in 
      <lb ed="#P" n="57"/>suo loco naturali. alias pars terre superior violente 
      <lb ed="#P" n="58"/>locaretur: quod est falsum et patet illud. si 
      habe<lb ed="#P" n="59" break="no"/>as vas plenum aqua: vt in balneo in camera 
      al<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tissima doomus tue: pars superior aque bene loc:
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>tur / et naturaliter. quod patet. si totum corpus 
      ia<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ceat in illa aqua nihil grauitatis exercet: nec 
      gra<lb ed="#P" n="63" break="no"/>uitatem vllam percipis. sed illa aqua totalis 
      ap<lb ed="#P" n="64" break="no"/>petit esse sub aere. propterea si eam totam 
      habe<lb ed="#P" n="65" break="no"/>res in collo bene ponderaret / et suam grauitatem 
      exa<lb ed="#P" n="66" break="no"/>erceret. sic ergo in proposito. non solum terra 
      <lb ed="#P" n="67"/>in centro bene naturaliter locatur: sed etiam 
      par<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tes extremales terre. et si tota sphera terre esset 
      <lb ed="#P" n="69"/>extra suum locum naturalem: appeteret tota vnica in 
      <lb ed="#P" n="70"/>clinatione naturali adire locum illum totalem: et 
      <lb ed="#P" n="71"/>ita faceret secluso impedimento / et nulla pars aliam 
      <lb ed="#P" n="72"/>impediret.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e417">
      ¶ Ex omnibus his sic formo argumentum 
      <lb ed="#P" n="73"/>ad conclusionem. graue simplex positum in vacuo 
      <lb ed="#P" n="74"/>extra suum locum naturalem subito mutatur 
      deor<lb ed="#P" n="75" break="no"/>sum. quia nulla est resistentia intrinseca vel 
      extrin<lb ed="#P" n="76" break="no"/>scca. sed angelus nullam resistentiam extrinsecam 
      <lb ed="#P" n="77"/>habet. et si intrinsecam habeat: hoc est per suum vel 
      <lb ed="#P" n="78"/>le successiue moueri: vel non subito mouere se. potest 
      <lb ed="#P" n="79"/>etiam illud velle deponere: cum est agens liberum. quo 
      <lb ed="#P" n="80"/>facto: nulla est resistentia intrinseca vel extrinsec 
      <lb ed="#P" n="81"/>ca. et per consequens mutabitur. quod restabat 
      pro<lb ed="#P" n="82" break="no"/>bandum. Dicis: more alicuius doctoris: motor est fi 
      <lb ed="#P" n="83"/>nite virtutis: ergo non potest mutare mobile in 
      ter<lb ed="#P" n="84" break="no"/>minum intentum nisi prius tpore moueat ipsum per 
      <lb ed="#P" n="85"/>medium. Contra hoc est tota deductio facta et peruer 
      <lb ed="#P" n="86"/>tis snimam aristotelis et commentatoris in materia 
      de<lb ed="#P" n="87" break="no"/>vacuo. Insuper: corpus luminosum producit lumen 
      <lb ed="#P" n="88"/>ita cito in remotum sicut in propinquum: et visibile sue 
      <lb ed="#P" n="89"/>as species: et antma actum voluntatis subito: etiam per te. 
      <lb ed="#P" n="90"/>et tamen sunt creature. ergo non loqueris consequenter 
      <lb ed="#P" n="91"/>nisi dicas eodem modo in proposito sicut dictum est 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e462">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Contra istam probationem arguitur. quando aqua calefacta 
      <lb ed="#P" n="93"/>remouetur ab igne et totus calor remouetur ab aqua 
      <lb ed="#P" n="94"/>sequitur quod frigus aque totum quo ad intensionem 
      de<lb ed="#P" n="95" break="no"/>bet subito produci consequens est contra experientiam. 
      <lb ed="#P" n="96"/>quod sequatur patet. forma aque inclinatur ad frigus quod 
      <lb ed="#P" n="97"/>est ci comnaturale. materia aque non resistit vt superius 
      <lb ed="#P" n="98"/>dictum est. nec est aliud resistens. ergo forma aque 
      pro<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ducit subito intensissimum rigus quod potest producere 
      <lb ed="#P" n="100"/>in mille annis: ita quod primum instans non esse caloris 
      <lb ed="#P" n="101"/>oateteem primum instans ess totius frigoris quod producetur ab que 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e486">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Secundo arguitur. sequitur quod lapis vel aqua subito 
      de<lb ed="#P" n="103" break="no"/>scendit in acre. consequens est falsum. patet consequentia. 
      <lb ed="#P" n="104"/>resistere que inclinare ad oppositum motus quem motor 
      <lb ed="#P" n="105"/>inducit. modo aer est in suo loco naturali: et lapis sua 
      <lb ed="#P" n="106"/>grauitate appetit descendere. aer non appetit 
      ascen<lb ed="#P" n="107" break="no"/>dere. ergo inclinatio lapidis et acris non contrariam 
      <lb ed="#P" n="108"/>tur: sed sunt inclinationes et appetitus naturales consoni. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e504">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Et confirmatur hec ratio sicut lapis appetit esse 
      sub<lb ed="#P" n="110" break="no"/>acre quia est magis grauis quam aer: ita aer appetit 
      es<lb ed="#P" n="111" break="no"/>se super lapidem. ergo lapis vel terra simplex debet 
      <lb ed="#P" n="112"/>subito descendere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e515">
      ¶ Tertio sequitur: quod celum 
      debe<lb ed="#P" n="113" break="no"/>at subito moueri motu circulari vel mutari 
      conse<lb ed="#P" n="114" break="no"/>quens est falsum / et contra experientiam. consequentia 
      <lb ed="#P" n="115"/>patet. celum nullam habet resistentiam ex parte medii. primum 
      <lb ed="#P" n="116"/>mobile non habet vnum celum ipsum impediens: nec aliquid 
      ali<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ud per medium per quod mouetur. et non est resistentia in 
      <lb ed="#P" n="118"/>trinseca: patet: celum non est graue nec leue. igitur. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e531">
               <lb ed="#P" n="119"/>¶ Quarto sequitur. quod vnum mixtum graue positum 
      <lb ed="#P" n="120"/>in igne descenderet subito confquis est incoueniens. et con¬
      <pb ed="#P" n="31-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sequentia patet. aer terra et aqua non resistunt. 
      <lb ed="#P" n="2"/>sed qualitates in quibus hoc mixtum participat 
      <lb ed="#P" n="3"/>cum his tribus elementis trahunt deorsum / et ad 
      <lb ed="#P" n="4"/>esse sub igne. non ergo resistunt descensui. nec est 
      <lb ed="#P" n="5"/>resistentia in qualitate istius mixti qua conuenit 
      <lb ed="#P" n="6"/>cum igne: immo satiatus est appetitus ipsius ignis 
      <lb ed="#P" n="7"/>dum est super aerem. et non habet grauius supra se. 
      <lb ed="#P" n="8"/>ergo illa qualitas ignea participatiue non resistit 
      <lb ed="#P" n="9"/>in sphera ignis. bene autem quando descenderet 
      <lb ed="#P" n="10"/>sub igne: et recederet ab igne.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e564">
      ¶ Quito arguitur. 
      <lb ed="#P" n="11"/>sequitur quod graue mixtum vt lapis debet 
      descende<lb ed="#P" n="12" break="no"/>re subito in aerem. patet. capio vnum lapidem qui 
      <lb ed="#P" n="13"/>descendet per vnam lineam in vna hora gratia 
      <lb ed="#P" n="14"/>exempli: tunc notum est. possunt addi finiti aliqui 
      gra<lb ed="#P" n="15" break="no"/>dus grauitatis illi lapidi: ad imaginationem vel 
      <lb ed="#P" n="16"/>secundum rei veritatem: quousque descendat in 
      subdu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>plo tempore:scllicet in media hora. sint tales 
      gra<lb ed="#P" n="18" break="no"/>dus. viii. tunc sic. viii. gradus grauitatis faciunt a 
      <lb ed="#P" n="19"/>lapidem qui descendebat per hoc spacium in vna 
      <lb ed="#P" n="20"/>hora complete nunc descendere in media hora. 
      er<lb ed="#P" n="21" break="no"/>go. vtii. gradus grauitatis diminuent subduplum 
      <lb ed="#P" n="22"/>de tempore: scillicet mediam horam. ergo alii 
      octo<lb ed="#P" n="23" break="no"/>gradus grauitatis superadditi tantundem de tpore dimi 
      <lb ed="#P" n="24"/>nuunt: scilicet mediam horam. ergo sexdecim gradus guitatis 
      <lb ed="#P" n="25"/>lapidi superadditi faciunt ipse descendere in instanti 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e600">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Ad primum dicitur: semper sunt aliqui gradus 
      <lb ed="#P" n="27"/>caloris in aqua quousque producatur summa frigidi 
      <lb ed="#P" n="28"/>tas. trigus summum nullum calorem compatitur nec 
      <lb ed="#P" n="29"/>contra: sed contrariantur. Est mixtio istarum 
      qua<lb ed="#P" n="30" break="no"/>litatum vt in aqua tepida quando vna est citra sum 
      <lb ed="#P" n="31"/>mum: et hoc in qualitatibus habentibus contra 
      <lb ed="#P" n="32"/>rietatem. et illud argumentum est bonum pro 
      illa<lb ed="#P" n="33" break="no"/>parte ad probandum quod qualitates eiusdem speciei 
      <lb ed="#P" n="34"/>cum contrariis non contrarientur in quibuscumque gradi 
      <lb ed="#P" n="35"/>bus. tenendo oppositum possunt dari solutiones 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e624">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Ad secundum dicitur: aer resistit ne diuidatur 
      <lb ed="#P" n="37"/>omne ens naturale appetit se permanere in esse 
      <lb ed="#P" n="38"/>primo Phisicorum. et sic licet aer inclineturesse 
      sui<lb ed="#P" n="39" break="no"/>terram: et tra ess sub aere: quae sunt inclinationes consone 
      <lb ed="#P" n="40"/>sunt alie incliationes contrarie. lapis non praet descendere nisi 
      <lb ed="#P" n="41"/>aer diuidatur. et aer inclinatur ad oppositum illius 
      incli<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nationis. quia melius conseruatur in esse per 
      con<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tinuationem. et iterum aqua vel terra appetit 
      de<lb ed="#P" n="44" break="no"/>scendere per lineam breuisssimam: et aer ascende 
      <lb ed="#P" n="45"/>re per eandem lineam: et sic iterum est contrarietas. 
      <lb ed="#P" n="46"/>et per hoc respondetur ad confirmationem secum 
      <lb ed="#P" n="47"/>de rationis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e653">
      ¶ Ad tertium. Auempace capit simile 
      <lb ed="#P" n="48"/>argumentum ad probandum contra 
      aristotelen<lb ed="#P" n="49" break="no"/>quod graue simplex nullo modo positum in vacuo 
      <lb ed="#P" n="50"/>descendet subito. aristoteles diceret celum 
      natu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>raliter mouetur ab intelligentia. et propterea 
      se<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cundo de celo dicit: si adderetur vna stella celo: in 
      <lb ed="#P" n="53"/>telligentia non moueret celum vel tardius ipsum 
      <lb ed="#P" n="54"/>moueret. sed tunc non est solutum argumentum. 
      di<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ceret aristoteles consequenter dato quod celum non 
      <lb ed="#P" n="56"/>sit graue: non potest pelli a suo loco sine motore 
      <lb ed="#P" n="57"/>determinate virtutis. sicut mixtum resistit ne 
      subi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>to moueatur in vacuo: sic corpus grauitatis et 
      le<lb ed="#P" n="59" break="no"/>uitatis immune non potest moueri nisi a motore deter 
      <lb ed="#P" n="60"/>minate virtutis. quia non habet inclinationem intrise¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>mobile magis ad hunc locum verum vel 
      imagina<lb ed="#P" n="62" break="no"/>rium quam ad alium. sed esset semper replica. sate 
      <lb ed="#P" n="63"/>ria grauis sinplicis in vacuo non resistit: sed nen 
      <lb ed="#P" n="64"/>traliter se habet ad oqcim locum. sed grauitas fini 
      <lb ed="#P" n="65"/>te actiuitatis pellit totum subito. ergo et hic. 
      po<lb ed="#P" n="66" break="no"/>test dicere aristoteles celi et eorum motus sese 
      im<lb ed="#P" n="67" break="no"/>pediunt. celi proximi sese contingunt: et sic est 
      resisten<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tia quemadmodum si esset vacuum in concauo 
      ali<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cuius corporis cuius superficies concaua esset 
      opti<lb ed="#P" n="70" break="no"/>me polita protensa in longum ab alto in imum: 
      co<lb ed="#P" n="71" break="no"/>pus in vacuo existens ex magna parte illam 
      super<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ficiem tangens successiue moueretur. Dico celum 
      <lb ed="#P" n="73"/>libere mouetur. et cum non est graue nec leue: nec 
      <lb ed="#P" n="74"/>est resistentia intrinseca vel extrinseca: intelligen 
      <lb ed="#P" n="75"/>tia potest ipsum subito mutare si voluerit: si 
      deu<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sineret. sed hec non sinit pro bono vniuersi: vt sol 
      <lb ed="#P" n="77"/>et influentie cclestes maneant pro tempore super 
      <lb ed="#P" n="78"/>hec inferiora. et illud est valde probabile: non 
      so<lb ed="#P" n="79" break="no"/>lum in fide: sed in lumine naturali: et ita pro 
      me<lb ed="#P" n="80" break="no"/>diccrem: et ad mentem aristotelis consequenter 
      <lb ed="#P" n="81"/>iu quarto Philicorum in materia de vacuo. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e731">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Ad quartum nego sequelam. est resistentia ex parte 
      ip<lb ed="#P" n="83" break="no"/>sius ignis resistentis ne diuidatur. sed si ponas 
      il<lb ed="#P" n="84" break="no"/>lic vacuum: alia est difficultas. Dico quod illud 
      mixe<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tum illic positum descendit in instanti: cum nulla 
      <lb ed="#P" n="86"/>est resistentia medii: nec intrinseca. sed quam primum 
      <lb ed="#P" n="87"/>venit ad locum aceris consuetum: licet sit vacuum nunc 
      <lb ed="#P" n="88"/>loco acris: dico quod successiue descendit: propter vnum 
      <lb ed="#P" n="89"/>gradum leuitatis ignis attrahentem sursum: qui 
      <lb ed="#P" n="90"/>impedit descensum subitum in locis imaginariis 
      <lb ed="#P" n="91"/>aliorum elementorum. sed in loco imaginario 
      a<lb ed="#P" n="92" break="no"/>adhuc tardius descendit propter leuitatem acris 
      <lb ed="#P" n="93"/>qui fuit: et ignis qui suit retrahens in oppositum 
      <lb ed="#P" n="94"/>descensus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e762">
      ¶ Sed contra hoc arguitur. ex solutio 
      <lb ed="#P" n="95"/>ne sequitur quod illud mixtum in vacuo ignis ita 
      ci<lb ed="#P" n="96" break="no"/>to descendit sicut graue simplex in igne: quod est in 
      <lb ed="#P" n="97"/>conueniens. concedo assumpum. nec hoc est 
      incon<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ueniens. ita cito descendit graue simplex vnius 
      <lb ed="#P" n="99"/>gradus in vacuo sicut graue mille graduum vel 
      in<lb ed="#P" n="100" break="no"/>finite grauitatis. quia in instanti. secus est in 
      ple<lb ed="#P" n="101" break="no"/>non vbi est resistentia extrinseca.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e780">
      ¶ Ad quintum 
      <lb ed="#P" n="102"/>nego sequelam. et ad probationem admitto quod octo 
      <lb ed="#P" n="103"/>gradus grauitatis additi illi corpori descendenti 
      <lb ed="#P" n="104"/>diminuunt mediam horam de tempore quo illud 
      mo<lb ed="#P" n="105" break="no"/>bile mouetur: supposito quod potentia motiua 
      mo<lb ed="#P" n="106" break="no"/>toris proportionabiliter excedat resistentiam 
      mo<lb ed="#P" n="107" break="no"/>bilis in tali medio: et non aliter. modo hoc non 
      po<lb ed="#P" n="108" break="no"/>test esse per alios octo gradus secundo additos. 
      velo<lb ed="#P" n="109" break="no"/>citas descensus non attenditur solum ex parte 
      illo<lb ed="#P" n="110" break="no"/>rum octo graduum: sed potentie motoris ad 
      refisten<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tiam. vt. vii. Phisicorum videri habet. Exemplus in 
      <lb ed="#P" n="112"/>simili. si alique bone circumstantie diminuerent 
      ma<lb ed="#P" n="113" break="no"/>liciam peccati habentis maliciam ex genere: vt 
      de<lb ed="#P" n="114" break="no"/>odio dei: et facerent illud peccatum esse subduple 
      <lb ed="#P" n="115"/>vel subtriple malicie: tot citcumstantie addite non 
      <lb ed="#P" n="116"/>diminuerent totam maliciam peccati: cum maliciam 
      <lb ed="#P" n="117"/>intrinsecam habeat: quandiu est in voluntate 
      cre<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ata libere eliciente quibuscunque circunstantiis 
      <lb ed="#P" n="119"/>bonis positis maliciam actus attenuantibus. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e823">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Sexto arguitur. si angelus potest subito moueri¬
      <pb ed="#P" n="32-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sequitur quod praest mouere se in instanti circa vnam totam 
      <lb ed="#P" n="2"/>lineam infinitam tractam in orientem. et sic erit in maiori 
      <lb ed="#P" n="3"/>loco quam sit suus maximus locus possibilis. et cum an 
      <lb ed="#P" n="4"/>gelus potest esse in vacuo: et se mouere vel mutare ex 
      <lb ed="#P" n="5"/>tra celum sicut infra celum: sequitur quod nunc in instanti 
      <lb ed="#P" n="6"/>ad spacium infinitum imaginarium potest se dirigere. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e845">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Respondetur: proprie capiendo motum conotat 
      <lb ed="#P" n="8"/>y prtibiliter et successiue fiat. et sic loquendo 
      concedo<lb ed="#P" n="9" break="no"/>has proponnes: infinlta velocitate praet angelus se 
      mo<lb ed="#P" n="10" break="no"/>uere: quia aliquanta velocitate: et non tanta qui maiori: 
      <lb ed="#P" n="11"/>sed non praet se mouere inlin itate velocitate 
      cathegoreu<lb ed="#P" n="12" break="no"/>matice. quia talis est mutatio subitanea: quod non e 
      mo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ueri: sed mutari. sed extendendo motum ad motum proprie 
      di<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ctum et ad mutationem instantaneam: concedo quod angelus 
      po<lb ed="#P" n="15" break="no"/>test subito se mouere. et quando dicis: ergo angelus erit 
      <lb ed="#P" n="16"/>in malori loco quom sit suus maximus locus possibilis: 
      <lb ed="#P" n="17"/>hoc non sequitur. possem dicere quod mouetur in instanti 
      <lb ed="#P" n="18"/>quando est in parte sui maximi loci possibilis ad 
      termi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>num illius loci solum. Secundo dicitur eat melius: non 
      inconue<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nit angelum raptim et subito esse in malori loco 
      quae<lb ed="#P" n="21" break="no"/>fit suus maximus locus possibilis: non autem parmanent. 
      <lb ed="#P" n="22"/>hoc declaro per simile si esset vna linea protensa a 
      ce<lb ed="#P" n="23" break="no"/>lo in terram in vacuo: graue pedale potest esse in qualet 
      <lb ed="#P" n="24"/>parte illius vacui imagina ii pedalis in instanti: non 
      au<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tem per tpriss an partes illius pedalis grauis se penetrant: 
      <lb ed="#P" n="26"/>nunc non insisto. quod tangis de linea infinita: concedo 
      <lb ed="#P" n="27"/>quod angelus potest se ponere cum linea infinita vera vel 
      <lb ed="#P" n="28"/>imaginaria raptim. nec sequitur vllo modo quod 
      infini<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tum secundum longitudinem claudat inter duo puncta hoc 
      <lb ed="#P" n="30"/>deus facere nequit. Inter primum mutationis terminum 
      <lb ed="#P" n="31"/>a quo / et existetia illius angeli est solum distantia 
      fini<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ta. licet cum infinite longa linea sit ille angelus
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e904">
      ¶ Septi 
      <lb ed="#P" n="33"/>mo arguitur. sequitur ex dictis quod demo praet se ponere in 
      <lb ed="#P" n="34"/>celum in instanti si sibi relinquatr: quod est incoueniens. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e911">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Octauo argultr. ex dictis sequitur quod angelus inferi 
      <lb ed="#P" n="36"/>or vel anima intellectiua potest ita cito se mouere circa 
      <lb ed="#P" n="37"/>terram sicut angelus supremus. hoc est inconuenlens. quia 
      <lb ed="#P" n="38"/>a potentiis inequalibus motins inequales proueniunt 
      <lb ed="#P" n="39"/>motus. vti. Phisicorum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e924">
      ¶ Rspodetur. non sequitur. requiri 
      <lb ed="#P" n="40"/>tur concursus generalis dei cum qualem creatura ad hec 
      <lb ed="#P" n="41"/>quod ipsa coagat: quam deus non comunicat demoni. sed si 
      il<lb ed="#P" n="42" break="no"/>la influentia poneretur: conceditur illatum. numquid ita 
      <lb ed="#P" n="43"/>grande inconueniens sequitur ad opposita: quod demon 
      <lb ed="#P" n="44"/>se ponere posset successiue in celum. et sicut 
      ipirespon<lb ed="#P" n="45" break="no"/>dent ad hoc: sic respondere possumus ad nostram 
      conclu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sionem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d17575-d1e942">
      ¶ Ad octauum concedo sequelam aristoteles 
      inteli<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ligit de potentiis motia cum resistcntia. paruum a 
      lumino<lb ed="#P" n="48" break="no"/>sum productum in hoc instanti cum magno b luminoso e 
      <lb ed="#P" n="49"/>ita cito producit suum lumen per mediu suum sicut b 
      ma<lb ed="#P" n="50" break="no"/>iuas. et antima producit actum intellectus vel voluntatis in 
      <lb ed="#P" n="51"/>instanti sicut supremus angelus. nec deus praet in 
      mi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nori tpore vel mensura actum producere. quia non cut dabilis 
      <lb ed="#P" n="53"/>mensura minor. sed deus potest in medio producere 
      <lb ed="#P" n="54"/>effectum in instanti. nulla creatura: nec omnes creature 
      <lb ed="#P" n="55"/>possibiles iuncte: sufficiunt potentie dei resistere. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>