<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="108-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d64504"><!-- l2d21q2 -->
            <head xml:id="jb2v19-d64504-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jb2v19-d64504-Hd1e103" type="question-title">An primus parens poterat  peccare  venialiter in statu innocentiae</head>
            <p xml:id="jb2v19-d64504-d1e106">
               <lb ed="#P" n="79"/>SEcundo circa eandem distinctionem 
      <lb ed="#P" n="80"/>quaeritur: an primus parens poterat 
      pec<lb ed="#P" n="81" break="no"/>care venialiter in statu inocentie. non 
      <lb ed="#P" n="82"/>inquiro an stante statu innocentie 
      <lb ed="#P" n="83"/>adam poterat peccare venialiter in 
      <lb ed="#P" n="84"/>sensu composito palam est qudo non 
      pec<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cato veniali commisso: non fuisset status 
      innocen<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tie vniuersalis: sed nocentie. nec pro nunc quero 
      <lb ed="#P" n="87"/>an veniali commisso: iusticia originalis non fuisset 
      <lb ed="#P" n="88"/>per ipsum amissa de hoc in quodam argumento 
      in<lb ed="#P" n="89" break="no"/>quira. intendimus ergo inquirere an homo stans 
      <lb ed="#P" n="90"/>in statu innocentie potest peccare primo 
      veni<lb ed="#P" n="91" break="no"/>aliter ante omne mortale. siue iusticia 
      origina<lb ed="#P" n="92" break="no"/>lis amittatur siue non. contione sic limitata: 
      va<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ria est ad questionem responsio. vna positio tenet partem ad 
      <lb ed="#P" n="94"/>firmatiua. alia negatiuam.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d64504-d1e143">
      ¶ his premissis pono 
      <lb ed="#P" n="95"/>aliquas conclusiones: quarum prima est. non poterat 
      <lb ed="#P" n="96"/>esse motus surrepticius venialis prio in 
      sen<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tate. probatur hec conclusio. iusticia originalis 
      cohi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>buit vires in feriores parere rationi: vt Augusti. 
      <lb ed="#P" n="99"/>dicit. 1 de ciuitate dei. ergo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d64504-d1e156">
      ¶ Secunda conclu e 
      <lb ed="#P" n="100"/>sio: mendacium iocosum in nobis veniale si fuisset 
      <lb ed="#P" n="101"/>primo ab ada commissum: non fuisset mortale 
      pro<lb ed="#P" n="102" break="no"/>pter altitudinem sui status. probatio. nunquam 
      altitu<lb ed="#P" n="103" break="no"/>do status facit illud quod est de genere veniale 
      <lb ed="#P" n="104"/>in alio / esse mortale in altiori statu vel alio: nisi 
      <lb ed="#P" n="105"/>sit ei prohibitio votum / iuramentum / vel huiusmodi / 
      per<lb ed="#P" n="106" break="no"/>communem doctorum theoricam: licet faciat de venia 
      <lb ed="#P" n="107"/>li minore veniale maius ratione alicuius 
      circun<lb ed="#P" n="108" break="no"/>stantie. sed in aliam speciem peccati non mutat: sic 
      <lb ed="#P" n="109"/>scilicet: quod finitatem pene in eternam commutet. modo 
      <lb ed="#P" n="110"/>adam non habuit speciale preceptum ne mentiretur 
      <lb ed="#P" n="111"/>iocose pro illo statu: nec iurauit nec vouebat quod 
      <lb ed="#P" n="112"/>non sic mentiretur prout supponitur. et suppositione 
      <lb ed="#P" n="113"/>negata: capiatur aliud de genere veniale. dixi 
      pre<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ceptum vel prohibitionem: non pono nunc discrimen. 
      <lb ed="#P" n="115"/>prohibetur presbytero contrahere vel existenti in 
      sa<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cris. si existens in sacris contrahere niteretur: 
      morta<lb ed="#P" n="117" break="no"/>liter peccaret: vbi laicus vel non existens in sacris 
      con<lb ed="#P" n="118" break="no"/>trahendo non peccaret. sed hoc est propter 
      prohibi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tionem superioris huic matrimonium interdicentis. 
      <lb ed="#P" n="120"/>similiter si sortes voueret quod nunquam mentiretur
      <pb ed="#P" n="109-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>locofe: mentiendo dehiberate mortaliter peccaret 
      <lb ed="#P" n="2"/>vbi alias vel alius illud non vouens solum venialiter 
      <lb ed="#P" n="3"/>peccaret.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d64504-d1e216">
      ¶ Tertia conclusio. primum peccatum 
      ade<lb ed="#P" n="4" break="no"/>poterat fuisse veiale probatur: ada poterat primo 
      <lb ed="#P" n="5"/>mentiri iocose ipsei eue. sed tale in adam pro illo 
      sta<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tu non fuisset mortale ex conclusione praecedenti. igstur 
      <lb ed="#P" n="7"/>maior patet. adam erat liber pro illo statu ad peccandum 
      <lb ed="#P" n="8"/>vt euentus rei docuit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d64504-d1e229">
      ¶ Secundo arguitur ad idem 
      pote<lb ed="#P" n="9" break="no"/>rat adam habenre motum surrepticium circa illud quod est 
      prohi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>bitum sub pena peccati mortalis: vt circa articulum 
      fi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>dei. sed talis motus: cum non est actus deliberatus: est 
      so<lb ed="#P" n="12" break="no"/>lum venialis nunc igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d64504-d1e240">
      ¶ Contra tertiam conclusionem 
      ar<lb ed="#P" n="13" break="no"/>guitur. ex ea sequitur quod per peccatum veniale homo fuisset 
      e<lb ed="#P" n="14" break="no"/>iectus de paradiso et iusticiam originalem amisisset: 
      <lb ed="#P" n="15"/>quod est inconueniens. si dicas. non sequitur. gratia per venia 
      <lb ed="#P" n="16"/>le nec remittitur nec perditur. sic nec iusticia original 
      <lb ed="#P" n="17"/>quae veniale compatitur sicut gratia iusticia originalis est gratia 
      infe<lb ed="#P" n="18" break="no"/>rior. quia sine ea non redditur homo deo gratus. Contra. 
      <lb ed="#P" n="19"/>iusticia originalis magis reddebat tranquillitatem 
      <lb ed="#P" n="20"/>in homine quam gratia: licet gratia aliquam supereminentiam habenat. ergo ex 
      <lb ed="#P" n="21"/>vno non potes aliud inferre.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d64504-d1e262">
      ¶ Secundo sequitur quod cum 
      <lb ed="#P" n="22"/>iusticia originali staret tristicia et pena: quod non 
      <lb ed="#P" n="23"/>solent sancti concedere. patet: veniale illud non semper 
      stetis<lb ed="#P" n="24" break="no"/>set cum iusticia originali: ergo oportet quod interdum de leretur 
      <lb ed="#P" n="25"/>per penitentiam. et sic adam tristiciam habuisset.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d64504-d1e273">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="26"/>arguitur contra eandem conclusionem. peccatum mortale est 
      cir<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ca finem veniale circa illa quae ad finem ordinantur modo 
      <lb ed="#P" n="28"/>pro statu innocentie fuisset infallibilis firmitas 
      ordi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>nis vt semper inferius continetur sub superiori: ergo 
      <lb ed="#P" n="30"/>quamdiu homo paruisse deo et ratio superior ei paruisset 
      <lb ed="#P" n="31"/>ita diu bene se habuisset circa inferiora. nec etiam tunc 
      <lb ed="#P" n="32"/>fuisset motus surrepticius venialis: quia non fuisset inde 
      <lb ed="#P" n="33"/>liberatio. et ex hoc sequitur quod secunda probatio est nulla. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d64504-d1e293">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Ad primum dicitur quod deus poterat (si voluisse) 
      tol<lb ed="#P" n="35" break="no"/>lere iusticiam originalem et adam euertere de paradiso 
      <lb ed="#P" n="36"/>veniali commisso. et si venialiter primo peccasset: vix 
      <lb ed="#P" n="37"/>constat quod deus fecisset. nunc vero scimus quod primo 
      <lb ed="#P" n="38"/>mortaliter deliquit: et de paradiso est eiectus. sed 
      proba<lb ed="#P" n="39" break="no"/>biliter ostendimus quam primo poterat venialiter delinque 
      <lb ed="#P" n="40"/>re. quid deus de eo fecisset si primo venialiter peccasse 
      <lb ed="#P" n="41"/>non constat. alterum fuisset trium: scilicet: quod eum de peradiso eie 
      <lb ed="#P" n="42"/>cisset: vel stante iusticia poterat suum veniale 
      dete<lb ed="#P" n="43" break="no"/>stari per penitentiam paruam quae illi statui non repugnat 
      ab<lb ed="#P" n="44" break="no"/>solute: vel poterat ei remittere culpam deus per 
      ali<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ud opus consilii ita ei gratum sicut culpa erat 
      ingra<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ta.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d64504-d1e325">
      ¶ Ad secundum dico quod tam vemiale quam mortale sunt 
      circa<lb ed="#P" n="47" break="no"/>finem et ea quae sunt citra finem. non omnis actus malus circa 
      fi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>nem vltimum est mortalis. nec omnis actus malus 
      circa<lb ed="#P" n="49" break="no"/>medium est venialis. nec in hoc vllomodo est discrimen 
      <lb ed="#P" n="50"/>intur mortale et veniale. Secundo. non distinguuntur per hoc a 
      <lb ed="#P" n="51"/>veniale est contra consilium et mortale contra praeceptum: vt 
      <lb ed="#P" n="52"/>quidam aiutet. numquam actus contra consilium commissus est 
      pec<lb ed="#P" n="53" break="no"/>catim. si assit contemptus consilii: potest esse peccatum 
      morta<lb ed="#P" n="54" break="no"/>le sicut veniale. propterea non oportet ire ad illud 
      dis<lb ed="#P" n="55" break="no"/>crimen. similiter potest esse surrepticius motus tam 
      cir<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ca finem quam citra finem per hoc in generali loquendo 
      <lb ed="#P" n="57"/>mortale a veniali secernitur. vnum prohibetur sub 
      pe<lb ed="#P" n="58" break="no"/>na temporali in alio foro: et aliud sub pena eterna. 
      <lb ed="#P" n="59"/>nec est sufficienter probatum ab aliis quod in superiori 
      por<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tione in statu innocentie non poterat esse motus
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>surrepticius venialis. et illo dato: adhuc adam facere 
      <lb ed="#P" n="62"/>potuit aliquid quod erat veniale ex genere: et per 
      <lb ed="#P" n="63"/>consequens ei veniale: et nullomodo propter statum mortale: 
      <lb ed="#P" n="64"/>vt in secunda conclusione diximus. Ecce homo poterat primo 
      <lb ed="#P" n="65"/>statum innocentie amittere per veniale peccatum: sed non 
      <lb ed="#P" n="66"/>quodibet. quiquid est status innocentie huane durauit ab homine 
      <lb ed="#P" n="67"/>condito quousque eua primo peccauit vel vltimo non 
      <lb ed="#P" n="68"/>peccauit. secundum quod primum peccatum subito vel pure partibi 
      <lb ed="#P" n="69"/>liter produxit. sed adhuc erat status innocentie viri. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>