<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="194-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d116126"><!-- l2d44q7 -->
            <head xml:id="jb2v19-d116126-Hd1e101">Quaestio 7</head>
            <head xml:id="jb2v19-d116126-Hd1e103" type="question-title">An quis per peccatum mortale perdit dominium rerum suarum</head>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e106">
               <lb ed="#C" n="41"/>¶ Distinctionis. xliiii. Questio Ultima. 
      <lb ed="#C" n="42"/>Ntimo circa hanc 
      distinctio<lb ed="#C" n="43" break="no"/>nem. Queritur: an quis per 
      pec<lb ed="#C" n="44" break="no"/>catum mortale perdit dominium rem 
      <lb ed="#C" n="45"/>suarum Mouetur hec quaestio 
      pro<lb ed="#C" n="46" break="no"/>pter dominum Armacanu ybere 
      <lb ed="#C" n="47"/>nie primatem quae capite quarto 
      <lb ed="#C" n="48"/>libri decimi ad Armenos 
      te<lb ed="#C" n="49" break="no"/>net quod nullus existens in 
      pecca<lb ed="#C" n="50" break="no"/>to mortali habet verum dominium apud deum: sed 
      <lb ed="#C" n="51"/>est tyrannus / fur / aut raptor merito vocandus / 
      quamui<lb ed="#C" n="52" break="no"/>nomine regis principis aut domini. propter 
      possessi<lb ed="#C" n="53" break="no"/>onem seu propter successionem hereditariam / aut 
      <lb ed="#C" n="54"/>propter approbationem populi sibi subiecti aut 
      pro<lb ed="#C" n="55" break="no"/>pter aliam legem humanam retineat: nec verum 
      <lb ed="#C" n="56"/>habet dominium donec peniteat et penitentie 
      gra<lb ed="#C" n="57" break="no"/>tia eum in statu deo acceptum restituat. Ecce ver 
      <lb ed="#C" n="58"/>ba illius celebris viri nequeo satis mirari 
      quomo<lb ed="#C" n="59" break="no"/>vir ita eruditus in scriptis bibliacis talem 
      coc<lb ed="#C" n="60" break="no"/>sionem posuerit.
      <cb ed="#P" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e154">
               <lb ed="#C" n="61"/>¶ Contra eam sic arguitur. Ex ea sequltur quam 
      qui<lb ed="#C" n="62" break="no"/>cunque rex est in peccato mortali desinit esse rex (
      lo<lb ed="#C" n="63" break="no"/>quor de illo qui fuit rex secundum eum) quia est 
      repu<lb ed="#C" n="64" break="no"/>gnantia in adiecto dare regem in peccato 
      morta<lb ed="#C" n="65" break="no"/>li. Ex hoc sequitur quod desinit esse dominus tunice sue: nec 
      <lb ed="#C" n="66"/>potest commedere tempore quo est in peccato 
      mor<lb ed="#C" n="67" break="no"/>tali non potest habere vsum cibi et potus: quia rebus 
      <lb ed="#C" n="68"/>vsu consumptibilibus proprietas non distinguitur 
      <lb ed="#C" n="69"/>ab vsu. Ista sunt mirum immodum extranea: et quod 
      se<lb ed="#C" n="70" break="no"/>quantur patet intelligenti. Item tunc periret omnis 
      cer<lb ed="#C" n="71" break="no"/>titudo dominii. Sed hec vltima ratio vix vinceret: quia 
      <lb ed="#C" n="72"/>apud aliquos theologos: immo beatum Thomam 
      <lb ed="#C" n="73"/>occultus hereticus dominium rerum suarum amittet: et tamen 
      in<lb ed="#C" n="74" break="no"/>certum est aliis quis est hereticus quis vero non. 
      <lb ed="#C" n="75"/>Propterea aliter arguitur. Multi erant reges 
      ve<lb ed="#C" n="76" break="no"/>ri ta inter infideles quam inter fideles qui habebat 
      ve<lb ed="#C" n="77" break="no"/>ra dominia tempore quo erant in peccato 
      mortal<lb ed="#C" n="78" break="no"/>hoc patet. Dauid tempue quo cognouit Bersabeam / et Uri 
      <lb ed="#C" n="79"/>am eius virum fecit occidi. erat verus rex Israhel 
      <lb ed="#C" n="80"/>et tamen tunc erat in peccato mortali: immo in 
      maxi<lb ed="#C" n="81" break="no"/>mo peccato contra illum optimum militemi Sed 
      <lb ed="#C" n="82"/>forte dices. pro tunc non erat rex Israel: sed 
      pro<lb ed="#C" n="83" break="no"/>tempore quo penituit erat rex Israhel: quia semper 
      <lb ed="#C" n="84"/>manserat consensus populi in eo: sed ineptitudo 
      <lb ed="#C" n="85"/>erat ex parte eius: sed cum reddit ad gratiam incipit 
      <lb ed="#C" n="86"/>habere iustum titulum in regno Israhel et iude: et 
      <lb ed="#C" n="87"/>ignorantia inuincibilis excusat alios ei parere. si 
      <lb ed="#C" n="88"/>sit aliqua via eum defendendi erit hec.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e217">
      ¶ Et 
      confir<lb ed="#C" n="89" break="no"/>matur per vnum simile quod responsio habeat aliquid 
      <lb ed="#C" n="90"/>apparentie. Si quis bubulcus ineruditus subiret 
      <lb ed="#C" n="91"/>prouinciam episcopatus qui est electus a capitulo 
      <lb ed="#C" n="92"/>confirmatus et consecratus: talis peccat tenendo 
      be<lb ed="#C" n="93" break="no"/>neficium cum est inidoneus: si successu temporis 
      eua<lb ed="#C" n="94" break="no"/>dat in virum idonenm non peccat tenendo 
      bene<lb ed="#C" n="95" break="no"/>ficium proptertitulum quem ante habebat. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e236">
               <lb ed="#C" n="96"/>¶ Sed contra hoc. Non sufficit ad hoc quod 
      ho<lb ed="#C" n="97" break="no"/>mo sit idoneus pro beneficio vel regno. non 
      opor<lb ed="#C" n="98" break="no"/>tet quod semper sit in gratia / quod patet. Meretrix 
      <lb ed="#C" n="99"/>per peccatum lucratur pecuniam: similiter et 
      Hi<lb ed="#C" n="100" break="no"/>strio etiam quam non tenentur restituere. ergo in 
      <lb ed="#C" n="101"/>peccato praesent illam pecuniam tenere. Insuper 
      scri<lb ed="#C" n="102" break="no"/>ptura vocat aliquos reges tempore quo erant in 
      <lb ed="#C" n="103"/>peccato ergo illa via euadere non potes. 
      conse<lb ed="#C" n="104" break="no"/>quentia claret. Et probatur antecedens de Saul tempore 
      <lb ed="#C" n="105"/>quo persequebatur iniuste Dauid adhuc erat rex: et 
      <lb ed="#C" n="106"/>in peccato mortali: ergo propositum. quod mansit in 
      <lb ed="#C" n="107"/>peccato mortali non eget probatione: sed quod 
      <lb ed="#C" n="108"/>manserat rex probatur ex confessione ipsus 
      Di<lb ed="#C" n="109" break="no"/>uid quem persequbatur primi Regum vigesimo 
      sex<lb ed="#C" n="110" break="no"/>to ait Dauid ad Saul audi oro domine mi rex per cum 
      <lb ed="#C" n="111"/>serui tui. hoc non dixisset Dauid si putasset quod sus 
      <lb ed="#C" n="112"/>per peccatum mortale regni sui dominium 
      amisis<lb ed="#C" n="113" break="no"/>set et 24. eiusdem. cum Dauid habitaret in locis 
      <lb ed="#C" n="114"/>tutissimis Engaddi. et paulopost. Cum Saul 
      spelum<lb ed="#C" n="115" break="no"/>causa ingressus est: vt purgaret ventrem in qua Dauid et vi 
      <lb ed="#C" n="116"/>ri eius latebant qui Dauidi dixerunt. ecce dies de 
      <lb ed="#C" n="117"/>qua loquutus est dominus ad te: ego tradam tibi inimicum 
      <lb ed="#C" n="118"/>tuum vt facias ei sicut placuerit in oculis tuis. et cum 
      <lb ed="#C" n="119"/>Dauid surrexit et praecidit oram chlamidis Saul silem 
      <lb ed="#C" n="120"/>ter. post hoc percussit cor suum Dauid eo quod abscidisset
      <pb ed="#V" n="195-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>chlamidis oram Saul. dixitque ad viros suos. Pro 
      <lb ed="#C" n="2"/>picius sit mihi dominus ne faciam hanc rem domino mes 
      <lb ed="#C" n="3"/>christo domini: vt mittam manum meam in eum quoniam 
      <lb ed="#C" n="4"/>Christus domini est viuit dominus qui nisi dominus percusserit 
      <lb ed="#C" n="5"/>eum aut dies eius venerit vt moriatur: aut 
      descen<lb ed="#C" n="6" break="no"/>dens in praelium perierit Propicius sit mihi dominus vt 
      <lb ed="#C" n="7"/>non mittam manum meam in christum domini. et confregit 
      <lb ed="#C" n="8"/>Dauid viros sermonibus istis et non permisit eos 
      <lb ed="#C" n="9"/>vt consurgerent in Saul: ergo Dauid iudicauit eum 
      <lb ed="#C" n="10"/>regem. non obstante peccato in quo erat. Idem 
      <lb ed="#C" n="11"/>patet de Salomone qui a multitudine vxorum de 
      <lb ed="#C" n="12"/>ceptus est de Benadab regis Syrie qui triginta 
      <lb ed="#C" n="13"/>duos reges secum contraxit vt Samariam obside 
      <lb ed="#C" n="14"/>ret. tertii Regum. 20. Idem patet de 
      Nabuchono<lb ed="#C" n="15" break="no"/>sor et regibus Caldeorum: et de regibus Egypti hoc 
      <lb ed="#C" n="16"/>patet de malo Achab filio Amri. de quo dicitur 
      <lb ed="#C" n="17"/>tertii Regum 1I8. Et regnauit Achab filius Amri 
      <lb ed="#C" n="18"/>super Israhel in samaria 22 annis. et fecit Achab 
      <lb ed="#C" n="19"/>filius Amri malum in conspectu domini super omnes qui 
      <lb ed="#C" n="20"/>fuerunt ante eum: nec suffecit ei: vt ambularet in 
      <lb ed="#C" n="21"/>peccatis hieroboam filii Nabath. Insuper: duxit 
      <lb ed="#C" n="22"/>vxorem Iezabel filiam Methaal regis Sydonio 
      <lb ed="#C" n="23"/>rum. Et abiit et seruiuit Baal: et adorauit eum: et 
      <lb ed="#C" n="24"/>posuit Aram Baal in templo aal quod 
      edifica<lb ed="#C" n="25" break="no"/>uerat in Samaria. et plantauit lucum et addidit 
      <lb ed="#C" n="26"/>Achab in opere suo irritans dominum deum Israhel 
      <lb ed="#C" n="27"/>super omnes reges Israhel qui fuerunt ante eum Non 
      obstan<lb ed="#C" n="28" break="no"/>te iste pessimus Achab. et pessimus Manasses opti 
      <lb ed="#C" n="29"/>mi viri filius reputantur reges Israhel. et iude Et brevi 
      <lb ed="#C" n="30"/>ter inter reges Iuda nulli erant boni reges nisi 
      Da<lb ed="#C" n="31" break="no"/>uid Eechias / et Innocentissimus Iosyas. 
      Reliqui<lb ed="#C" n="32" break="no"/>vel non abstulerunt effeminatos vel excelsa. bene 
      <lb ed="#C" n="33"/>erant aliqui alii boni in respectu. et tamen omnes 
      <lb ed="#C" n="34"/>isti cum regibus Israhel pessimis apud sacras hy 
      <lb ed="#C" n="35"/>storias bibliacas reges appellantur: legenti scriptu 
      <lb ed="#C" n="36"/>ras ista sunt ita perspicua quod inane est plura in 
      me<lb ed="#C" n="37" break="no"/>dium afferre ex sacra hyitoria. Iste erat error 
      con<lb ed="#C" n="38" break="no"/>tra Ioannem viclephum. et Ioannem hussum in 
      sacro<lb ed="#C" n="39" break="no"/>sancta synodo constantie damnatus. qui dixerunt 
      si<lb ed="#C" n="40" break="no"/>papa sit perscitus et malus. et per consequens 
      mem<lb ed="#C" n="41" break="no"/>brum diaboli non habet potestatem super fideles ab 
      <lb ed="#C" n="42"/>aliquo sibi data nisi forte a cesare Is est error 
      oc<lb ed="#C" n="43" break="no"/>tauus ab his recitatus qui eos collegerunt et 15. 
      <lb ed="#C" n="44"/>est illic reprobatus. Nullus est dominus ciuilis nullus 
      <lb ed="#C" n="45"/>est prelatus: nullus est episcopus dum est in 
      pec<lb ed="#C" n="46" break="no"/>cato mortali est error pauperum de Lugduno: et quidem 
      <lb ed="#C" n="47"/>pestifer. Sed forte dices Saul non erat rex 
      Is<lb ed="#C" n="48" break="no"/>rahel tempore illo quo persequebatur Dauid. quod 
      <lb ed="#C" n="49"/>patet primi Regum. 15. Samuel dixit Sauli 
      pro<lb ed="#C" n="50" break="no"/>eo quod abiecisti sermonem dominus abiecit te dominus: ne sis 
      <lb ed="#C" n="51"/>rex et cum apprehendit summitatem pallii eius 
      scis<lb ed="#C" n="52" break="no"/>sa est. dix it Samuel scidit dominus regnum Israhel a 
      <lb ed="#C" n="53"/>te hodie et tradidit illud proximo tuo meliori te. 
      <lb ed="#C" n="54"/>Et i6. eiusdem vnxerat Dauid in regem. ergo 
      proba<lb ed="#C" n="55" break="no"/>tio de Saule nihil valuit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e416">
      ¶ Respondetur. ponitur 
      <lb ed="#C" n="56"/>preteritum pro futuro: sicut In omnem terram 
      exi<lb ed="#C" n="57" break="no"/>uit sonus eorum quod dicitur a psalmista de 
      aposto<lb ed="#C" n="58" break="no"/>lis: et hoc quia propheta vidit futurum certum sicut et 
      <lb ed="#C" n="59"/>preteritum. non est credendum more aliquorum quod 
      vl<lb ed="#C" n="60" break="no"/>tra electionem dei requiratur consensus populi: quia
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>siue populus contradicat siue non. sufficit dei 
      au<lb ed="#C" n="62" break="no"/>ctoritas in transferenda regia dignitate vel 
      quo<lb ed="#C" n="63" break="no"/>cunque alio dominio. non est idem de rege terreno 
      contra<lb ed="#C" n="64" break="no"/>dicente toto populo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e440">
      ¶ Sed contra istam 
      conclu<lb ed="#C" n="65" break="no"/>sionem arguitur sic. Quicumque peccat mortaliter 
      con<lb ed="#C" n="66" break="no"/>mittit crimen lese maiestatis in deum: sed talis est 
      <lb ed="#C" n="67"/>priuandus dominio rerum suarum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e449">
      ¶ Et confirmatur 
      per<lb ed="#C" n="68" break="no"/>Dionysium in epistola ad Demophilum monachum 
      <lb ed="#C" n="69"/>qui non est gratia illuminatus non est iste 
      sacer<lb ed="#C" n="70" break="no"/>dos: sed inimicus dolosus delusor suiipsius et 
      lu<lb ed="#C" n="71" break="no"/>pus contra dominicum populum pelle ouina armatus. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e460">
               <lb ed="#C" n="72"/>¶ Ad primum nego maiore quod quis priuetur bonis 
      <lb ed="#C" n="73"/>suis ob crimen lese maiestatis: et ius positiuum 
      hu<lb ed="#C" n="74" break="no"/>manum: et tunc est crimen lese maiestatis: quando quis 
      <lb ed="#C" n="75"/>hostili animo aduersus rempubli. vel principem 
      <lb ed="#C" n="76"/>animatus est: quod crimen heresi comparatur: vt in fine 
      pri<lb ed="#C" n="77" break="no"/>mi diximus ad auctoritatem beati Dionysii. 
      distin<lb ed="#C" n="78" break="no"/>guo quod talis monachus non est sacerdos vel 
      sacra<lb ed="#C" n="79" break="no"/>docens secundum Ethimologiam vocabuli sacerdos: 
      <lb ed="#C" n="80"/>et sic concedo hoc esse verum. interdum quia regulariter 
      <lb ed="#C" n="81"/>existens in peccato mortali non bene docet: non 
      ta<lb ed="#C" n="82" break="no"/>men volo negare quin existens in peccato 
      morta<lb ed="#C" n="83" break="no"/>li bene predicat et alios actus studiosos facit si 
      in<lb ed="#C" n="84" break="no"/>telligatur quod prohibetur ab executione sacerdotii: 
      pu<lb ed="#C" n="85" break="no"/>ta quod non consecrat vel non absoluit in confessione: et 
      <lb ed="#C" n="86"/>hoc nego: quia ipsum est falsum et hereticum. Quis 
      <lb ed="#C" n="87"/>aliqui canoniste dicant quod existens in peccato 
      mor<lb ed="#C" n="88" break="no"/>tali non est eligibilis. vide panormitanum in ca fi. 
      <lb ed="#C" n="89"/>de cleri. ex com. mi. est vnum somnium panormitani 
      <lb ed="#C" n="90"/>Richardus Rodulphi hanc conclusionem colorat 
      <lb ed="#C" n="91"/>aliquibus auctoritatibus que non sunt magne molis 
      <lb ed="#C" n="92"/>propterea ad eas non respondeo. Et suspicor istum 
      <lb ed="#C" n="93"/>eruditum virum impremeditate conclusionem posuisse: 
      <lb ed="#C" n="94"/>nec eam fortasse relegisse. Ponere heresim non 
      ar<lb ed="#C" n="95" break="no"/>guit hereticum si non concomitetur pertinacia. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e515">
               <lb ed="#C" n="96"/>¶ Dubitatur: an seruitus sit rationabilis:
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e521">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#C" n="97" break="no"/>detur. Duplices sunt serui. quidam sunt qui dominis ob 
      <lb ed="#C" n="98"/>sequuntur gratia seruientium vt pecuniam lucrentur 
      pro<lb ed="#C" n="99" break="no"/>eorum commodo habituri pro tempore conuentionis: et 
      <lb ed="#C" n="100"/>isti proprie sunt mercennarii. Alii sunt serui lega 
      <lb ed="#C" n="101"/>les qui adulti se vendunt vel a parentibus vendum 
      <lb ed="#C" n="102"/>tur: vel in bello seruantr a morte qui dicuntur 
      serui<lb ed="#C" n="103" break="no"/>a seruando: vel cum libertus ratione 
      ingratitudi<lb ed="#C" n="104" break="no"/>nis in seruitutem reducitur. l. Si manumissus. c de 
      <lb ed="#C" n="105"/>liber. et eo. libe. Istis notatis pono conclusiones. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e543">
               <lb ed="#C" n="106"/>¶ Prima est. Necessarium est habere seruos. 
      Pro<lb ed="#C" n="107" break="no"/>batio: quia da oppositum periret hierarchia humana 
      <lb ed="#C" n="108"/>et nullus laboraret pro alio nisi ad nutum et sic 
      ho<lb ed="#C" n="109" break="no"/>mines non possent conuiuere. sicut in corpore vero 
      <lb ed="#C" n="110"/>sunt varie partes ordinate ad varia officia: sic 
      in<lb ed="#C" n="111" break="no"/>corpore mystico varia sunt officia: quia vnus non potest 
      <lb ed="#C" n="112"/>exercere: quia si instrumenta ad nutum domini moueretur 
      <lb ed="#C" n="113"/>non esset opus seruis: sicut Aristoteles primi 
      Poli<lb ed="#C" n="114" break="no"/>ticorum tertio. ex homero introducit. Si possent 
      <lb ed="#C" n="115"/>enim instrumenta ad iussum vel nutum domini suum 
      ops<lb ed="#C" n="116" break="no"/>conficere. quemadmodum Dedali aut Uulcani 
      tripo<lb ed="#C" n="117" break="no"/>des quos inquit poeta sponte sua diuinum 
      prodis<lb ed="#C" n="118" break="no"/>se in certame: sic et pectines texerent et plectra 
      cy<lb ed="#C" n="119" break="no"/>tharam pulsarent: neque architecti sane ministris: 
      ne<lb ed="#C" n="120" break="no"/>que domini indigerent seruis: sed instrumenta homerica
      <pb ed="#V" n="195-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>habere non possumus: igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e585">
      ¶ Secunda conclusio. 
      <lb ed="#C" n="2"/>Aliquos seruos legales habere possumus. Proba 
      <lb ed="#C" n="3"/>tur. Aliqui sunt imprudentes mente et robusti 
      corpo<lb ed="#C" n="4" break="no"/>re imbecilli: et mente perspicaces primos decet 
      ser<lb ed="#C" n="5" break="no"/>uire et secundos dominari. vt vir asino dominatur. Hec 
      con<lb ed="#C" n="6" break="no"/>clusio est Aristotelis primi. Politicorum tertio / et 
      <lb ed="#C" n="7"/>quarto capitibus. Melius est esse rudibus qui 
      se<lb ed="#C" n="8" break="no"/>regere nequeunt vt prudentibus famulentur. 
      Proba<lb ed="#C" n="9" break="no"/>tur conclusio. etia de seruis prudentibus. Insti. de 
      <lb ed="#C" n="10"/>iur. persona. §. Serui autem ex eo appaellatis sunt quod 
      im<lb ed="#C" n="11" break="no"/>peratores captiuos vendere subet / ac per hoc 
      se<lb ed="#C" n="12" break="no"/>uare nec occidere solet. Qu i etiam mancipia dicti 
      <lb ed="#C" n="13"/>sunt eo quod ab hostibus manu capiunt. Serui auto 
      <lb ed="#C" n="14"/>nascuntur aut fiunt: nascuntur ex ancillis nostris: 
      <lb ed="#C" n="15"/>fiunt autem iuregentium: id est ex captiuitate: aut iure 
      <lb ed="#C" n="16"/>ciuili cum homo liber maior viginti annis ad 
      pre<lb ed="#C" n="17" break="no"/>cium participandum sese venundare passus est. vbi 
      <lb ed="#C" n="18"/>imperator non facit discrimen inter prudentes et 
      im<lb ed="#C" n="19" break="no"/>prudentes: et melius est eis seruari quam occidi in 
      bel<lb ed="#C" n="20" break="no"/>io. Et istud patet ex lege mosayca Exodi. 2I Si 
      <lb ed="#C" n="21"/>emeris seruum hebreum sex annis seruiet tibi / in 
      <lb ed="#C" n="22"/>septimo egredietur liber gratis. Et licet deus 
      sta<lb ed="#C" n="23" break="no"/>tuit terminum in seruis hebreis (quia specialus diuum 
      <lb ed="#C" n="24"/>in terra promissionis quam vspiam accepit) tamen 
      pote<lb ed="#C" n="25" break="no"/>rant habere alterius gentis seruos perpetuos: quia 
      <lb ed="#C" n="26"/>statim dicitur Sinautem dominus dederit illi vxorem et 
      pepe<lb ed="#C" n="27" break="no"/>rit filios et filias / mulier et filii eius erunt domini sui: 
      <lb ed="#C" n="28"/>ipse vero exibit cum vestitu suo. Intelligit de 
      vxo<lb ed="#C" n="29" break="no"/>re alterius gentis / et partus ventre insequitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e648">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#C" n="30" break="no"/>tia conclusto. Non est sanum colerico habere seruum 
      <lb ed="#C" n="31"/>nimis aniosum. Aristoteles primi Economicorum 
      <lb ed="#C" n="32"/>quinto capite dicit. Genera vero seruorum ad 
      op<lb ed="#C" n="33" break="no"/>faciendum optime erunt neque timida neque fortia 
      ni<lb ed="#C" n="34" break="no"/>mis: in vtrisque enim peccatum est. Nam et nimis 
      ti<lb ed="#C" n="35" break="no"/>midi non ferunt laborem: et ferocibus non commode 
      im<lb ed="#C" n="36" break="no"/>peratur: sed prosequor conclusionem quam proposui: 
      <lb ed="#C" n="37"/>que sic probatur Colericus ex atrabile facile 
      com<lb ed="#C" n="38" break="no"/>mouetur ad iniuria vel ad pulsandum seruum: et 
      in<lb ed="#C" n="39" break="no"/>terdum sine ratione qui si nimis alosus fuerit non 
      <lb ed="#C" n="40"/>fert iniuriam / et ferrum vibrat in herum. Istud patet 
      <lb ed="#C" n="41"/>per casum qui in agro nouiomensi contigit de 
      quo<lb ed="#C" n="42" break="no"/>dam seruo a domino inique ceso in campis: qui ad 
      do<lb ed="#C" n="43" break="no"/>mum preceps iuit: ad cuius fastigium tres 
      paruu<lb ed="#C" n="44" break="no"/>los duxit / repagulo posito in ostio cum dominum 
      ap<lb ed="#C" n="45" break="no"/>propinquantem videret / duorum filiorum vnum post 
      <lb ed="#C" n="46"/>alterum ad terram occisos proiecit: conueniens cum 
      <lb ed="#C" n="47"/>domino vt nasum abscinderet: vt tertius et soligenitus 
      <lb ed="#C" n="48"/>sospes maneret. quo facto adhuc tertium precipitem 
      <lb ed="#C" n="49"/>a domus culmine proiecit: et denique seipsum ne dominus 
      <lb ed="#C" n="50"/>vltione satiaretur. Scirem casus apud nostrates 
      <lb ed="#C" n="51"/>qui in diebus meis contigere ad illud propositum 
      <lb ed="#C" n="52"/>recensere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e700">
      ¶ Quarta conclusio. Homo pacificus 
      <lb ed="#C" n="53"/>seruum extreme anosum non debet tenere. 
      Pro<lb ed="#C" n="54" break="no"/>batur conclusio. Dato quod seruum non cedat nec 
      il<lb ed="#C" n="55" break="no"/>li inferat iniuriam tamen alter erit scismaticus: et dominum 
      <lb ed="#C" n="56"/>inquietabit: secus est vbi dominus esset in discrimine 
      <lb ed="#C" n="57"/>sue vite. habenda est ratio temporis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e713">
      ¶ Contra 
      secun<lb ed="#C" n="58" break="no"/>dam arguitur sic. Seruitus est contra naturam. 
      <lb ed="#C" n="59"/>Institu de iure persona q8 Seruitus autem est 
      con<lb ed="#C" n="60" break="no"/>stitutio iuris gentium qua quis dominio alieno contra
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>naturam subiicitur. ergo est contra naturam hec 
      serus<lb ed="#C" n="62" break="no"/>tus. Item: nulli sunt tales serui in Gallia vel 
      Pri<lb ed="#C" n="63" break="no"/>tannia quos adhuc viderim. ergo iudicium est quod 
      <lb ed="#C" n="64"/>ista seruitus non est iusta.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e734">
      ¶ Ad primum dicitur quaod 
      <lb ed="#C" n="65"/>est contra naturam hominis primo instituti. quia tunc 
      <lb ed="#C" n="66"/>non fuisset seruitus ad commodum domini sicut de 
      ser<lb ed="#C" n="67" break="no"/>uitute legali contingit: et cum est de iuregentium 
      <lb ed="#C" n="68"/>non est contra ius nature: quia ius gentium omni 
      <lb ed="#C" n="69"/>humano generi commune est. Dicit imperator iure 
      <lb ed="#C" n="70"/>enim naturali omnes homines ab initio liberi 
      na<lb ed="#C" n="71" break="no"/>scebantur. Insti de iu. naturali gentium et ciuili ergo 
      <lb ed="#C" n="72"/>Ius autem et de libertinis que res a iure gentium 
      <lb ed="#C" n="73"/>originem assumpsit: vt puta cum iure naturali 
      om<lb ed="#C" n="74" break="no"/>nes homines liberi nascerentur. Nec esse notam 
      ma<lb ed="#C" n="75" break="no"/>numissio cum serui tui esset incognita. Sed postquam 
      <lb ed="#C" n="76"/>iuregem. sequutum est beneficium manumissionis. Et 
      <lb ed="#C" n="77"/>cum vno communi nomine omnes homines 
      appella<lb ed="#C" n="78" break="no"/>rentur iuregentium tria genera esse hominum 
      cepe<lb ed="#C" n="79" break="no"/>runt liberi et his contrarium serui et tertium genus 
      <lb ed="#C" n="80"/>libertini qui desiderant esse serui.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e771">
      ¶ Ad secundum 
      argu<lb ed="#C" n="81" break="no"/>mentum multum est illud approbandum quod hic nulli 
      <lb ed="#C" n="82"/>sunt serui legales: sed solum mercennarii: quia lex 
      <lb ed="#C" n="83"/>illa est satis rigorosa quod homo prudens sic 
      ser<lb ed="#C" n="84" break="no"/>uiat ad commodum domini in signum cuius leges 
      Cesa<lb ed="#C" n="85" break="no"/>ree multa ponunt pro libertate seruorum: et 
      Iusti<lb ed="#C" n="86" break="no"/>nianus leges predecessorum eius multas de 
      serui<lb ed="#C" n="87" break="no"/>tute mitigat: et deus Exo. 2I dicit: quod si dixerit 
      ser<lb ed="#C" n="88" break="no"/>uus diligo dominum meum vxorem ac liberos non 
      egre<lb ed="#C" n="89" break="no"/>diar liber: auferat eum dominus diis. et applicabitur ad 
      <lb ed="#C" n="90"/>ostium et postes: perforabitque aurem eius subula: et 
      <lb ed="#C" n="91"/>erit ei seruus in seculum in penam: quia noluit vti 
      <lb ed="#C" n="92"/>libertate: quia non bene profuluo libertas vendi 
      <lb ed="#C" n="93"/>tur auro. De seruitute peccati non loquor. A qu 
      <lb ed="#C" n="94"/>nos deus eximat: et nos sibi faciat seruire: cui 
      ser<lb ed="#C" n="95" break="no"/>uire regnare est. A ME N. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d116126-d1e806">
               <lb ed="#C" n="96"/>¶ Finis secundi sententiarum Ioannis 
      ma<lb ed="#C" n="97" break="no"/>ioris summi theologie professoris pro 
      secun<lb ed="#C" n="98" break="no"/>da lectur a nunquam antea impressa Anno 
      domini<lb ed="#C" n="99" break="no"/>millessimo quingentesimo decimonono. xviii 
      <lb ed="#C" n="100"/>Augusti. Expensis Ioannis granion 
      biblio<lb ed="#C" n="101" break="no"/>pole commoram. Parisius in claustro brunello: 
      <lb ed="#C" n="102"/>sub signo magni iunci adpendente. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>