<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 12</title>
        <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 12</title>
          <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="13-v"/>
        <cb ed="#P" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="jb2v19-d07481"><!-- l2d1q12 -->
        <head xml:id="jb2v19-d07481-Hd1e101">Quaestio 12</head>
        <head xml:id="jb2v19-d07481-Hd1e103" type="question-title">
          An angelus et anima specie differant
        </head>
        <p xml:id="jb2v19-d07481-d1e106">
          ¶ Qon. xii. 
          <lb ed="#C" n="43"/>Ecnoo circa banc 
          <lb ed="#C" n="44"/>materiam et duodecimo circa hanc 
          <lb ed="#C" n="45"/>distinctionem primam queritur an 
          an<lb ed="#C" n="46" break="no"/>gelus et anima specie differant. 
          <lb ed="#C" n="47"/>Respondetur quod sic. probatio. 
          an<lb ed="#C" n="48" break="no"/>gelus et anima sunt inequaliter perfecti 
          essentiali<lb ed="#C" n="49" break="no"/>ter ex questione precedenti. ergo specie differunt. 
          <lb ed="#C" n="50"/>ista consequentia ex questione sequente nota 
          ena<lb ed="#C" n="51" break="no"/>det.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d07481-d1e128">
          ¶ Contra hanc conclusionem arguitur. non datur 
          <lb ed="#C" n="52"/>aliquid per quod angelus et anima distinguuntur. er 
          <lb ed="#C" n="53"/>go non distinguuntur specie. Sed dices / anima potest 
          <lb ed="#C" n="54"/>insormare corpus rnon autem angelus. modo angelus 
          <lb ed="#C" n="55"/>et anima distinguuntur per vnibilitatem ad materiam 
          <lb ed="#C" n="56"/>et non vnibilitatem.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d07481-d1e141">
          ¶ Contra hoc arguitur. For 
          <lb ed="#C" n="57"/>ma est finis materie ex seudo phisicorum: id 
          distinctio<lb ed="#C" n="58" break="no"/>materie est propter distinctionem forme: et non 
          econ<lb ed="#C" n="59" break="no"/>uerss.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d07481-d1e151">
          ¶ Respondetur: oouplex est distnctio¬
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#C" n="60"/>intrinseca et idemptica: et est vna res quae ab alia 
          distin<lb ed="#C" n="61" break="no"/>guitur. hoc inodo anima distinguitur a corpore 
          seip<lb ed="#C" n="62" break="no"/>sa: quia quolibet alio extrinseco secluso a forma et 
          <lb ed="#C" n="63"/>corpore: anima non est corpus. Alia est distinctio 
          ar<lb ed="#C" n="64" break="no"/>guitiua et extrinsecas: puta aliqua proprlietas 
          con<lb ed="#C" n="65" break="no"/>ueniens vni rei quae alteri rei a tota spem repugnat de 
          ta<lb ed="#C" n="66" break="no"/>li distinctione anima et angelus specie distinguunter per hoc 
          <lb ed="#C" n="67"/>quod anime conuenit materiam insormare et angelo hoc 
          re<lb ed="#C" n="68" break="no"/>pugnat: supposito quod ita fit: non potest angelus 
          infor<lb ed="#C" n="69" break="no"/>mare materiam. interdum capimus differentiam essentia 
          <lb ed="#C" n="70"/>lem secunde intentionaliter pro termino qui essentialiter 
          <lb ed="#C" n="71"/>conuenit alicui et non quidditatiue. quemadmodum 
          <lb ed="#C" n="72"/>dicimus rationale est differentia magis propria 
          ho<lb ed="#C" n="73" break="no"/>minis quae predicatur essentialiter de homine vel 
          e<lb ed="#C" n="74" break="no"/>nomine hominem demonstrante que differentia praest 
          <lb ed="#C" n="75"/>esse medium probandt hominem distiengui a non 
          ho<lb ed="#C" n="76" break="no"/>mine. nec angelus: nec anima intellectiua: vel ter 
          <lb ed="#C" n="77"/>minus has res significans / potest esse differentia hoc 
          <lb ed="#C" n="78"/>mod de ratione differentie essentialis est quod 
          predi<lb ed="#C" n="79" break="no"/>cetur conuertibiliter cum illo cuius est differentia: et 
          <lb ed="#C" n="80"/>alteram partem essentialem rei pro qua supponit 
          con<lb ed="#C" n="81" break="no"/>notet nichil extrinsece connotando. hoc non 
          conue<lb ed="#C" n="82" break="no"/>nit rei imprtibili.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d07481-d1e206">
          ¶ Secundo arguitur. non est maior 
          <lb ed="#C" n="83"/>distinctio inter angelum et a. aniam quam inter a. animam 
          <lb ed="#C" n="84"/>et b. animam. sed a anima non distinguitur specie a 
          <lb ed="#C" n="85"/>b. anima. ergo nec ab angelo. maior patet. 
          distin<lb ed="#C" n="86" break="no"/>ctio et differentia a. anime a b. anima nichil aliud 
          <lb ed="#C" n="87"/>est realiter nisi a. anima. ergo eadem est 
          differen<lb ed="#C" n="88" break="no"/>tia et distinctio a anime et b. anime: et a. anime et 
          <lb ed="#C" n="89"/>angeli.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d07481-d1e224">
          ¶ Respondetur concedendo quod eadem res est 
          <lb ed="#C" n="90"/>different ia et distinctio a anime a b. anima et ab 
          an<lb ed="#C" n="91" break="no"/>gelo. sed pluribus modis distinguitur a. anima ab an 
          <lb ed="#C" n="92"/>gelo. et a. anima distinguitur specie specialissima 
          <lb ed="#C" n="93"/>ab angelo: quia sub nulla specie specialissima 
          inclue<lb ed="#C" n="94" break="no"/>duntur anima et angelus: et non distinguitur specie a 
          <lb ed="#C" n="95"/>b. anima: quia sub cadem specie specialissima includum 
          <lb ed="#C" n="96"/>tur.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d07481-d1e242">
          ¶ Tertio. intellectus angeli et intellectus 
          ani<lb ed="#C" n="97" break="no"/>me intellectiue identificantur specie essentiali. ergo 
          <lb ed="#C" n="98"/>anima et angelus specie essentiali idemptificantur ances 
          <lb ed="#C" n="99"/>patet. sunt circa obiecta eiusdem rationis: et ad 
          obie<lb ed="#C" n="100" break="no"/>cta eiusdem rationis. patet per simile. quia anima 
          bo<lb ed="#C" n="101" break="no"/>uis et aquile licet differant specie: non tamen vis visi 
          <lb ed="#C" n="102"/>ua hic et ibi: inquan tum talis perfectio: et talis 
          diffe<lb ed="#C" n="103" break="no"/>runt specie.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d07481-d1e260">
          ¶ Respondetur: cuidam ooctori he rationes 
          <lb ed="#C" n="104"/>concludunt. tenet non esse inconueniens duas res 
          spe<lb ed="#C" n="105" break="no"/>cie distinctas continere aliqua per identitatem quae non 
          <lb ed="#C" n="106"/>differunt specie: vt interarguendum exemplificauimus. 
          <lb ed="#C" n="107"/>sed illud apud me est impossibile. Unde sic arguo. 
          <lb ed="#C" n="108"/>he due res specie distinguuntur: demonstrando arti 
          <lb ed="#C" n="109"/>mam et angelum: et he doue res sunt hi duo 
          intel<lb ed="#C" n="110" break="no"/>lectus: demonstrando duos intellectus vnius et 
          <lb ed="#C" n="111"/>alrerius. ergo hi duo intellectus specie 
          distingur<lb ed="#C" n="112" break="no"/>tur. Et terum argultur sic. hi duo intellectus som 
          <lb ed="#C" n="113"/>elusdem speciei specialissime entitatiue. hi duo in 
          <lb ed="#C" n="114"/>tellectus sunt anima et angelus. ergo anima et an 
          <lb ed="#C" n="115"/>gelus sunt eiusdem speciei specialissime entitatiue 
          <lb ed="#C" n="116"/>quod doctor ille negat ire ad hoc quod vna premissa 
          <lb ed="#C" n="117"/>rum equiuafeat vni de omi in creaturis: vel vbi 
          fi<lb ed="#C" n="118" break="no"/>des non cogit: nihil est doicere. Argumentum suum nichil 
          <lb ed="#C" n="119"/>proodat. hi ouo intellecius sune cirea abia eiusdem ratiois:
          <pb ed="#V" n="14-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>ergo sunt elusdem speciei. et ad si mile quod dat: 
          dico<lb ed="#C" n="2" break="no"/>quod vis visiua bouis et aquile specie distinguuntur. 
          <lb ed="#C" n="3"/>declarat illud per alias similitudines: per 
          passio<lb ed="#C" n="4" break="no"/>nes entis. vnitas lapidis: quae non est aliud realiter a 
          <lb ed="#C" n="5"/>lapide: et vnitas hominis: quae est realiter eadem homin 
          <lb ed="#C" n="6"/>non ita distinguuntur formaliter specie sicut homo et 
          <lb ed="#C" n="7"/>lapis: immo hec vnitas / et illa / tantum numero differre 
          <lb ed="#C" n="8"/>videntur. Dico quod passio est terminus magis 
          con<lb ed="#C" n="9" break="no"/>notatiuus quam subiectum accidentaliter predicabilis et 
          <lb ed="#C" n="10"/>generabiliter de subo. Secundo dico non stando in hoc. 
          vni<lb ed="#C" n="11" break="no"/>tas lapidis et homins specie distinguuntur.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d07481-d1e325">
          ¶ Contra 
          il<lb ed="#C" n="12" break="no"/>lud arguitur. ex illo sequitur quod beatitudo hominis 
          <lb ed="#C" n="13"/>et angeli specie differrent: capiendo noticias 
          btifi<lb ed="#C" n="14" break="no"/>cas inter se: et similiter amores btinficos: puta vnum 
          <lb ed="#C" n="15"/>amorems quem habet angelus de doeo cum alio amore 
          quen<lb ed="#C" n="16" break="no"/>habet oe deo anima. sed hoc est falsum. quia illo dato 
          <lb ed="#C" n="17"/>beatitudo cuiuslibet angeli est perfectior btintudi 
          <lb ed="#C" n="18"/>ne antieue intellectiue: cum angelus est perfectior. quod 
          se<lb ed="#C" n="19" break="no"/>quatur patet. principia productiua istarum beatitudi 
          <lb ed="#C" n="20"/>num specie distinguuntur: patet ex dictis. sed ad 
          di<lb ed="#C" n="21" break="no"/>stinctionem specificam causarum in intellectu et 
          volun<lb ed="#C" n="22" break="no"/>tate sequitur distinctio specifica in effectu. igitur. 
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d07481-d1e352">
          <lb ed="#C" n="23"/>¶ Ad illud argumentum respondetur multipliciter. 
          <lb ed="#C" n="24"/>Primo. licet noticia angeli de deo et anie 
          intelle<lb ed="#C" n="25" break="no"/>ctiue de eodem sunt eiusdem specie inter se: non 
          ta<lb ed="#C" n="26" break="no"/>men cet intellectus istorum esse eiusdem speciei inter 
          <lb ed="#C" n="27"/>se. quemadmodum licet intellectus et voluntas sunt 
          <lb ed="#C" n="28"/>eiusdem speciei: immo eadem res in eadem anima: tamen actus 
          <lb ed="#C" n="29"/>illorum specie distinguuntur: etiam circa idem obiectum. 
          <lb ed="#C" n="30"/>Secundo stat quod et anima et angelus recipiat solum suam 
          be<lb ed="#C" n="31" break="no"/>atitudinem a deo: et pure passiue se habeat 
          respe<lb ed="#C" n="32" break="no"/>ctu non icie: et deus se solo producat totam beatitudi 
          <lb ed="#C" n="33"/>nem. Ter tio. actus sequens habitum et actus ipsum 
          pre<lb ed="#C" n="34" break="no"/>cedens circa idem obiectum sunt eiusdem speciei. et tamen 
          <lb ed="#C" n="35"/>cause specic distinguuntur. ergo in actibus vitalibus 
          <lb ed="#C" n="36"/>non semper a distinctione specifica in causa argut 
          <lb ed="#C" n="37"/>tur distinctio specifica in effectu. Quarto valde 
          <lb ed="#C" n="38"/>probabile reputo: quodquilibet actus inellectus vel 
          vo<lb ed="#C" n="39" break="no"/>luntatis habens potentias specie distinctas specie 
          di<lb ed="#C" n="40" break="no"/>stinguitur ab alio: et ita de quibuscumque principiis 
          <lb ed="#C" n="41"/>habitu secluso. et id rationis in habitu est: quia 
          incli<lb ed="#C" n="42" break="no"/>nat in similes actus actibus a quibus emersit. et 
          <lb ed="#C" n="43"/>nc concedo quod beatitudo angeli est pcrfectior 
          entita<lb ed="#C" n="44" break="no"/>tiue beatitudine anie vel homins. non autem propterea 
          se<lb ed="#C" n="45" break="no"/>quitur quod sit melior habenti. praet dare deus: immo 
          de<lb ed="#C" n="46" break="no"/>facto dat equale in praemio in valore si ichael et 
          <lb ed="#C" n="47"/>Hieronvymus equaliter meriti sunt: plus in gradum 
          <lb ed="#C" n="48"/>btinfico in hieronymo venire potest ad equalitatem 
          <lb ed="#C" n="49"/>premii btinfici in ichaele illud aliunde declaro. 
          <lb ed="#C" n="50"/>licet quaelibet pars ducati vel nobilis sit melior enti 
          <lb ed="#C" n="51"/>tatiue hoc grosso frusto argenti: tamen hoc grossum 
          <lb ed="#C" n="52"/>frustum argenties melius habenti: et plus valet in foro: et 
          <lb ed="#C" n="53"/>in policia humana. sic est de btintudine michaelis et 
          <lb ed="#C" n="54"/>hieronymi. et iterum patet. substantia michaelis est 
          per<lb ed="#C" n="55" break="no"/>fectior entitatiue substantia diue virgis. vel a infimus 
          <lb ed="#C" n="56"/>angelus in bearitudine habet substantia nobiliorem 
          quae<lb ed="#C" n="57" break="no"/>magnus zacharie filius. et si cuicumque discreto viro da 
          <lb ed="#C" n="58"/>retur optio ad imaginationem quod haberet nobilem 
          <lb ed="#C" n="59"/>subam a angeli cum sua btintudine et subam 
          ioan<lb ed="#C" n="60" break="no"/>nis cum sua btitate: eligerm secundum: puta ess ioannis cum
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#C" n="61"/>sua beatitudine. et hoc non nisi ratione btintudis 
          in<lb ed="#C" n="62" break="no"/>tensioris et eligibilioris.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d07481-d1e443">
          ¶ Preterea contra illud 
          <lb ed="#C" n="63"/>argultur. capac. tas agtie est equalis capacitati 
          an<lb ed="#C" n="64" break="no"/>geli. ergo intellectus vnius est equalis alteri in per 
          <lb ed="#C" n="65"/>fectione. tenet consequentia. sicut intellectus 
          rea<lb ed="#C" n="66" break="no"/>liter identificatur cum anima vel angelo: ita capacitas 
          <lb ed="#C" n="67"/>et si capacitas angeli sit maior capacitate 
          anime<lb ed="#C" n="68" break="no"/>non satiatur angelus in beatitudine nisi tota sua 
          <lb ed="#C" n="69"/>capacitas repleatur. ergo vel angelus quilibet 
          plus<lb ed="#C" n="70" break="no"/>beatitudinis habebit: vel capacitas angeli beati 
          <lb ed="#C" n="71"/>non satiabitur.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d07481-d1e465">
          ¶ Respondetur. aliqua est 
          capaci<lb ed="#C" n="72" break="no"/>tas passiua siue receptiua angeli vel anime: et 
          il<lb ed="#C" n="73" break="no"/>la est in angelo et anima equalis capacitas: 
          im<lb ed="#C" n="74" break="no"/>mo est infinita capacitas passiua in vtroque: saltem 
          <lb ed="#C" n="75"/>in vtroque est infinita capacitas passiua. tantum potest 
          <lb ed="#C" n="76"/>anima recipere in se gratie vel beatitudinis quantu 
          <lb ed="#C" n="77"/>agens potest in alam producere. modo deus infinitam 
          <lb ed="#C" n="78"/>gratiam potest in animam producere: et infinitam 
          <lb ed="#C" n="79"/>beatitudinem. et naiorem gratiam non potest 
          pro<lb ed="#C" n="80" break="no"/>ducere in angelum. capacitas tamen actiua angeli est 
          <lb ed="#C" n="81"/>maior capacitate anime. sicut angelus 
          entitati<lb ed="#C" n="82" break="no"/>ue est anima perfectior: ita ad intensiorem 
          opera<lb ed="#C" n="83" break="no"/>tionem concurrere potest cum equali de ope. non 
          <lb ed="#C" n="84"/>quod capacitas actiua anime distinguatur a 
          capaci<lb ed="#C" n="85" break="no"/>tate passiua eius: immo est eadem res numero: quia 
          <lb ed="#C" n="86"/>essentia anime: et sic in angelo. nec mirandum est quod 
          <lb ed="#C" n="87"/>anima est finita capacitas actiua et infinita 
          capaci<lb ed="#C" n="88" break="no"/>tas passiua: quia hoc nl aliud est dictu nisi quod 
          infi<lb ed="#C" n="89" break="no"/>nitam formam potest in se recipere: et solum est 
          <lb ed="#C" n="90"/>finite entitatis et actiuitatis. Nec sequitur: 
          ani<lb ed="#C" n="91" break="no"/>ma est infinite capacitatis passiue / ergo est 
          infini<lb ed="#C" n="92" break="no"/>te entitatis: immo oppositum consequentis iam 
          <lb ed="#C" n="93"/>actu stat in veritate cum ante edente. 
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d07481-d1e515">
          <lb ed="#C" n="94"/>¶ Sed tunc restat elnere nodum argumenti quod an 
          <lb ed="#C" n="95"/>geli tota capacitas passiua non repleatur. hoc 
          con<lb ed="#C" n="96" break="no"/>cedo. sed non sequitur propterea inconueniens. 
          <lb ed="#C" n="97"/>capacitas angeli satiabitur secundum proportionem 
          me<lb ed="#C" n="98" break="no"/>ritorum in quibus viam merendi egressus est. et 
          li<lb ed="#C" n="99" break="no"/>cet sciat angelus se capaciorem maioris 
          beatitu<lb ed="#C" n="100" break="no"/>dinis: scit tum habere quondtum meritus est: et est 
          pre<lb ed="#C" n="101" break="no"/>miatus vltra condignum. contentisssimus manet de 
          <lb ed="#C" n="102"/>sua beatitudine.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>