<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="192-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d114974"><!-- l2d44q6 -->
            <head xml:id="jb2v19-d114974-Hd1e101">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="jb2v19-d114974-Hd1e103" type="question-title">An rex sit dominus omnium quae sunt sub suo regno</head>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e106">
               <lb ed="#C" n="57"/>QUeritur penultimo circa hanc 
      distin<lb ed="#C" n="58" break="no"/>ctionem. An Rex sit dominus omnium que 
      <lb ed="#C" n="59"/>sunt sub suo regno:
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e115">
      ¶ Respondetur ad 
      <lb ed="#C" n="60"/>titulum quaestionis per conclusionem ne¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>gatiuam. Probatio: quia da oppositum Rex esset 
      do<lb ed="#C" n="62" break="no"/>minus libri mei et per consequens illum ego non 
      <lb ed="#C" n="63"/>possum alienare sine facultate speciali regis cum 
      <lb ed="#C" n="64"/>liber per te est ipsius regis. hoc consequens est 
      fal<lb ed="#C" n="65" break="no"/>sum. ergo et antecedens. Falsitas consequentis patet 
      <lb ed="#C" n="66"/>ex omni practica. consequentia est nota.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e135">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#C" n="67"/>arguitur ad idem. Multa sunt in regno vt volucres 
      <lb ed="#C" n="68"/>pisces et omnia animalia que a nullo possidentur. 
      <lb ed="#C" n="69"/>Quod enim ante nullius est id naturali ratione 
      oc<lb ed="#C" n="70" break="no"/>cupanti conceditur. Insti. de re. di. §. Fere igitur 
      <lb ed="#C" n="71"/>bestie. et hoc patet. et. ff. de acquirendo rerum dominio. 
      <lb ed="#C" n="72"/>de multis quorum dominium primus occupans accipit. 
      <lb ed="#C" n="73"/>Hoc idem patet de donatione inter viuos et 
      mor<lb ed="#C" n="74" break="no"/>tis causa. de praescriptione et vsu capione: et multis 
      <lb ed="#C" n="75"/>aliis titulis quibus iusta rerum dominia acquiruntur 
      <lb ed="#C" n="76"/>Non valet dicere quod rex est condominus mecum in 
      <lb ed="#C" n="77"/>libro et in tunica mea: quia tunc non liceret mihi 
      <lb ed="#C" n="78"/>alienare tunicam sine eius facultate quo nihil 
      ab<lb ed="#C" n="79" break="no"/>surdius.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e167">
      ¶ Preterea arguitur ad idem: proprter crimen 
      <lb ed="#C" n="80"/>lese maiestatis patentem heresim fiscus acquirit 
      do<lb ed="#C" n="81" break="no"/>minium delinquentium. ergo dominus fisci qui est rex 
      <lb ed="#C" n="82"/>prius non habuit dominium illarum rerum. Nullus 
      <lb ed="#C" n="83"/>acquirit dominium de re propria.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e178">
      ¶ Amplius: rex 
      inter<lb ed="#C" n="84" break="no"/>dum emere laborat agros subditi: ergo subditus 
      <lb ed="#C" n="85"/>agrorum habet dominium: consequentia est nota: quia 
      <lb ed="#C" n="86"/>alias non venderet: antecedens patet: quia Achab 
      <lb ed="#C" n="87"/>volebat emere vineam Naboth Iezaraelite qui 
      <lb ed="#C" n="88"/>erat in Iezrael. Hec conclusio est ita lucinda: et hec 
      <lb ed="#C" n="89"/>tot locis scripture patet quod ad eam vallandam est 
      plu<lb ed="#C" n="90" break="no"/>ra ponere motiua.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e196">
      ¶ Contra quam conclusionem 
      <lb ed="#C" n="91"/>arguitur sic. Deus est dominus tunice mee et mecum 
      con<lb ed="#C" n="92" break="no"/>dominus: et tamen in obtenta facultate dei eam 
      ven<lb ed="#C" n="93" break="no"/>do / do / vel permuto: et interdum etiam pecco hoc 
      fa<lb ed="#C" n="94" break="no"/>ciendo: ergo contra voluntatem eius signi eam 
      <lb ed="#C" n="95"/>alieno: sic quod alienatio tenet: ergo me non petere 
      fa<lb ed="#C" n="96" break="no"/>cultatem a rege pro alienanda tunica no arguit 
      re<lb ed="#C" n="97" break="no"/>gem mecum esse condominum. Quis est deus mecum 
      <lb ed="#C" n="98"/>dominus patet. Domini est terra et plenitudo eius orbis 
      ter<lb ed="#C" n="99" break="no"/>rarum: et vniuersi qui habitant in eo. psalmo 
      vi<lb ed="#C" n="100" break="no"/>cesimoquarto
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e220">
      ¶ Secundo arguitur ad idem primi Regum 
      <lb ed="#C" n="101"/>octauo. Deus dixit Samueli predicere ius 
      re<lb ed="#C" n="102" break="no"/>gis super populum. vbi habetur agros quoque vestros / 
      <lb ed="#C" n="103"/>et vineas / et oliueta optima tollet et dabit seruis 
      <lb ed="#C" n="104"/>suis: sed et segetes vestras et vinearum redditus 
      ad<lb ed="#C" n="105" break="no"/>decimabit: vt det Eunuchis et famulis suis: 
      ser<lb ed="#C" n="106" break="no"/>uos etiam vestros et ancillas et iuuenes optimos: 
      <lb ed="#C" n="107"/>et asinos auferet et ponet in opere suo Greges 
      quo<lb ed="#C" n="108" break="no"/>que vestros addecimabit. vosque eritis ei serui: et si 
      <lb ed="#C" n="109"/>ista quae in ibi recitantur sint regis omnia regis erunt.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e242">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#C" n="110"/>primum concedo: quod deus est mecum condominus. et hec 
      tuni<lb ed="#C" n="111" break="no"/>ca est tunica dei: et tunica mea copulatim et 
      copu<lb ed="#C" n="112" break="no"/>latiue. et potest me priuare tunica mea sine culpa 
      <lb ed="#C" n="113"/>mea pro sola sua voluntate: sed liberam admistrationem 
      <lb ed="#C" n="114"/>nobis permittit: nec requiritur ad alienationem huius 
      <lb ed="#C" n="115"/>tunice expetere voluntatem dei aliam: sufficit quod nobis 
      <lb ed="#C" n="116"/>constat quod placet deo modus contrahendi: licet 
      inter<lb ed="#C" n="117" break="no"/>dum peccamus in ipso contractum. et hoc deo 
      displi<lb ed="#C" n="118" break="no"/>cet. tamen placet deo translatio dominii. hoc 
      pa<lb ed="#C" n="119" break="no"/>ter quando quis prodige alteri quod sibi 
      teneba<lb ed="#C" n="120" break="no"/>tur seruare talis volendo sic transferre peccat: sed
      <pb ed="#V" n="193-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>res transtata erit: sed quando deus irritat contractum 
      <lb ed="#C" n="2"/>tunc consensus hominum contrahendi non sufficit 
      <lb ed="#C" n="3"/>sicut iudei non poterant vendere suas terras in 
      peri<lb ed="#C" n="4" break="no"/>petuum propter irritationem dei: vt patet Levitici. 25. et 
      <lb ed="#C" n="5"/>hoc facere potest vbilibet. Sed quia pala est quod 
      se<lb ed="#C" n="6" break="no"/>galia legis nunc non obligant et deus non irritat 
      <lb ed="#C" n="7"/>contractus nostros: quia de hoc non docetur: licet 
      <lb ed="#C" n="8"/>sit omnium rerum generalissimus dominus. modo ista 
      <lb ed="#C" n="9"/>non contingunt in rege terreno: immo argumentum 
      <lb ed="#C" n="10"/>equaliter concludit contra reges: quia deus est eis 
      <lb ed="#C" n="11"/>condns rex meus non est ex equo mccu condunes 
      <lb ed="#C" n="12"/>huius tunice deus plus quod ex equo est mecu 
      con<lb ed="#C" n="13" break="no"/>dominus: quia solum permittit me esse condominum. Et 
      <lb ed="#C" n="14"/>ad formam argumeti quando ego alieno tunicam 
      suf<lb ed="#C" n="15" break="no"/>ficienter mihi innotescit de consensu condesueni Et si 
      il<lb ed="#C" n="16" break="no"/>lud argumentum non concludat de rege: sufficit quod alia 
      <lb ed="#C" n="17"/>vincant. Etiam si duo viatores haberent eundem 
      <lb ed="#C" n="18"/>equum vnus non potest illum alienare sine 
      consen<lb ed="#C" n="19" break="no"/>su alterius: ergo si rex haberet mecum portionem 
      <lb ed="#C" n="20"/>in equo sine suo consensu eum alienare non possem. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e316">
               <lb ed="#C" n="21"/>¶ Ad secundum argumentum dupliciter respondetur. 
      <lb ed="#C" n="22"/>Unomodo quod omnia illa sunt regis in necessitate ob 
      <lb ed="#C" n="23"/>magna necessitatem reipu. Rex potest me spoliare 
      <lb ed="#C" n="24"/>dominio particulari meo: et ego debeo illud velle: quia 
      <lb ed="#C" n="25"/>bonum commune est preferendum bono priuato: 
      pri<lb ed="#C" n="26" break="no"/>mo Ethicorum. quado bonum meum priuatum 
      inclu<lb ed="#C" n="27" break="no"/>ditur in illo: non quod omnia rex capit ab vno: sed secundum 
      <lb ed="#C" n="28"/>proportionem bonorum fortune in subditis capere 
      <lb ed="#C" n="29"/>debebit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e339">
      ¶ Sed contra hoc arguitur. Rex Achab 
      <lb ed="#C" n="30"/>egebat vinea Nabothet ad facienda olera: ergo 
      <lb ed="#C" n="31"/>poterat capere illam vineam sine pecunia. 
      conse<lb ed="#C" n="32" break="no"/>quens est falsum. ipse Naboth noluit regi vende 
      <lb ed="#C" n="33"/>re pro pecunia.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e350">
      ¶ Respondetur non erat necessarium 
      <lb ed="#C" n="34"/>regi et reipublice habere illam vineam: sed solum ad 
      <lb ed="#C" n="35"/>auare ampliandum suum locum Propterea nullo 
      pa<lb ed="#C" n="36" break="no"/>cto poterat alium cogere vendere. Et etiam forte 
      vo<lb ed="#C" n="37" break="no"/>luit habere vineam in perpetuum contra praeceptum dei. Et 
      <lb ed="#C" n="38"/>nemo extra necessitatem poterat suam possessionem 
      <lb ed="#C" n="39"/>vendere ad iubileum vsque. modo Naboth erat 
      di<lb ed="#C" n="40" break="no"/>ues in casu isto. reges docentur quod male agunt si 
      co<lb ed="#C" n="41" break="no"/>gant subditos vendere possessiones eorum. Et etiam 
      <lb ed="#C" n="42"/>prope palatium regis necessitas reipu. in hoc non 
      <lb ed="#C" n="43"/>dependet: immo citius eius eneruatio: quia aliquibus 
      <lb ed="#C" n="44"/>possessionibus habitis incideret quaestio de aliis vi 
      <lb ed="#C" n="45"/>cinis: et sic esset dissipator subditorum et non 
      regali<lb ed="#C" n="46" break="no"/>ter politisaret neglecto bono communi subditorum 
      <lb ed="#C" n="47"/>bono proprio adherendo. Pott tamen laborare pro 
      consen<lb ed="#C" n="48" break="no"/>su subditi vbi rex egebit. sed vbi consentire noluerit 
      <lb ed="#C" n="49"/>desisteridum est. Aliomodo dicitur: quod illic recitatur ius 
      vo<lb ed="#C" n="50" break="no"/>catum quo vnus monarcha vtitur: talibus tyramni 
      inter<lb ed="#C" n="51" break="no"/>dum pro legibus vtuntur: et hoc dicebatur vt populus 
      <lb ed="#C" n="52"/>esset territus sed desisteret ab inceptis de 
      postulan<lb ed="#C" n="53" break="no"/>do rege: sed quia istud implicat vnum: an ppolola in 
      pe<lb ed="#C" n="54" break="no"/>tendo rege peccauerit cum eorum petitio deo 
      displi<lb ed="#C" n="55" break="no"/>cuit: et si sic videtur quod policia regalis non esset 
      opti<lb ed="#C" n="56" break="no"/>ma: sed de hoc in vna dubitatione ne impediamur 
      <lb ed="#C" n="57"/>a proposito quaeremus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e405">
      ¶ Tertio arguitur Uel alicuius 
      <lb ed="#C" n="58"/>rei in regno rex habet dominium: vel nullius. Non 
      se<lb ed="#C" n="59" break="no"/>cundum: quia tunc esset pauperior vno plebeo. Si 
      pri<lb ed="#C" n="60" break="no"/>mum equa est ratio in omnibus. sed dices habet aliquas ter¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>ras ei assignatas quarum dominium habet.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e418">
      ¶ 
      Con<lb ed="#C" n="62" break="no"/>tra. non sufficitiomes ille terre non sufficiunt 
      pro<lb ed="#C" n="63" break="no"/>dignitate regia: vt videre est in regnis 
      vsquequa<lb ed="#C" n="64" break="no"/>que. Sed dices redditus quos colligit cum 
      ter<lb ed="#C" n="65" break="no"/>ris ei sufficiunt.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e429">
      ¶ Contra hoc arguitur. Potest 
      in<lb ed="#C" n="66" break="no"/>ponere tributa quecunque iure nature vel 
      diuino<lb ed="#C" n="67" break="no"/>non aduersantia: et illorum erit dominus. ergo eadem 
      ratio<lb ed="#C" n="68" break="no"/>ne ante eorum dominium habuit: licet bona ipsa cum aliis 
      <lb ed="#C" n="69"/>permisit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e440">
      ¶ Quarto arguitur. ff. ad legem 
      Rhodian<lb ed="#C" n="70" break="no"/>de iac. lege deprecatio. Imperator Eudenum 
      qui<lb ed="#C" n="71" break="no"/>dem mundi dominus lex autem maris. et. C. de qua 
      <lb ed="#C" n="72"/>driem. prescrip. bene a zenone: et nunc tantum domini 
      <lb ed="#C" n="73"/>um habet rex in regno suo sicut Antoninus tunc 
      ha<lb ed="#C" n="74" break="no"/>bebat in imperio suor Ad quod propositum. si rex 
      <lb ed="#C" n="75"/>francorum non est dominus omnium in gallia quam 
      <lb ed="#C" n="76"/>ob rem rex eiusdem vocatur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e459">
      ¶ Ad tertium inter 
      <lb ed="#C" n="77"/>arguendum responsum est ad finem vsque Illud est 
      fal<lb ed="#C" n="78" break="no"/>sissimum. et nihil apparentie habens quod rex potest 
      sub<lb ed="#C" n="79" break="no"/>ditos obligare ad omne illud quod non est contra lege 
      <lb ed="#C" n="80"/>nature vel diuinam: quia contra illas leges non est quod m 
      <lb ed="#C" n="81"/>le: immo centum mille det omnia sua bona 
      paupe<lb ed="#C" n="82" break="no"/>et rex ad hoc cogere non potest: illa esset so 
      <lb ed="#C" n="83"/>Egyptiaca a qua deus precepit regem abstinere et 
      pro<lb ed="#C" n="84" break="no"/>hibet ei capere superflua a populo ad popa 
      inur<lb ed="#C" n="85" break="no"/>lem. vt patet Deuterono. 17. Cunque fuerit 
      consti<lb ed="#C" n="86" break="no"/>tutus rex non multiplicabit sibi equos Glo. ad 
      po<lb ed="#C" n="87" break="no"/>pamn et ambitionem seculi nec reducet populum in egs 
      <lb ed="#C" n="88"/>ptum equitatus numero subleuatus: non prohibuit 
      <lb ed="#C" n="89"/>deus quin habeat necessaria pro suo statu / et pro 
      glol<lb ed="#C" n="90" break="no"/>ria regni. Unde sicut abbas in religione non 
      de<lb ed="#C" n="91" break="no"/>beret precipere contra regulam: nec cogere 
      subdi<lb ed="#C" n="92" break="no"/>tumin bonis impertinentibus ad regulam: ita rex non 
      <lb ed="#C" n="93"/>debet imponere aliquid in humeris populi vltra 
      le<lb ed="#C" n="94" break="no"/>ges regni quae in variis partibus varie sunt: quia re¬ cuem 
      <lb ed="#C" n="95"/>est propter populum et non contra.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e503">
      ¶ Ad quartum 
      di<lb ed="#C" n="96" break="no"/>stinguo quod rex est dominus regni vel totius cathego 
      <lb ed="#C" n="97"/>reumatice sic concedo: si syncathegoreumatice. 
      tum<lb ed="#C" n="98" break="no"/>iterum distiguo: vel quod quaelibet res in regno sit eius 
      <lb ed="#C" n="99"/>huoc est falsum siue sit sermo de rebus temporalibus 
      siue<lb ed="#C" n="100" break="no"/>spiritualibus: vel quod dominium regitiuum habeat in 
      om<lb ed="#C" n="101" break="no"/>nibus rebus regni sui. et sic conceditur: vel in rebus 
      <lb ed="#C" n="102"/>aliorum etiam pro salute reipu. vbi res sue priuate non 
      <lb ed="#C" n="103"/>sufficiunt. et sic conceditur Et ex illo patet quod defendendo res 
      <lb ed="#C" n="104"/>subditorum suorum non ponit falcem in messem 
      alie<lb ed="#C" n="105" break="no"/>nam: quia dominium regitiuum habet in illis rebus 
      <lb ed="#C" n="106"/>Et pro subditorum tuitione dantur ei (vt par est) 
      tam<lb ed="#C" n="107" break="no"/>ampli census Et sic omnia regni dicuntur regis in modo 
      <lb ed="#C" n="108"/>loquendi hominum et in scriptura Gems. i14. Abraham 
      <lb ed="#C" n="109"/>respondit regi sodomorum. Leua manum meam 
      <lb ed="#C" n="110"/>ad dominum deum excelsum possessorem celi et terre: quod a 
      <lb ed="#C" n="111"/>filo subtegmins vsque ad corrigiam calige non 
      accipi<lb ed="#C" n="112" break="no"/>am ex omnibus quae tua sunt. et patet 25. q. 5. ca. dicat. 
      Mul<lb ed="#C" n="113" break="no"/>te similes auctoritates induci possunt quaesolum de 
      <lb ed="#C" n="114"/>dominio regitiuo concludunt. Et licet Rex sit dominus 
      toti<lb ed="#C" n="115" break="no"/>us regni non potest illud dominium comunicare cuicum 
      <lb ed="#C" n="116"/>que vult: sed deuincitur tenere leges consuetudinales 
      <lb ed="#C" n="117"/>regni: in aliquibus dominiis tame paruis ab eo 
      posses<lb ed="#C" n="118" break="no"/>sio permittitur libera communicatio. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e555">
               <lb ed="#C" n="119"/>¶ Dubitatur de hoc quod superius tetigimus: an 
      <lb ed="#C" n="120"/>populus Israheliticus peccauit petendo regem¬
      <pb ed="#V" n="193-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>Hic ab aliquibus vario modo respondetur Burgem. 
      <lb ed="#C" n="2"/>primi regum. octauo dicit aliqua.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e571">
      ¶ Primum est. 
      <lb ed="#C" n="3"/>Populus non peccauit in petendo rege Ratio 
      se<lb ed="#C" n="4" break="no"/>cundum eum: quia habere regem est conforme iure 
      <lb ed="#C" n="5"/>nature: et ad hoc introducit litteram Deutero. 177. 
      <lb ed="#C" n="6"/>Sed cum necessarium est ex historla bibliaca 
      di<lb ed="#C" n="7" break="no"/>cere populum deliquisse: dicit quod peccauit populus in 
      <lb ed="#C" n="8"/>petendo rege more gentium. hoc est absolutum a 
      <lb ed="#C" n="9"/>legibus: et hoc deo displicuit et secundum hec tria 
      di<lb ed="#C" n="10" break="no"/>cta totam materiam deducit: quodlibet illorum est 
      fal<lb ed="#C" n="11" break="no"/>sum. Non erat preceptum dei de eligendo rege vel 
      <lb ed="#C" n="12"/>petendo in Deutero. vt patet ex rotunda littera 
      septi<lb ed="#C" n="13" break="no"/>midecimi capitis: et expressiue per glosam 
      inter<lb ed="#C" n="14" break="no"/>linearem eius cui (quicquid sit de aliis glosematibus) 
      <lb ed="#C" n="15"/>contraire est insolitum. Deus praeuiderat casum 
      futu<lb ed="#C" n="16" break="no"/>rum populi sicut omnia futura ab eterno 
      contem<lb ed="#C" n="17" break="no"/>plabatur Propterea dixit cum petieris regem 
      noli<lb ed="#C" n="18" break="no"/>accipere alienigena: ecce litteram. Cum ingressus 
      fue<lb ed="#C" n="19" break="no"/>ris terram qua dominus deus tuus dabit tibi et possederis 
      <lb ed="#C" n="20"/>eam habitauerisque in illa et dixeris constituam 
      super<lb ed="#C" n="21" break="no"/>me regem sicut habens omne per circuitum nationis super 
      <lb ed="#C" n="22"/>verbo dixeris dicit Glosa: tu non ego: et hoc est 
      cla<lb ed="#C" n="23" break="no"/>re dicere. tu es petiturus regem. ego autem non 
      preci<lb ed="#C" n="24" break="no"/>pio. vbi populus peccauit querendo depositionem 
      <lb ed="#C" n="25"/>Samuelis sine sua culpa quod tangit Glosa 
      inter<lb ed="#C" n="26" break="no"/>linearis primi Regum octauo. super illo verbo 
      Non<lb ed="#C" n="27" break="no"/>enim te abiecerunt inquiens. Qui vos spernit 
      me<lb ed="#C" n="28" break="no"/>spernit peccauit populus in petendo rege huano: 
      <lb ed="#C" n="29"/>quia immediate regebatur ab eo: et tamen quando bene 
      vixe<lb ed="#C" n="30" break="no"/>runt eos triumphator in Israhel defendebat. 
      Pro<lb ed="#C" n="31" break="no"/>pterea petentes regem terrenum recesserunt a speciali 
      <lb ed="#C" n="32"/>cura dei. et hec littera est clara Non enim te abiecerunt 
      <lb ed="#C" n="33"/>sed mene regnarem supereos iuxta omnia opera sua quae 
      fe<lb ed="#C" n="34" break="no"/>cerunt a die qua eduxi eos de egypto vsque ad diem 
      <lb ed="#C" n="35"/>hanc. Et clare hoc dicit Glosa interlinearis. super 
      <lb ed="#C" n="36"/>illo verbo Deutero. Constituam super me regem non 
      <lb ed="#C" n="37"/>deum sed hominem nihil coloris habent argumenta 
      <lb ed="#C" n="38"/>urgensis in oppositum: licet deus sit super omnem 
      po<lb ed="#C" n="39" break="no"/>pulum tanquam generalissimus dominus: tamen specialem curam 
      <lb ed="#C" n="40"/>dummodo ipse solus regnabat super eos suscepit: vt 
      <lb ed="#C" n="41"/>patet ex processu iudicum qui erant vicarii dei sine 
      fastu<lb ed="#C" n="42" break="no"/>regio. Aliud dictum est falsum quod petebant regem libe 
      <lb ed="#C" n="43"/>rum a legibus more gentium quia cum Ioel et Abya 
      iu<lb ed="#C" n="44" break="no"/>dicium in Bersabee declinauerunt post auariciam 
      <lb ed="#C" n="45"/>peruertentes iudicium pro numeribus voluit populus 
      <lb ed="#C" n="46"/>a tali grauamine liberari. propterea non 
      quesi<lb ed="#C" n="47" break="no"/>uerunt regem absolutum a legibus. Quo fit populus 
      pec<lb ed="#C" n="48" break="no"/>cauit in petendo rege: nec saluat peccatum 
      popu<lb ed="#C" n="49" break="no"/>li via qua putat: nec littera Deutero. est pro eo: 
      <lb ed="#C" n="50"/>sed ei aduersatur. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e678">
               <lb ed="#C" n="51"/>¶ Sed contra istud arguitur. argumento eius quod 
      <lb ed="#C" n="52"/>facit contra postillatorem. Si filii Israhel peccarunt 
      <lb ed="#C" n="53"/>in petendo rege sequeretur quod semper in eodem peccato 
      per<lb ed="#C" n="54" break="no"/>seuerarent durante regio regimine Nam sic 
      existen<lb ed="#C" n="55" break="no"/>do semper fecissent contra dei ordinationem quae sibi 
      soli<lb ed="#C" n="56" break="no"/>eorum regimine immediatum retinuerat nolens quod 
      <lb ed="#C" n="57"/>super eos homo mortalis regnaret (vt ait postilla 
      <lb ed="#C" n="58"/>tor. Ex quo vlterius sequitur quod oratio Samuelis 
      <lb ed="#C" n="59"/>pro populo: vt deus eis perceret hoc peccatum esset 
      <lb ed="#C" n="60"/>vana: et contra regulam diuine legis durante eorum
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>contumacia eodem in peccato. ratio huius est. Nam 
      <lb ed="#C" n="62"/>secundum legem diuinam non datur venia nisi 
      corre<lb ed="#C" n="63" break="no"/>cto: vt patet Ezech. decimo octauo. Cum 
      auerte<lb ed="#C" n="64" break="no"/>rit se impius et c. Sed constat vt habetur in 12. ca. 
      <lb ed="#C" n="65"/>quod Samuel populo sibi supplicanti: vt pro eo 
      ora<lb ed="#C" n="66" break="no"/>ret: et suum peccatum de petendo rege aperte confitenti 
      <lb ed="#C" n="67"/>respondit. Ne timeatis. et c. Et infra absit a me 
      ne<lb ed="#C" n="68" break="no"/>orem deum pro vobis. etc. Ex quibus satis patet. quod 
      <lb ed="#C" n="69"/>huiuscemodi peccatum per populi confessionem et 
      oratio<lb ed="#C" n="70" break="no"/>nem prophete fuit sublatum. non obstante quod 
      adhuc<lb ed="#C" n="71" break="no"/>perseuerabant in eodem peccato retinendo sibi regem 
      illi<lb ed="#C" n="72" break="no"/>cite.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e730">
      ¶ Ad hoc argumentum respondet Doring. in 
      re<lb ed="#C" n="73" break="no"/>plica dicens quod petere regem absolute non es 
      pecca<lb ed="#C" n="74" break="no"/>tum in proposito commissum: sed petere contra dei 
      <lb ed="#C" n="75"/>ordinationem est in proposito peccatum petebant 
      re<lb ed="#C" n="76" break="no"/>gem humanitus institui. scilicet a Samuele: et hoc 
      fu<lb ed="#C" n="77" break="no"/>it peccatum Si dixissent pete a deo nobis 
      regen<lb ed="#C" n="78" break="no"/>non peccassent. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e747">
               <lb ed="#C" n="79"/>¶ Contra istud arguitur. Si dixissent Samueli quod 
      <lb ed="#C" n="80"/>tempore petiuisset eis regem a deo abiecissent deum ne 
      ipse<lb ed="#C" n="81" break="no"/>specialiter regnaret super eos. et sic adhuc peccassent: 
      <lb ed="#C" n="82"/>viderunt quod Samuel singula ardua fecit ex consilio 
      <lb ed="#C" n="83"/>domini. preterea idem erat quaerere regem ab eo et quaerere quod 
      <lb ed="#C" n="84"/>ipse intercederet pro eis. Propterea di citur qua 
      <lb ed="#C" n="85"/>populus peccauit in petendo rege: quia hoc esset 
      <lb ed="#C" n="86"/>discedere a speciali cura dei: quia deus erat eorum 
      <lb ed="#C" n="87"/>rex vt eis innotescebat a toto tempore quo eos de 
      <lb ed="#C" n="88"/>egypto eduxerat tanta gloria: et splendore quibus 
      <lb ed="#C" n="89"/>indigni erant Sed tunc restat respondere ad nodum 
      <lb ed="#C" n="90"/>argumenti. Et dicitur quod in petendo rege peccabam 
      <lb ed="#C" n="91"/>nec deus cepit talem curam de eis sicut antea: quia non 
      <lb ed="#C" n="92"/>satis in eo confidebant secundum verbum Samuelis. 
      <lb ed="#C" n="93"/>Et clamabitis in die illa a facie regis vestri quem 
      <lb ed="#C" n="94"/>elegistis vobis: et non exaudiet vos dominus in die 
      il<lb ed="#C" n="95" break="no"/>la: quia petiistis vobis regem. postea deus consensensit quod 
      <lb ed="#C" n="96"/>haberent regem: et tunc non peccabant in continuatione 
      poli<lb ed="#C" n="97" break="no"/>tie regal: quia ca. 10. vnxit Saul in regem Sanuel. Et 
      <lb ed="#C" n="98"/>ca. 10. Cum dominus voces et pluuias dedit et prpls timeret 
      <lb ed="#C" n="99"/>dicebat. Ora pro seruis tuis ad dominum deum tuum vt non 
      <lb ed="#C" n="100"/>moriamur. addidimus enim vniuersa peccata in malum vt 
      <lb ed="#C" n="101"/>peteremus nobis regem. Ibi innuitur quod ante 
      pecca<lb ed="#C" n="102" break="no"/>bant: sed manentes iam sub politia regali cum rex 
      <lb ed="#C" n="103"/>institutus erat resilire non poterant. crebro hoc 
      <lb ed="#C" n="104"/>est in vsu quod homo peccat acquisitione prima rei et 
      <lb ed="#C" n="105"/>non in possessione post rem acquisitam: nec hoc debuit 
      <lb ed="#C" n="106"/>eos mouere. vt patet de vendente res suas in festo 
      <lb ed="#C" n="107"/>contra cultum sabbati. patet de pecunia in 
      meretri<lb ed="#C" n="108" break="no"/>cio acquisita: vel ad ludos vetitos in matrimonio 
      <lb ed="#C" n="109"/>post votum simplex et in aliis innumeris: et concedo quod 
      <lb ed="#C" n="110"/>politia regalis est optima. proptea regi a deo 
      regu<lb ed="#C" n="111" break="no"/>conditore est stare in solidissima politia regali. ipse non 
      <lb ed="#C" n="112"/>quaesiuisset ab eis vectigalia pro fastu: quia nimis bene 
      pro<lb ed="#C" n="113" break="no"/>tecti erant: quaesiuerturt nouitatem more multorum bonos 
      <lb ed="#C" n="114"/>dominos habetium ex lenitate alios adeuntium. 
      Popu<lb ed="#C" n="115" break="no"/>lus more ranarum Esopi fecit quae Ioui supplicuerunt 
      <lb ed="#C" n="116"/>vt regem haberent. Dum nihil auderet ludentes ludere 
      <lb ed="#C" n="117"/>ranas. Supplicuere Ioui ne sine rege forent 
      Iup<lb ed="#C" n="118" break="no"/>piter huic votorisum dedit ansa secundas rana praeces: 
      <lb ed="#C" n="119"/>et quae sequuntur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e838">
      ¶ Secundo dubitatur: an politia 
      regni<lb ed="#C" n="120" break="no"/>est mala in qua primogenitus in tota hereditate suc
      <pb ed="#V" n="194-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>cedit. et mouetur dubitatio: quia ita est apud vtrumque 
      <lb ed="#C" n="2"/>regnum Britannorum. Ex dicendis apparebit ratio 
      du<lb ed="#C" n="3" break="no"/>bitandi.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e854">
      ¶ Respondetur per conclusiones sequentes. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e856">
               <lb ed="#C" n="4"/>¶ Quarum prima es. Illa lex est satis iusta qua 
      prai<lb ed="#C" n="5" break="no"/>mogenitus nobilis in tota terra paterna succedit. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e863">
               <lb ed="#C" n="6"/>¶ Secunda conclusio. Male agunt parentes aliis 
      li<lb ed="#C" n="7" break="no"/>beris non relinquentes prouisione de qua viuant 
      mo<lb ed="#C" n="8" break="no"/>re sui status.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e872">
      ¶ Tertia conclusio. Uabi pentes liberis 
      <lb ed="#C" n="9"/>non prouident de modo viuendi primogenitus temne 
      <lb ed="#C" n="10"/>tur eos alere sub pena peccati.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e880">
      ¶ Quarta conclso. 
      <lb ed="#C" n="11"/>Nex non est ita rationabilis inter ignobiles: vt puta 
      <lb ed="#C" n="12"/>inter rurales et mercatores et reliquos plebeos. 
      <lb ed="#C" n="13"/>Probatur prima conclusio. Cogruum est quod domus 
      no<lb ed="#C" n="14" break="no"/>bilium maneant integre. patet. da oppositum successu 
      tem<lb ed="#C" n="15" break="no"/>poris magnam domum e medio tolles: si duobus vel 
      <lb ed="#C" n="16"/>tribus hereditas ex equo diuidatur domus 
      princi<lb ed="#C" n="17" break="no"/>palis erit multo minor: et dominium fortasse primoge 
      <lb ed="#C" n="18"/>nitus non augebit: sed diminuet. ergo si ipsum de 
      <lb ed="#C" n="19"/>beat iterum diuidi tandem deuenietur ad non 
      solum<lb ed="#C" n="20" break="no"/>quia omne finitum per ablationem finiti tandem consumetur 
      <lb ed="#C" n="21"/>primo Physicorum: et hoc quando non est partitio geo 
      <lb ed="#C" n="22"/>metrica: vt in proposito.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e909">
      ¶ Et confirmatur hec ratio o. 
      <lb ed="#C" n="23"/>Non licet regna partiri duobus vel tribus liberis: 
      <lb ed="#C" n="24"/>quia tadem ex amicissimis fiunt hostes: et hoc 
      cogno<lb ed="#C" n="25" break="no"/>scitur experientia. Si francorum reges euentum 
      <lb ed="#C" n="26"/>rei a principio cognouissent ducatum Burgundie 
      <lb ed="#C" n="27"/>et Flandria non dedissent a regno etiam 
      propri<lb ed="#C" n="28" break="no"/>is liberis: quia successu temporis fiunt non 
      consan<lb ed="#C" n="29" break="no"/>guinei. Eodem modo in comitatibus et aliis 
      do<lb ed="#C" n="30" break="no"/>miniis nobilium: sed ista consequentia est tenuis ad 
      per<lb ed="#C" n="31" break="no"/>titiones dominiorum sub eodem principe non sequum 
      <lb ed="#C" n="32"/>tur tot labefactationes sicut ad 
      diuisionemregno<lb ed="#C" n="33" break="no"/>rum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e935">
      ¶ Preterea aliter arguitur. Congruum est 
      <lb ed="#C" n="34"/>habere vnum truncum ad quem omnes rami de 
      <lb ed="#C" n="35"/>familia descendentes habeant recursum: sed hoc 
      <lb ed="#C" n="36"/>fit per manutenentiam vnius magne familie omes 
      <lb ed="#C" n="37"/>de cognomine illic habent refugium et more 
      lappa<lb ed="#C" n="38" break="no"/>rum mutuo herent. Modo virtus vnita est fortior 
      so<lb ed="#C" n="39" break="no"/>ipsa disparsa. Sed contra istam conclusione arguitur 
      <lb ed="#C" n="40"/>sic. De iure nature est quod alii filii a primogenito alam 
      <lb ed="#C" n="41"/>tur a parentibus: sicut primogenitus: nec eut de iure 
      na<lb ed="#C" n="42" break="no"/>ture quod primogenitus habeat potiorem partem in 
      bo<lb ed="#C" n="43" break="no"/>nis. ergo de iure nature est quod habeant bona ex equo 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e959">
               <lb ed="#C" n="44"/>¶ Secundo arguitur. Inconueniens est quod vnus 
      co<lb ed="#C" n="45" break="no"/>mes habens quatuor vel quinque liberos equaliter 
      <lb ed="#C" n="46"/>alitos in iuuentute: et cum adoleuerint quatuor 
      po<lb ed="#C" n="47" break="no"/>steriores debeant primogenito inseruire: sed hoc 
      <lb ed="#C" n="48"/>communiter est in Britannia per istam legem. ergo non 
      <lb ed="#C" n="49"/>est lex cum est iniqua.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e975">
      ¶ Ad primum conceditur. 
      <lb ed="#C" n="50"/>est de iure nature quod prouideatur eis equaliter: sed 
      <lb ed="#C" n="51"/>cum vni dandum est totale dominium senex solet eius 
      <lb ed="#C" n="52"/>se ceteris prudentior et plus diligitur a parentibus 
      <lb ed="#C" n="53"/>quia diutius iam amorem circa eum habuerunt. 
      Con<lb ed="#C" n="54" break="no"/>gruum est quod illi detur licet vltimus maiori 
      opee<lb ed="#C" n="55" break="no"/>geat propter teneram etatem nesciret tamen 
      tan<lb ed="#C" n="56" break="no"/>tis bonis vti: et licet tenerius diligatur a parenti 
      <lb ed="#C" n="57"/>bus: vt Ioseph et Beniamin a Iacob quam adulti non 
      <lb ed="#C" n="58"/>oportet ad maius bonum. Primogenitis ante 
      le<lb ed="#C" n="59" break="no"/>gem dabatur portio duplex. patet de iure primogeni 
      <lb ed="#C" n="60"/>ture quod emit Iacob ab Esau. Sed dices Ia¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>cob non constituit primogenitum regem inter filios 
      <lb ed="#C" n="62"/>Uerum est propter peccata primogenitorum aufere 
      <lb ed="#C" n="63"/>bat ab eis ius primogeniture. Etiam 
      propheti<lb ed="#C" n="64" break="no"/>ce vidit quid fieri debebat in eis. Tertio nec erat 
      <lb ed="#C" n="65"/>dux neque commes. vel amplum dominium in terris 
      <lb ed="#C" n="66"/>habens prouident filiis per emptas domos vel emptos 
      <lb ed="#C" n="67"/>agros / vel per prouentus ecclesie. et hoc est licitum quando 
      <lb ed="#C" n="68"/>sunt digni. Sed dices ex ista parte maris primo 
      <lb ed="#C" n="69"/>genitus non habet totum: et tamen antique domus 
      <lb ed="#C" n="70"/>non corruunt. ergo probatio nulla. Respondetur. 
      pa<lb ed="#C" n="71" break="no"/>rum datur aliis liberis a primo in gallia. et licet 
      <lb ed="#C" n="72"/>omnes filii ducis in Germania nomine ducum 
      <lb ed="#C" n="73"/>appellantur ferme totum pondus ducatus apud 
      <lb ed="#C" n="74"/>primogenitum residet: et ita est inqualibet patria 
      <lb ed="#C" n="75"/>Sed contra. Ex parua partitione dominii ad 
      libe<lb ed="#C" n="76" break="no"/>ros per calculationem sequitur difformis dominii ata 
      <lb ed="#C" n="77"/>tenuatio. Responsio: non sequitur. Raro principes quia 
      <lb ed="#C" n="78"/>nimis delicate viuunt generant. Tum secundo hic 
      <lb ed="#C" n="79"/>datur terra cum muliere in dotem in Britannia 
      si<lb ed="#C" n="80" break="no"/>ipsa non fuerit heres sola pecunia: saltem apud 
      <lb ed="#C" n="81"/>nostrates. et credo ita esse apud anglos: et sic 
      vi<lb ed="#C" n="82" break="no"/>des quod hic est crementum dominii per vxores maius vel 
      <lb ed="#C" n="83"/>equale quam sit partitio dominii quo ad fratres: et 
      no<lb ed="#C" n="84" break="no"/>biles ex pecunia dotis raro terras emunt. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e1056">
               <lb ed="#C" n="85"/>¶ Ad aliud argumentum. seruitus quomodo 
      iu<lb ed="#C" n="86" break="no"/>niores fratres impendunt maximo natui est 
      hone<lb ed="#C" n="87" break="no"/>sta nec eos dedecet: quia cum prudentes sunt ferme 
      <lb ed="#C" n="88"/>equali precio habentur apud subditos cum 
      pri<lb ed="#C" n="89" break="no"/>genito De filiabus non oportet loqui. quia eis optime 
      pro<lb ed="#C" n="90" break="no"/>uidetur cum pecunia. pecunie obediunt omnia 
      au<lb ed="#C" n="91" break="no"/>geat opulentus mercator dotem in Britannia et 
      he<lb ed="#C" n="92" break="no"/>redem nobilis habebit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e1077">
      ¶ Tertio arguitur. Si 
      <lb ed="#C" n="93"/>primogenitus est imprudens domus tota repente 
      cor<lb ed="#C" n="94" break="no"/>ruit propter prodigalitatem vnius: et scirem 
      exempli<lb ed="#C" n="95" break="no"/>ficare in multis domibus hoc habere verum. Mo si 
      <lb ed="#C" n="96"/>dominium fuisset triptitum vel quadripartitum si vnus 
      <lb ed="#C" n="97"/>suam portionem dissiparet alii suas conseruarent 
      <lb ed="#C" n="98"/>vel augerent. ergo argumentum quod feci pro 
      construen<lb ed="#C" n="99" break="no"/>da conclusione eam infirmat. Preterea. non 
      condu<lb ed="#C" n="100" break="no"/>cit habere domos in immensum auctas: quia hoc 
      <lb ed="#C" n="101"/>facit eas insolentes et moliri scismata in perniciem 
      <lb ed="#C" n="102"/>reipu. Et etiam opprimere alios: quia a suis per fas et 
      <lb ed="#C" n="103"/>nefas proteguntur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e1103">
      ¶ Ad tertium respondetur quod 
      interdum<lb ed="#C" n="104" break="no"/>ita est. modo leges dantur de his quae communiter contingunt 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e1108">
               <lb ed="#C" n="105"/>¶ Ad quartum non amplius respondeo. multa 
      <lb ed="#C" n="106"/>sunt positiua humana quae sunt rationabilia. Et 
      eti<lb ed="#C" n="107" break="no"/>am sua opposita sicut annectere dominium 
      cogno<lb ed="#C" n="108" break="no"/>mini: et quod filia non succedat: et hoc est rationabile nec 
      <lb ed="#C" n="109"/>ab ea aufertur dominium habitum: sed ipsa 
      impe<lb ed="#C" n="110" break="no"/>ditur a dominio habendo. secundum doctrinam 
      politi<lb ed="#C" n="111" break="no"/>causa Aristotelis. leges minus rationabiles propter ap 
      <lb ed="#C" n="112"/>parentiores non sunt immutande: quia sic ad omnem ventum 
      <lb ed="#C" n="113"/>euellerentur leges. propterea Licurgus qui lacedemo 
      <lb ed="#C" n="114"/>niis leges instituit post spontaneum exilium sua ossa in 
      <lb ed="#C" n="115"/>mare proiici praecepit: vt firmitatem in legibus suis 
      po<lb ed="#C" n="116" break="no"/>neret. et hoc intelligo si non omnino irrrationabiles 
      fue<lb ed="#C" n="117" break="no"/>rint: et hoc iudicare ad solos sapientes spectat. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e1139">
               <lb ed="#C" n="118"/>¶ Quinto arguitur. Plerique reges de duobus vel 
      <lb ed="#C" n="119"/>tribus filiis crearunt reges: et in hoc laudati sunt. antecedens 
      <lb ed="#C" n="120"/>patet. ex historiis innumeris.
      <pb ed="#V" n="194-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e1152">
               <lb ed="#C" n="1"/>¶ Respondetur. quicumque laudauerint ego non laudo. 
      <lb ed="#C" n="2"/>Euentus rei iam docuit millies quod hoc in perniciem 
      <lb ed="#C" n="3"/>reipu. cedat. Nec secundo genitis ampla dominia in 
      ex<lb ed="#C" n="4" break="no"/>tremitatibus regni communicanda sunt sed erudiantur 
      <lb ed="#C" n="5"/>in ocio litterario vt tandem sint digni episcopatibus 
      <lb ed="#C" n="6"/>vel dentur eis mediocria dominia circa centrum 
      regni<lb ed="#C" n="7" break="no"/>Ut si rebelles extiterint facile impugnari possint. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e1170">
               <lb ed="#C" n="8"/>¶ Secunda conclusio probatur. Conforme est legi nature quad 
      <lb ed="#C" n="9"/>istis prouideatur a parentibus secundum possibilitatem 
      pa<lb ed="#C" n="10" break="no"/>rentum: quia oportet quod ab aliquibus prouideantur: et 
      nul<lb ed="#C" n="11" break="no"/>li alii ad hoc deuiciuntur nisi parentes qui eos in 
      reru<lb ed="#C" n="12" break="no"/>natura produxerunt: qui inter causas secundas liberis 
      de<lb ed="#C" n="13" break="no"/>derunt esse naturale debent dare eis sustentationem 
      <lb ed="#C" n="14"/>ad illud esse nisi eis aliunde prouideatur: quod laborent 
      <lb ed="#C" n="15"/>more pauperum est preter rationem ciuilem nec ad hoc 
      <lb ed="#C" n="16"/>obligantur. ergo parentes deberent eis prouidere in 
      <lb ed="#C" n="17"/>pecunia vel dando eis vsufructum aliquorum 
      praedio<lb ed="#C" n="18" break="no"/>rum pro eorum vita: et si prudentes fuerint iterum 
      <lb ed="#C" n="19"/>liberis suis prouidebunt. Ex isto correlarie sequitur 
      <lb ed="#C" n="20"/>quod primo genitus tenetur portionem in bonis mobili 
      <lb ed="#C" n="21"/>bus communicare fratribus siue parentes hoc in 
      testamen<lb ed="#C" n="22" break="no"/>to reliquerint siue non: et a fortiori: et perperam et 
      fe<lb ed="#C" n="23" break="no"/>de pecuniam a parentibus relictam liberis 
      primogeni<lb ed="#C" n="24" break="no"/>tus detinet. Uix omnes fratres habent millesima partem 
      <lb ed="#C" n="25"/>ad partem primogeniti: et tamen ex ceca auaricia sui sam 
      <lb ed="#C" n="26"/>guinis immemor legis nature et diuine partem fratrum 
      <lb ed="#C" n="27"/>occupant (de aliquibus loquor) multos noui non 
      mi<lb ed="#C" n="28" break="no"/>nus gratos fratribus quam eis parens esset. et illud est rati qod 
      <lb ed="#C" n="29"/>nabile: quia loco patris tamquam maximus natu eis 
      relin<lb ed="#C" n="30" break="no"/>quitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e1223">
      ¶ Tertia conclusio patet: quia ipse habet omnia 
      bo<lb ed="#C" n="31" break="no"/>na quae deberent communicari liberis. ergo si teneat 
      om<lb ed="#C" n="32" break="no"/>nia iniuste agit: et ad restitutionem tenetur. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d114974-d1e1230">
               <lb ed="#C" n="33"/>¶ Quarta conclusio probatur. Quia circa eam non 
      mili<lb ed="#C" n="34" break="no"/>tant suasiones ad primam conclusionem adducte: nec 
      <lb ed="#C" n="35"/>hic erit ordo in breui tempore ad vnum caput: sed quot 
      <lb ed="#C" n="36"/>sunt filie tot protinus euadunt capita non subordina 
      <lb ed="#C" n="37"/>ta. Et quis ab altero descenderit obliuioni 
      tra<lb ed="#C" n="38" break="no"/>detur. Opposito modo contingit de magnatibus. oc 
      <lb ed="#C" n="39"/>manet in memoria perscribentes annales patrie: 
      <lb ed="#C" n="40"/>et per annales particulares domorum nobilium. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>