<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="67-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d40161"><!-- l2d13q2 -->
            <head xml:id="jb2v19-d40161-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jb2v19-d40161-Hd1e103" type="question-title">Utrum  lumen producatur in medio subito an  successive</head>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e106">
               <lb ed="#C" n="53"/>SEcundo quaeritur an lumen producatur 
      <lb ed="#C" n="54"/>in medio subito vel successiue. 
      pro<lb ed="#C" n="55" break="no"/>quaestionis intelligentia scito hic 
      par<lb ed="#C" n="56" break="no"/>titam esse positionem quaedam tenet quod 
      lu<lb ed="#C" n="57" break="no"/>pmen producatur successiue: sed 
      imperce<lb ed="#C" n="58" break="no"/>ptibiliter. Ponit signant imperceptibi 
      <lb ed="#C" n="59"/>erimur quod corpus luminosum parum vel 
      ni<lb ed="#C" n="60" break="no"/>tris requirit ad illuminandum medium. propter¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>ea dixit opinio imperceptibilitr lumen producetur. hoc 
      <lb ed="#C" n="62"/>est successiue et temporanee sed in breui.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e132">
      ¶ Contra hanc 
      <lb ed="#C" n="63"/>viam cum positione opposita quaeplus michi placet 
      po<lb ed="#C" n="64" break="no"/>no hanc conclusionem. Corpus luminosum producit 
      <lb ed="#C" n="65"/>men suum in instanti. Probatur hec conclo. comnlor 
      pro<lb ed="#C" n="66" break="no"/>ducit suas species visibiles in instati. ergo corpus 
      lumi<lb ed="#C" n="67" break="no"/>nosum suas species. tenet consequentia. quia lumen es 
      speci<lb ed="#C" n="68" break="no"/>es luci representatiua sicu species sensibilis 
      represen<lb ed="#C" n="69" break="no"/>tat colorem. Probatur antecedens. si quis contempletur celum 
      ocu<lb ed="#C" n="70" break="no"/>lis clausis: eis mox apertis subito videbit celum. 
      <lb ed="#C" n="71"/>et ipsum non potest videre sine speciebus celi 
      representa<lb ed="#C" n="72" break="no"/>tiuis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e156">
      ¶ Sed dicis. Species erant in medio ante 
      pro<lb ed="#C" n="73" break="no"/>ducte. secus foret si sol de nouo produceretur vel 
      <lb ed="#C" n="74"/>celum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e164">
      ¶ Contra. si auis: vt ardea alte volitans: 
      acce<lb ed="#C" n="75" break="no"/>deret ad. a. locum: subito videtur. igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e169">
      ¶ Dicis. 
      suc<lb ed="#C" n="76" break="no"/>cessiue oculi aperiuntur: et sic non concluditur. tunc 
      pone<lb ed="#C" n="77" break="no"/>quod oculis apertis homo contempletur oculis: et superueniat 
      <lb ed="#C" n="78"/>auis. sed hic dicis. successiue aduenit hec auis. et sua 
      <lb ed="#C" n="79"/>species. per consequens successiue adherebit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e180">
      ¶ Insuper. 
      <lb ed="#C" n="80"/>si sol successiue produceret suum lumen quado 
      asce<lb ed="#C" n="81" break="no"/>dit super orizontem in oriente: sequitur antequam illuminabit 
      <lb ed="#C" n="82"/>orizontem in occidente labetur magnum tempus. 4. vel. 5. 
      ho<lb ed="#C" n="83" break="no"/>rarum consequens est contra experientiam. et probo consequentiam. si requira 
      <lb ed="#C" n="84"/>tur tempus imperceptibile ad hoc quod illuminet vnum 
      peda<lb ed="#C" n="85" break="no"/>le prope orizontem: duplex tempus requiritur ad 
      illuminan<lb ed="#C" n="86" break="no"/>da duo pedalia. et triplex tempus ad 
      illuminan<lb ed="#C" n="87" break="no"/>dum tria pedalia. sed multa sunt pedalia ad extremum 
      <lb ed="#C" n="88"/>orizontis accidentalis. modo notum est ex multis quirum qud 
      <lb ed="#C" n="89"/>libet est imperceptibile conflabitur vnum perceptibile 
      si<lb ed="#C" n="90" break="no"/>cut patet tollendo magnum montem ex arenulis vel grgenis 
      <lb ed="#C" n="91"/>millii. ergo totum tempus erit perceptibile. quo totalit 
      <lb ed="#C" n="92"/>orizo illuminabitur: contra experientiam.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e211">
      ¶ Tertio arguitur. 
      <lb ed="#C" n="93"/>medium est dispositum ad lumen: et ei non resistit. nec 
      <lb ed="#C" n="94"/>aquam contriam habet lumen. sed tale producitur in instanti. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e218">
               <lb ed="#C" n="95"/>¶ Quarto arguitur. si esset vnum passum qualitatiu 
      <lb ed="#C" n="96"/>dispositum ad susceptionem fotre sbsantialis: talis in fine 
      <lb ed="#C" n="97"/>alterationis subito produceretur. ergo et lumen. Hoc 
      te<lb ed="#C" n="98" break="no"/>net Aristoteles 2 de anima / contra Empedoclem. et secundum eum 
      <lb ed="#C" n="99"/>visio et delectatio fit in instanti. patet. 7. et I Ethic. e 
      <lb ed="#C" n="100"/>Commentator con Alexadrum negate trasmutationes 
      <lb ed="#C" n="101"/>diuisibiles dicit quod in hoc Alexander contradicit 
      ma<lb ed="#C" n="102" break="no"/>gno et famoso scilicet Aristoteli. patet. 6. Ethic 
      <lb ed="#C" n="103"/>commento. 3 I vbi dicit commentator / Aristoteles et 
      <lb ed="#C" n="104"/>omnes peripathetici dicunt esse transmutationes 
      quae<lb ed="#C" n="105" break="no"/>fiunt in non tempore: et hoc est manifestum in 
      illuminatio<lb ed="#C" n="106" break="no"/>nibus. hoc vult Aristoteles. 4. Phisicorum in 
      mate<lb ed="#C" n="107" break="no"/>ria de vacuo: non alias mobile subito moueretu 
      <lb ed="#C" n="108"/>in eo secundum Aristotelem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e251">
      ¶ Item: aliquid subito desinit 
      <lb ed="#C" n="109"/>esse. ergo subito potest incipere esse. consequentia 
      te<lb ed="#C" n="110" break="no"/>net conuenienti similitudine. et antecedens patet de 
      <lb ed="#C" n="111"/>radio solis in hoc instanti existenti in camera 
      imme<lb ed="#C" n="112" break="no"/>diute post hoc teotus ille radius non erit. 
      alioquin<lb ed="#C" n="113" break="no"/>migrabit in aliud spisectum et diuus Augustinus. 6 de 
      tri<lb ed="#C" n="114" break="no"/>nitate. splendor qui gignitur ab igne atque diffunditur 
      <lb ed="#C" n="115"/>coeuus est illi. et esset coeternus: si esset ignis eternus. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e270">
               <lb ed="#C" n="116"/>¶ Contra hanc conclusionem argumentor: et primo contra tertiam 
      <lb ed="#C" n="117"/>probationem eius. ex ea sequitur quod forma aque 
      <lb ed="#C" n="118"/>produceret summum frigus subito post caloris 
      <lb ed="#C" n="119"/>corruptionem. consequens est contra experientiam. et 
      <lb ed="#C" n="120"/>quod sequatur patet. aqua disponitur ad susceptionem fri¬
      <pb ed="#V" n="68-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>goris. et nullus est calor in aqua frigori resistens. 
      <lb ed="#C" n="2"/>ergo forma aque subito frigus summum producit. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e292">
               <lb ed="#C" n="3"/>¶ Respondetur. non sequitur. si teneatur quod quaelitates 
      contrie<lb ed="#C" n="4" break="no"/>vel eiusdem speciei cum eis se compatiantur in gradibus 
      <lb ed="#C" n="5"/>remissis: nulla est difficultas in argumento. dicetur 
      <lb ed="#C" n="6"/>sper est aliquid caloris quousque tota latitudo 
      frigo<lb ed="#C" n="7" break="no"/>ris introducatur. tenendo etiam oppositum stat quod sit 
      <lb ed="#C" n="8"/>calor medii vicinus. Forte etiam non omnes partes 
      aque<lb ed="#C" n="9" break="no"/>sunt equaeliter disposite. sed omnibus his relictis: dicitur: 
      <lb ed="#C" n="10"/>in quaelitatibus corporalibus habentibus contrium illud non habet 
      <lb ed="#C" n="11"/>verum. in spirituali habente contrium vel in corporali contrium non 
      <lb ed="#C" n="12"/>habente: illud habet verum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e316">
      ¶ Not fieri argumentum ad 
      <lb ed="#C" n="13"/>idem de radio veniente de medio rariori ad 
      medi<lb ed="#C" n="14" break="no"/>um densius in quo radii laterales perpendicularem 
      ra<lb ed="#C" n="15" break="no"/>dium virsus tendunt propter fortificatiouem. et hoc non nisi 
      <lb ed="#C" n="16"/>propter resistentia medii densioris superuenientis: sed 
      <lb ed="#C" n="17"/>de hoc in quaestione sequenti dicetur vbi sua materia 
      tan<lb ed="#C" n="18" break="no"/>getur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e332">
      ¶ Secundo arguitur. tenebre opponuntur 
      <lb ed="#C" n="19"/>lumini. ergo habet contrium. et per consequens probatio est nulla 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e337">
               <lb ed="#C" n="20"/>¶ Respondetur negando quod habeat contrium ille 
      termi<lb ed="#C" n="21" break="no"/>nus tenebre et lumen priuatiue opponuntur. nulla est 
      <lb ed="#C" n="22"/>oppositio priuatiua / relatiua / nec contradictoria rerum 
      <lb ed="#C" n="23"/>ad exur: sed solum contria
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e348">
      ¶ Tertio arguitur contra conclusionem. sol 
      <lb ed="#C" n="24"/>successiue ascendit super orizontem. ergo 
      successiue<lb ed="#C" n="25" break="no"/>illuminat orizontem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e356">
      ¶ Respondetur: hoc non prouenit ex 
      <lb ed="#C" n="26"/>parte luminosi si subito applicaretur. sed ex parte 
      ap<lb ed="#C" n="27" break="no"/>plicationis agentis ad medium: vt patet de 
      successiue<lb ed="#C" n="28" break="no"/>aperiente fenestram quae successiue illuminatur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e365">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#C" n="29" break="no"/>to arguitur. ex conclusione sequitur pedale millesimum ita 
      <lb ed="#C" n="30"/>cito illuminabitur sicut pedale propinquum: quod 
      <lb ed="#C" n="31"/>est inconueniens. patet. sit pedale proximum. a. secundum 
      <lb ed="#C" n="32"/>pedale. b. tertium. c. et sic per ordinem capiendo 
      peda<lb ed="#C" n="33" break="no"/>lia secundum ordinem alphabeti. In eodem instanti sol 
      illu<lb ed="#C" n="34" break="no"/>minabit. b. et. c. et. c. et d. et sic per ordinem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e381">
      ¶ Respondetur: 
      <lb ed="#C" n="35"/>primo ad forma argumenti et postea ad materiam. ad 
      <lb ed="#C" n="36"/>formam dico. non esse disconueniens hoc quod est illatum. 
      <lb ed="#C" n="37"/>ad materiam est difficultas a quo lumen producitur in 
      <lb ed="#C" n="38"/>parte remota. potest dici quod lumen in parte remotissima a 
      <lb ed="#C" n="39"/>luminoso producitur a corpore lucido immediate 
      immedi<lb ed="#C" n="40" break="no"/>atione cause: licet non immediatione effectus. hoc est. 
      to<lb ed="#C" n="41" break="no"/>tum medium quod a luminoso illuminatur est vnum illumina 
      <lb ed="#C" n="42"/>bile et lumen: capit a sole. et lumen propinquum 
      soli<lb ed="#C" n="43" break="no"/>in. a. pedali / non producit lumen in. b. nec lumen in 
      <lb ed="#C" n="44"/>b. producit lumen in. c. sed sol omnia illa lumina 
      siml<lb ed="#C" n="45" break="no"/>producit ordine quodam. Primo / lumen in. a. postea 
      lu<lb ed="#C" n="46" break="no"/>men in. b. prioritate nature. hoc tenet perspectiva 
      comn<lb ed="#C" n="47" break="no"/>munis: libro primo / propositione tertia: et. b. vide: 
      di<lb ed="#C" n="48" break="no"/>cit: quemlibet punctum luminosi aut illuminati / obsiectum 
      <lb ed="#C" n="49"/>sibi medium totum illustrare: spherice quidem si a 
      nul<lb ed="#C" n="50" break="no"/>la parte opacum habeat: aut hemispherice si ex 
      <lb ed="#C" n="51"/>vna parte opacum obstat. et paulo post sequitur. pars 
      <lb ed="#C" n="52"/>itaque luminis a luce genita si consequenter aliam de 
      <lb ed="#C" n="53"/>segigneret: non modo in directum radium continu 
      <lb ed="#C" n="54"/>aret. sed et orbiclariter aut hemispherialiterse 
      dif<lb ed="#C" n="55" break="no"/>funderet. et sic obiectum luminosum eque in 
      spe<lb ed="#C" n="56" break="no"/>culo lateraliter et directe opposito reluceret cuius 
      <lb ed="#C" n="57"/>contrarium experientia approbat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e433">
      ¶ Contra: dicis 
      <lb ed="#C" n="58"/>si corpus luminosum non esset radius est potens 
      <lb ed="#C" n="59"/>lumen producere: sicut calor calorem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e440">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#C" n="60" break="no"/>detur. concedendo quod radius est potens ad producendum
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>radium: sed praeuenitur a corpore lucido potente 
      calo<lb ed="#C" n="62" break="no"/>rem producere. licet vterque lumen possit in 
      instan<lb ed="#C" n="63" break="no"/>ti producere. Hoc dici non potest de lumine quod 
      succes<lb ed="#C" n="64" break="no"/>siue producitur a corpore luminoso successiue moto. 
      <lb ed="#C" n="65"/>potest dici sicut dictum est quod lumen in. a. pedali 
      pro<lb ed="#C" n="66" break="no"/>ducit lumen in. b. pedali. et lumen in. b. producit 
      lu<lb ed="#C" n="67" break="no"/>men in. c.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e462">
      ¶ Sed contra hoc arguitur. ergo lux producit 
      <lb ed="#C" n="68"/>lumen imprtibile prope se: et illud lumen aliud lumen: 
      <lb ed="#C" n="69"/>et sic consequenter.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e470">
      ¶ Secundo arguitur. si lumen producat 
      <lb ed="#C" n="70"/>aliud lumen sequitur quod lumen producit vndique 
      circa<lb ed="#C" n="71" break="no"/>se: et sic visibile producit suas species: et per consequens 
      <lb ed="#C" n="72"/>stans ad latura speculi videbit faciem tuam sicut 
      tu<lb ed="#C" n="73" break="no"/>ipse per reflectionem. viso quod lumen producit lumen: 
      pro<lb ed="#C" n="74" break="no"/>ducit circa se spherice vel semispherice: sicut 
      argu<lb ed="#C" n="75" break="no"/>it Cantuariensis in perspectiua.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e486">
      ¶ e rationes non 
      <lb ed="#C" n="76"/>concludunt. Primum probaret quod calor non 
      pro<lb ed="#C" n="77" break="no"/>ducit calorem: cuius oppositum dicunt omnes. 
      <lb ed="#C" n="78"/>calor ab igne et a calore producitur: sic hic. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e495">
               <lb ed="#C" n="79"/>¶ Ad secundum dicitur. corpus luminosum 
      pro<lb ed="#C" n="80" break="no"/>ducit lumen circa se spherice. et si non possit ob 
      obi<lb ed="#C" n="81" break="no"/>cem producere spherice: hemispherice suum lumen 
      pro<lb ed="#C" n="82" break="no"/>ducit. et ita visibile. sed nego quod stans ad latera 
      spe<lb ed="#C" n="83" break="no"/>culi videbit faciem per reflectionem. quando radi 
      <lb ed="#C" n="84"/>us rectus cadit super speculum: reflectio est recta. et 
      <lb ed="#C" n="85"/>per consequens existentes in illo radio solum 
      vide<lb ed="#C" n="86" break="no"/>bunt ipsum visibile de productione radii a sole qui 
      <lb ed="#C" n="87"/>producitur in rectum non mouearis. sicut tu 
      di<lb ed="#C" n="88" break="no"/>cis / sol producit radium in directum: sic dicetur 
      <lb ed="#C" n="89"/>radius. a. producit radium. b. et. b. producit 
      radi<lb ed="#C" n="90" break="no"/>um. c. semper in rectum procedendo. nec sequitur 
      <lb ed="#C" n="91"/>si. a. radius producat. b. radium: et. b. producat. c. 
      <lb ed="#C" n="92"/>radium: et sic consequenter: quod totalis radius erit 
      <lb ed="#C" n="93"/>infinitus. semper posterior erit debilior. et tandem 
      <lb ed="#C" n="94"/>dabitur vnus ita paruus quani nullum producere 
      <lb ed="#C" n="95"/>potest. patet in calefactione aeris vel aque ab igne¬ 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e534">
               <lb ed="#C" n="96"/>¶ Quinto arguitur. Una pars corporis 
      transpa<lb ed="#C" n="97" break="no"/>rentis minus illuminatur quam alia. ergo illa magis 
      <lb ed="#C" n="98"/>productioni luminis resistit. et si est resistentia 
      in<lb ed="#C" n="99" break="no"/>illuminatione: est successio productionis luminis. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e545">
               <lb ed="#C" n="100"/>¶ Conceditur maior. est minus apta 
      recipere<lb ed="#C" n="101" break="no"/>lumen. siu in luna quae habet aliquas partes magis compactas 
      <lb ed="#C" n="102"/>et ille magis incorporant lumen. alie sunt minus 
      compa<lb ed="#C" n="103" break="no"/>cte: quae non tantum luminis incorporant. patet de stella quae est 
      <lb ed="#C" n="104"/>densior orbi suo propinquo. idem patet in nube 
      diffor<lb ed="#C" n="105" break="no"/>miter rara. sed ex illo non sequitur quod sit aliqua 
      positi<lb ed="#C" n="106" break="no"/>ua resistentia. tam lumen remissum quod intensum eque 
      ci<lb ed="#C" n="107" break="no"/>to producuntur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e565">
      ¶ Sexto arguitur. sonus 
      successiue<lb ed="#C" n="108" break="no"/>auditur. citius audit sonum mulieris lotricis pannum 
      <lb ed="#C" n="109"/>percutientis / prope sequanam incidens quam distans / et stans 
      <lb ed="#C" n="110"/>ivrtice montis sancti Uictoris simel ferme vident tales 
      <lb ed="#C" n="111"/>ictum baculi super pannum. et tamen existens super montem vi 
      <lb ed="#C" n="112"/>det per notabile tempus baculum capere antequo sonum 
      <lb ed="#C" n="113"/>percipiat. ergo idem est de visione.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e582">
      ¶ Respondetur: 
      <lb ed="#C" n="114"/>non est simile. vnum pure successiue species 
      pro<lb ed="#C" n="115" break="no"/>ducit et est materialius: non autem aliud varia 
      sen<lb ed="#C" n="116" break="no"/>sibilia habent diuersum modum immutandi 
      sen<lb ed="#C" n="117" break="no"/>sum. et hoc a posteriori ratione et 
      experimen<lb ed="#C" n="118" break="no"/>to deprehendimus. species soni penetrat 
      came<lb ed="#C" n="119" break="no"/>ram optime clausam: et potentiam auditiuam 
      im<lb ed="#C" n="120" break="no"/>mutat: non autem species corporis luminosi.
      <pb ed="#V" n="68-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e604">
               <lb ed="#C" n="1"/>¶ Dubitatur an lumen species lucis / et similiter 
      spe<lb ed="#C" n="2" break="no"/>cies coloris / sit forma realis in medio vel 
      imagi<lb ed="#C" n="3" break="no"/>naria.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e613">
      ¶ Respondetur. biphariam dicitur aliqua fora 
      <lb ed="#C" n="4"/>realis. Uno modo pro aliqua qualitate existente 
      <lb ed="#C" n="5"/>in medio quae non causatur nec conseruatur ab 
      extrinse<lb ed="#C" n="6" break="no"/>co particulari agente: vt caliditas / albedo. et hoc 
      <lb ed="#C" n="7"/>non potest competere corpori incorruptibili. et hoc 
      <lb ed="#C" n="8"/>modo lumen nec species coloris est forma realis. 
      <lb ed="#C" n="9"/>dependet a corpore luminoso vel colore. et competit 
      ce<lb ed="#C" n="10" break="no"/>lo quod est corpus incorruptibile sicut aeri. alio modo dicitur 
      <lb ed="#C" n="11"/>forma realis qualitas realiterr existens. hoc modo 
      <lb ed="#C" n="12"/>species est forma realis. et per consequens non est solum res 
      <lb ed="#C" n="13"/>imaginaria pro illo quod apparet esse et non esse: vt est 
      <lb ed="#C" n="14"/>de apparenti circulo causato ex celeri motu 
      cir<lb ed="#C" n="15" break="no"/>culari baculi in extremo igniti. putatur esse circulus 
      <lb ed="#C" n="16"/>propter conseruationem specierum ignis et subitam 
      circu<lb ed="#C" n="17" break="no"/>lare agitationem et insensibilem. Ratio tamen hoc 
      iu<lb ed="#C" n="18" break="no"/>dicium a sensu acceptum corrigit: ostendens quod in rei 
      ve<lb ed="#C" n="19" break="no"/>ritate non est illic aliquis igneus circulus: sed est solum 
      <lb ed="#C" n="20"/>circulus imaginarius. vel apparet esse circulus: licet 
      <lb ed="#C" n="21"/>nullus circulus sit illic qui est apparens. et quia lumen 
      <lb ed="#C" n="22"/>representat lucemn / et species coloris colorem: potest 
      di<lb ed="#C" n="23" break="no"/>ci intentio. quia est ratio sentiendi et medium per quod 
      <lb ed="#C" n="24"/>sensus tendit in obiectum: quod est causa istius speciei. 
      er<lb ed="#C" n="25" break="no"/>go siue vocetur intentio lucis vel coloris: forma 
      <lb ed="#C" n="26"/>spiritualis est forma realiter existens in medio: et non solum 
      <lb ed="#C" n="27"/>imaginaria. et diuisibilis tam extensiue quam 
      intensiue<lb ed="#C" n="28" break="no"/>ad diuisionem subiecti in quo est. omne quod 
      reci<lb ed="#C" n="29" break="no"/>pitur ad modum recipientis recipitur: secundo de anima. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e672">
               <lb ed="#C" n="30"/>¶ Dubitatur an lumen lune et lumen candele 
      spe<lb ed="#C" n="31" break="no"/>cie: differant. similiter de luce solis et luce candele 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e679">
               <lb ed="#C" n="32"/>¶ Potest defendi quod non produci a causis specie 
      di<lb ed="#C" n="33" break="no"/>stinctis / non arguit distinctionem specificam. patet de 
      <lb ed="#C" n="34"/>calore producto a sole et ab igne. Item quaelibet lux 
      <lb ed="#C" n="35"/>habet siles operationes cum alia: et similiter de lumine. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e690">
               <lb ed="#C" n="36"/>¶ Contra hoc arguitur. corruptibile et incorruptibi 
      <lb ed="#C" n="37"/>le differunt plus quod genere. 10. Methaphisice. ergo 
      spe<lb ed="#C" n="38" break="no"/>cie. lumen aliquod est incorruptibile. patet de lumine 
      <lb ed="#C" n="39"/>in orbe solis inter quod lumen et sol non potest cadere 
      <lb ed="#C" n="40"/>corpus opacum. patet de luce solis hoc manifeste. lux 
      <lb ed="#C" n="41"/>et lumen in istis inferioribus corrumpitur. igitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d40161-d1e707">
      ¶ 
      Responde<lb ed="#C" n="42" break="no"/>tur illud. x. Methaphisice. intelligitur de genere 
      <lb ed="#C" n="43"/>phisico: et non de genere logico. illa sunt eiusdem generis 
      <lb ed="#C" n="44"/>phisici quae habent materiam comnem transmutabilem 
      adinui<lb ed="#C" n="45" break="no"/>cem: quemadmodum mixta hic inferius. illud non arguit 
      lu<lb ed="#C" n="46" break="no"/>cen solis vel eius lumen differre specie a luce vel 
      lu<lb ed="#C" n="47" break="no"/>mine in his inferioribus. stat dare duo eiusdem 
      ratio<lb ed="#C" n="48" break="no"/>nis quorum vnum corrumpitur et non aliud. patet de calore in 
      <lb ed="#C" n="49"/>foco tuo et calore in sphera ignis prope celum lunea 
      <lb ed="#C" n="50"/>ille calor non corrumpetur ab influentia frigefactiva: cum est 
      <lb ed="#C" n="51"/>in sua sphera et adiuuetur a toto. nec est necesse 
      <lb ed="#C" n="52"/>quod deueniat ad aerem. stat quod dies iudicii citius 
      ad<lb ed="#C" n="53" break="no"/>ueniat. et dato quod celum sper moueatur: non est necesse 
      <lb ed="#C" n="54"/>quod vnquam suam spheram egrediatur. hoc patet de quantitate 
      <lb ed="#C" n="55"/>tenendo quod distinguitur a re quanta: probabile est quod 
      <lb ed="#C" n="56"/>quantitas celi est eiusdem rationis cum quantitate hic inferius 
      <lb ed="#C" n="57"/>et patet certius in alio: omnibus opinionibus relictis. 
      lumen<lb ed="#C" n="58" break="no"/>solis productum in mercurium vel venerem: quae semper 
      <lb ed="#C" n="59"/>sunt soli propinqui ad hoc quod aliquod lumen eius 
      <lb ed="#C" n="60"/>recipiant: et per accessum ad solem et discessum ab eo lu¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>men in eis intenditur et remittitur. ergo lumen 
      cor<lb ed="#C" n="62" break="no"/>ruptibile: et quod de facto corrumpetur: est eiusdem speciei 
      <lb ed="#C" n="63"/>cum lumine quod numquam corrumpetur. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>