<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="188-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d112347"><!-- l2d44q4 -->
            <head xml:id="jb2v19-d112347-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jb2v19-d112347-Hd1e103" type="question-title">An Christiani possunt filios infidelium invitis parentibus baptizare</head>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e106">
               <lb ed="#C" n="33"/>¶ Questio Quarta. 
      <lb ed="#C" n="34"/>TErtio circa hanc materiam 
      quaeri<lb ed="#C" n="35" break="no"/>tur an christiani possunt filios 
      in<lb ed="#C" n="36" break="no"/>fidelium inuitis parentibus 
      bapti<lb ed="#C" n="37" break="no"/>zare hanc quaestionem hic 
      tracta<lb ed="#C" n="38" break="no"/>bimus. Tum quia est proposito 
      parti<lb ed="#C" n="39" break="no"/>nens. Tum quia quaestio hec ex 
      exem<lb ed="#C" n="40" break="no"/>plari a nobis scripto incuria 
      <lb ed="#C" n="41"/>non dabatur calcographis in 
      <lb ed="#C" n="42"/>quarto. In hac quaestione primo terminum infidelitas 
      <lb ed="#C" n="43"/>explicabimus. postea aliquas conclusiones ponendo 
      <lb ed="#C" n="44"/>Infidelitas dicit doctor sanctus secunda secunde 
      quaestio<lb ed="#C" n="45" break="no"/>ne decima dupliciter accipitur. Unomodo secundum puram 
      <lb ed="#C" n="46"/>negationem vt dicatur infidelis ex hoc solo quod non 
      <lb ed="#C" n="47"/>habet fidem. Aliomodo potest intelligi infidelitas 
      secun<lb ed="#C" n="48" break="no"/>dum contrarietatem ad fidem qua scilicet 
      ali<lb ed="#C" n="49" break="no"/>quis repugnat auditui fidei vel etiam contemnit ipsam 
      <lb ed="#C" n="50"/>secundum illud Esaye liii. Quis credit auditui nostro 
      <lb ed="#C" n="51"/>et in hoc proprie perficitur ratio infidelitatis: et secundum hoc 
      <lb ed="#C" n="52"/>infidelitas est peccatum. Si autem infidelitas accipiatur 
      <lb ed="#C" n="53"/>secundum negationem puram sicut in illis qui nihil 
      audie<lb ed="#C" n="54" break="no"/>runt de fide no habet rationem peccati: sed magis pene: quia 
      <lb ed="#C" n="55"/>talis ignorantia diuinorum ex peccato primi 
      paren<lb ed="#C" n="56" break="no"/>tia consequuta est. Qui autem sic sunt infideles 
      damna<lb ed="#C" n="57" break="no"/>tur quidem propter alia peccata quae sine fide remitti non 
      <lb ed="#C" n="58"/>possunt: non autem damnatur propter infidelitatis peccatum 
      <lb ed="#C" n="59"/>vnde dominus dicit. Iohan. xv. Si non venissem: et 
      loquu<lb ed="#C" n="60" break="no"/>tus eis fuisset peccatum non haberent quod exponens
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>Augu. dicit quod loquitur de illo peccato quod non 
      credi<lb ed="#C" n="62" break="no"/>derunt in christum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e176">
      ¶ Contra istud arguitr sic. Ubi 
      di<lb ed="#C" n="63" break="no"/>cit si infidelitas accipiatur secundum negationem puram 
      <lb ed="#C" n="64"/>non habet rationem peccati: sed magis pene tales dicit 
      <lb ed="#C" n="65"/>damnantur propter alia peccata quae sine fide remitti 
      <lb ed="#C" n="66"/>non possunt non autem propter infidelitatis peccatum 
      <lb ed="#C" n="67"/>Capio aliquem adultum in istis insulis de nouo 
      reper<lb ed="#C" n="68" break="no"/>tis qui bene vtitur naturalibus suis per mediocre tempus 
      <lb ed="#C" n="69"/>vel breue: talis damnabitur alioquin tales quantumque 
      <lb ed="#C" n="70"/>diu viuentes excusabuntur a baptismate: etiam tales 
      <lb ed="#C" n="71"/>non damnantur propter alia peccata quae sine fide 
      remit<lb ed="#C" n="72" break="no"/>ti non possunt. Tum primo quia non habet talia peccata 
      <lb ed="#C" n="73"/>Tum secundo aliis datis possunt de illis penitere 
      il<lb ed="#C" n="74" break="no"/>lud Ioan. xv. non est ad propositum vt manifeste patet 
      <lb ed="#C" n="75"/>illud est contra iudeos sicut patet per verbum christi ad 
      apo<lb ed="#C" n="76" break="no"/>stolos dicentis. Sed hec omnia facient vobis propter 
      <lb ed="#C" n="77"/>nomen meum quia nesciunt eum qui misit me. Propterea 
      <lb ed="#C" n="78"/>subiungit. Si non venissem et loquutus fuisse eis 
      pec<lb ed="#C" n="79" break="no"/>catum non haberent. Item de paruulis illorum potest fieri 
      <lb ed="#C" n="80"/>argumentum: quia si decedant non baptisati videtur quod dam 
      <lb ed="#C" n="81"/>nabuntur sicut nostri paruuli. Scimus ambiguam esse 
      quae<lb ed="#C" n="82" break="no"/>stionem super illa materia an paruuli infidelium ad quis 
      <lb ed="#C" n="83"/>fama baptismi non peruenit in fide parentum saluantur 
      <lb ed="#C" n="84"/>tenendo sicut ponunt alii quod parentum fides sine sacramentis 
      <lb ed="#C" n="85"/>ab olim sufficiebat: quia hoc sufficiebat antequo fides 
      <lb ed="#C" n="86"/>esset eis promulgata: quia alioqui ita cito. existentes in 
      <lb ed="#C" n="87"/>Dan et Bersabea fuissent obligati ad baptisma 
      si<lb ed="#C" n="88" break="no"/>cut existentes hierosolymis. quod non est dicendum: quia 
      se<lb ed="#C" n="89" break="no"/>cundum prophetam de syon exibit lex. et verbum domini de 
      <lb ed="#C" n="90"/>hierusalem: sed de hoc alibi loquuti sumus 
      Propter<lb ed="#C" n="91" break="no"/>ea dicitur aliter de termino infidelitas: et quia 
      ne<lb ed="#C" n="92" break="no"/>gatiuum vel priuatiuum melius per positiuum 
      co<lb ed="#C" n="93" break="no"/>gnoscitur de illo prius loquendum est. Fidelis 
      di<lb ed="#C" n="94" break="no"/>citur ille qui habet signum fidei puta caracterem 
      <lb ed="#C" n="95"/>baptismalem vel equiualens. hoc addo propter 
      <lb ed="#C" n="96"/>eos qui baptismo flaminis et sanguinis 
      baptisan<lb ed="#C" n="97" break="no"/>tur: interdum vocamus quem piam fidelem 
      quan<lb ed="#C" n="98" break="no"/>do fidem infusam habet. sed prior acceptio est 
      ac<lb ed="#C" n="99" break="no"/>commodatior: infidelis per oppositum capitur 
      <lb ed="#C" n="100"/>priuatiue: et non contradictorie pro illo qui non 
      <lb ed="#C" n="101"/>habet caracterem fidei et est aptus natus illum 
      ha<lb ed="#C" n="102" break="no"/>bere. Semper intelligo nec equiualens quo fit 
      <lb ed="#C" n="103"/>Omnis christianus et solus est fidelis. 
      Secun<lb ed="#C" n="104" break="no"/>do sequitur quod paruuli christianorum nondum 
      <lb ed="#C" n="105"/>baptisati tunc infideles patet: nondum 
      suscepe<lb ed="#C" n="106" break="no"/>runt sacramentum fidei: et sunt apti nati ipsum 
      su<lb ed="#C" n="107" break="no"/>scipere et a fortiori paruuli infidelium sunt infideles 
      <lb ed="#C" n="108"/>Tertio sequitur. Aliquis est infidelis qui nec habet 
      <lb ed="#C" n="109"/>actum nec habitum infidelitatis: patet de istis paruulis 
      <lb ed="#C" n="110"/>Quarto sequitur. quod multa sunt membra infidelitatis in 
      <lb ed="#C" n="111"/>primo sunt paruuli qui non tenentur suscipere fidem sub pena 
      <lb ed="#C" n="112"/>noui peccati in secundo membro esset adultus qui nec 
      assenti<lb ed="#C" n="113" break="no"/>ret nec dissentiret fidei nostre nec haberet velle 
      ne<lb ed="#C" n="114" break="no"/>que nole sed omnem talem actum intellectus et voluntatis 
      <lb ed="#C" n="115"/>excluderet: et iste actualiter est in peccato mortali 
      omissi<lb ed="#C" n="116" break="no"/>ue. In tertio membro est ille dissentiens fidei nolens 
      <lb ed="#C" n="117"/>assentire: et iste grauius peccat quam secundus: dato quod 
      ni<lb ed="#C" n="118" break="no"/>hil mali molireter contra nos. Quartus est ille qui 
      dissen<lb ed="#C" n="119" break="no"/>tit fidei nostre: et non vult illi assentire: sed vult 
      assen<lb ed="#C" n="120" break="no"/>tire opposito et cum hoc habet velle veram fidem
      <pb ed="#V" n="188-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>infrigere: et secuudum quod magis vel minus studet ad 
      <lb ed="#C" n="2"/>hoc laborare in maiori vel minori infidelitatis 
      pec<lb ed="#C" n="3" break="no"/>cato est. In istis membris semper intelligo genus 
      diffi<lb ed="#C" n="4" break="no"/>niti: et licet infidelitas contraire sit actus intellectus vel 
      <lb ed="#C" n="5"/>eius habitus: tamen radix huius peccati in actu voluntatis 
      <lb ed="#C" n="6"/>consistit quae ad bonum et malum impellit. Ex omnibus his 
      <lb ed="#C" n="7"/>colligitur maliualuci baptisati sunt fideles 
      capi<lb ed="#C" n="8" break="no"/>endo: vt capimus. Probatur. sunt heretici: ergo 
      <lb ed="#C" n="9"/>non sunt infideles sic capto vocabulo bene sunt 
      infi<lb ed="#C" n="10" break="no"/>deles: id est non habentes fidem infusam: et sunt 
      ap<lb ed="#C" n="11" break="no"/>ti nati eam habere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e332">
      ¶ Ulterius sequitur. Licet 
      ali<lb ed="#C" n="12" break="no"/>quis infidelis sit in paruo peccato: vt patet de paruulis: 
      <lb ed="#C" n="13"/>tamen aliqua infidelitas est maximum peccatum: et sic tota 
      in<lb ed="#C" n="14" break="no"/>fidelitas cathegoreumatice magnum peccatum 
      reputa<lb ed="#C" n="15" break="no"/>tur: vt de superbia contingit in quibus mortalia et 
      veia<lb ed="#C" n="16" break="no"/>lia reperiuntur: vt superius visum est. Quid nominis 
      <lb ed="#C" n="17"/>termini praemisso reliquum est ad questionis elucidati 
      <lb ed="#C" n="18"/>onem deuenire Circa quam varie sunt pones aliquibus 
      <lb ed="#C" n="19"/>dicentibus quod nullo pacto licet paruulos infidelium 
      inui<lb ed="#C" n="20" break="no"/>tis parentibus baptisare. Aliis dicentibus quod cogendi 
      <lb ed="#C" n="21"/>sunt omnes ad fidem: et in proposito restringemus 
      <lb ed="#C" n="22"/>qnestionem ad iudeos in adultis: quia de illis maxime 
      <lb ed="#C" n="23"/>tontenditur apud loquentes.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e362">
      ¶ Circa hoc ponam 
      <lb ed="#C" n="24"/>conclusiones.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e367">
      ¶ Prima est. Iudei adulti non sunt 
      cogen<lb ed="#C" n="25" break="no"/>di ad fidem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e372">
      ¶ Secunda conclusio. Si fidem coacti 
      suscipti<lb ed="#C" n="26" break="no"/>illa tenere vrgebunt.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e377">
      ¶ Tertia conclusio. 
      Paruu<lb ed="#C" n="27" break="no"/>liffidelium iiti pentibus sunt baptisandi. Priam 
      conclusio<lb ed="#C" n="28" break="no"/>probatur: in dubiis sententia patrum e imitanda: et 
      po<lb ed="#C" n="29" break="no"/>tissimum maximorum pontificum et conciliorum: sed res est 
      du<lb ed="#C" n="30" break="no"/>bia: et sine determinatione Patet. Aliqui docti 
      tenu<lb ed="#C" n="31" break="no"/>erunt oppositum: et alias ecclia non dedisset 
      deter<lb ed="#C" n="32" break="no"/>minationem: et tamen ecclia determinauit pro hac 
      conclusio<lb ed="#C" n="33" break="no"/>ne. hoc in concilio toletano conclusum est: vt patet. 45. 
      distin<lb ed="#C" n="34" break="no"/>ca de iudeis. vbi dicitur. De iudeis autem praecepit sanctam 
      <lb ed="#C" n="35"/>synodus nemini deinceps ad credendum vi inferre 
      cumi<lb ed="#C" n="36" break="no"/>ei vult deus miseretur: et quem vult indurat: non eim tales 
      <lb ed="#C" n="37"/>inuiti saluandi sunt: sed volentes vt integra sit forma 
      <lb ed="#C" n="38"/>iustitie. Sicut enim ho proprii arbitrii voluntate 
      ser<lb ed="#C" n="39" break="no"/>penti obediens perst. sic vocatis gram dei propria 
      <lb ed="#C" n="40"/>mentis conuersione quisque credendo saluat. ergo novi: sed 
      <lb ed="#C" n="41"/>libera arbitrii sui voluntate et facuitate vt conuerta 
      <lb ed="#C" n="42"/>tur suadendi sunt. non potius impellendi: vt Greg. pascha 
      <lb ed="#C" n="43"/>sio epso Neapolitano scribit / qui syncera intentios 
      <lb ed="#C" n="44"/>extraneos a christiana religione ad fidem cupiunt 
      recta<lb ed="#C" n="45" break="no"/>perducere blandimentis debent non asperitatibus 
      stu<lb ed="#C" n="46" break="no"/>dere: ne quorum mentem reddita ratio a plao poterat n 
      o<lb ed="#C" n="47" break="no"/>uocare pellat procul aduersitas. Nam quicumque aliter 
      <lb ed="#C" n="48"/>agunt: et eos sub hoc velaminem a consueta ritus sui 
      vo<lb ed="#C" n="49" break="no"/>luerint cultura remouere: suas illic magis quam dei 
      <lb ed="#C" n="50"/>causas probantur attendere Iudei siquidem neapolim habentam 
      <lb ed="#C" n="51"/>tes quaesti sunt nobis asserentes quam quidam eos a quibusdam 
      <lb ed="#C" n="52"/>feriarum suarum solennitatibus irrationabiliter nitantur 
      ar<lb ed="#C" n="53" break="no"/>cere ne illis sit licitum festiuitatum suarum solennia 
      co<lb ed="#C" n="54" break="no"/>lere sicut eis nunc vsque: et parentibus eorum longis retro 
      <lb ed="#C" n="55"/>tempuibus licuit obseruare: quod si huius rei veritas ita se 
      <lb ed="#C" n="56"/>habet superuacue rei videntur operam dare. Nam quid vtilitatis 
      <lb ed="#C" n="57"/>est: quando et si contra longum vsum fuerit vetiti ad fidei illius 
      con<lb ed="#C" n="58" break="no"/>uersionem nihil proficit aut cum iudeis qualiter 
      ceri<lb ed="#C" n="59" break="no"/>monias suas colere debent regulas ponimus si 
      per<lb ed="#C" n="60" break="no"/>hoc eos lucrari non possumus. Agendum est ergo vt po¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>tius ratione et mansuetudine prouocati sequi nos velit non 
      <lb ed="#C" n="62"/>fugere: vt eos ex eorum condicibus ostendentes quae 
      dici<lb ed="#C" n="63" break="no"/>mus ad sinum matris ecclesie deo possim 
      <lb ed="#C" n="64"/>liate conuertere. Itaque fraternitas tua eos modnitis 
      <lb ed="#C" n="65"/>prout potuerit deo adiuuante ad conuertendum 
      acce<lb ed="#C" n="66" break="no"/>dat: et de suis illos solennitatibus inquietari 
      de<lb ed="#C" n="67" break="no"/>nuo non permittat: sed omnes festiuitates feriasque 
      <lb ed="#C" n="68"/>suas (sicut hactenus tam ipsi quam parentes eorum per 
      longa<lb ed="#C" n="69" break="no"/>colentes retro tempora tenuerunt) liberam habeat 
      ob<lb ed="#C" n="70" break="no"/>seruandi celebrandique licentiam. Istid etiam patet: extra de 
      <lb ed="#C" n="71"/>iude. sara. et eorum ser. capi. Sicut iudei. Et ca. 
      iu<lb ed="#C" n="72" break="no"/>dei. non permittit eos erigere nouas synagogas 
      <lb ed="#C" n="73"/>bene tamen reparare antiquas permittit: vt patet in ca. 
      <lb ed="#C" n="74"/>Consuluit. Istud etiam patet. xxii. questio. 3. 
      <lb ed="#C" n="75"/>ad fidem. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e488">
               <lb ed="#C" n="76"/>¶ Secunda conclusio probatur de baptismorteius 
      <lb ed="#C" n="77"/>effectu. capi. maiores. 8 Item queritur. et quadrage 
      <lb ed="#C" n="78"/>sima quinta distinctione de iudeis. hoc insuper 
      per<lb ed="#C" n="79" break="no"/>legem Cesaream patet. ff. deritu nup. Si pater. et 
      <lb ed="#C" n="80"/>C. in eadem rubrica. Nullis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e501">
      ¶ Tertia conclusio est 
      proban<lb ed="#C" n="81" break="no"/>da de paruulis infidelium: et in primis recitabo 
      mo<lb ed="#C" n="82" break="no"/>dum doctoris sancti tenentis oppositum: et aliqua 
      suo<lb ed="#C" n="83" break="no"/>rum motiuorum vt et conclusionem ipsam et suas 
      rati<lb ed="#C" n="84" break="no"/>ones simul infringamus Dicit sic: duplex est ratioqua 
      <lb ed="#C" n="85"/>infidelium paruuli non baptisantur inuitis parentibus 
      <lb ed="#C" n="86"/>vna quidem propter periculum fidei. Si enim 
      pue<lb ed="#C" n="87" break="no"/>ri nondum vsum rationis habentes baptismum 
      suscipe<lb ed="#C" n="88" break="no"/>ret postmodum cum ad perfectam etatem peruenirent de 
      <lb ed="#C" n="89"/>facili possent a parentibus induci vt relinquerent quod 
      <lb ed="#C" n="90"/>ignorantes susceperunt: quod vergeret in fidei de 
      <lb ed="#C" n="91"/>trimentum. Alia vero ratio est quia repugnat iustitie 
      <lb ed="#C" n="92"/>naturali. Filius enim naturaliter est aliquid partris 
      <lb ed="#C" n="93"/>et primo quidem a parentibus non distinguitur 
      secun<lb ed="#C" n="94" break="no"/>dum corpus quamdiu in matris vtero continetur: post 
      <lb ed="#C" n="95"/>modum vero postquam ab vtero egreditur antequam vsum 
      <lb ed="#C" n="96"/>liberi arbitrii habeat continetur sub parentum 
      cum<lb ed="#C" n="97" break="no"/>ra sicut sub quodam spirituali vtero. quamdiu enim 
      <lb ed="#C" n="98"/>rationis vsum non habet puer non differt ab 
      ani<lb ed="#C" n="99" break="no"/>mali irrationali. Unde sicut bos vel equus est 
      ali<lb ed="#C" n="100" break="no"/>cuius vt vtatur eo cum voluerit secundum ius 
      ci<lb ed="#C" n="101" break="no"/>uile: sicut proprio instrumento: ita de iure natura 
      <lb ed="#C" n="102"/>li est quod filius antequam habeat vsum rationis sit 
      sub<lb ed="#C" n="103" break="no"/>cura patris. Unde contra iustitiam naturalem 
      es<lb ed="#C" n="104" break="no"/>set si puer antequam habeat vsum rationis a cura 
      pa<lb ed="#C" n="105" break="no"/>rentum subtrahatur: vel de eo aliquid ordinetur 
      <lb ed="#C" n="106"/>inuitis parentibus. Potissima ratio in qua iste 
      do<lb ed="#C" n="107" break="no"/>ctor stat est: quia repugnat iustitie naturali paruulum 
      <lb ed="#C" n="108"/>baptisare inuitis parentibus: et licet ita dicat: non 
      <lb ed="#C" n="109"/>video quod illud probet. Et arguitur sic. si aliquis 
      <lb ed="#C" n="110"/>christianus haberet infidelem seruum: vt crebro 
      <lb ed="#C" n="111"/>in vsu est: et ancillam puer natus est res domini 
      sui<lb ed="#C" n="112" break="no"/>Insti de rerum diuisione. §. ita mea que ex 
      animali<lb ed="#C" n="113" break="no"/>bus domino tuo subiectis nata sunt eodem iure 
      ti<lb ed="#C" n="114" break="no"/>bi acquiruntur. hoc patet. C. de rei ven l. patet et. ff. 
      <lb ed="#C" n="115"/>de rei ven l. Si frumentum §d. idem scribit Tunc sic 
      filii<lb ed="#C" n="116" break="no"/>illi sunt res nostre: ergo possumus parentibus 
      con<lb ed="#C" n="117" break="no"/>tradicentibus illos baptisare sicut proprios filios. 
      <lb ed="#C" n="118"/>Negas consequentiam: quia seruus matrimonium contra 
      <lb ed="#C" n="119"/>here potest credere in deum: et credere 
      contradicen<lb ed="#C" n="120" break="no"/>ti domino: quia ius seruitutis non preiudicat iure na¬
      <pb ed="#V" n="189-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>turali modo paruuli quamdiu sunt tales se habent 
      mo<lb ed="#C" n="2" break="no"/>re brutorum et debent a parentibus dirigi.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e600">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#C" n="3"/>hoc arguitur ego video quod parens vellet suum 
      fili<lb ed="#C" n="4" break="no"/>um suffocare: vel alia quauis via opprimere 
      pos<lb ed="#C" n="5" break="no"/>sum et debeo paruulo ferre opem eum de manibus 
      <lb ed="#C" n="6"/>truculenti patris capiendo: ergo si viderem 
      paruu<lb ed="#C" n="7" break="no"/>lum morientem: et haberem aquam: et pater esset 
      <lb ed="#C" n="8"/>propinquus prohibens non modo possum 
      paruu<lb ed="#C" n="9" break="no"/>lum baptisare. sed debeo. hec consequentia est 
      bo<lb ed="#C" n="10" break="no"/>na: non credo quod doctor ille vel aliquis suorum 
      ne<lb ed="#C" n="11" break="no"/>garet antecedens: et bonitas consequentie patet Si 
      <lb ed="#C" n="12"/>teneor ei succurrere ad saluandam vitam corporalem 
      <lb ed="#C" n="13"/>a fortiori teneor succurrere ne anima perpetuo 
      <lb ed="#C" n="14"/>puniatur pena damni.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e629">
      ¶ Secundo arguitur. ad 
      i<lb ed="#C" n="15" break="no"/>dem siue paruulus sit in periculo vite vel non 
      ha<lb ed="#C" n="16" break="no"/>beat dominium ciuile in hoc paruulo. et licet pater 
      <lb ed="#C" n="17"/>habeat aliquod dominium naturale in eo si pater 
      <lb ed="#C" n="18"/>prohiberet eum mittere ad disciplinam antequam 
      par<lb ed="#C" n="19" break="no"/>uulus potest se dirigere: ego dominus possum et 
      <lb ed="#C" n="20"/>debeo istum paruulum contradicente patre mitte 
      <lb ed="#C" n="21"/>re ad studium: vt in disciplina proficiat: quia ipse 
      partan<lb ed="#C" n="22" break="no"/>te partria in paruulo abutitur. ego autem eum studiose 
      edu<lb ed="#C" n="23" break="no"/>co: et quilibet vtens ratione recta diceret me 
      studi<lb ed="#C" n="24" break="no"/>ose agere et patrem nocenter. ergo si ego precipiam 
      <lb ed="#C" n="25"/>baptisari: et pater prohibeat. mihi et non patri 
      pa<lb ed="#C" n="26" break="no"/>rendum est. Ancilla quam dominus prostituit ab eo 
      ca<lb ed="#C" n="27" break="no"/>pitur. C de episcopis. Si lenones. nec valet 
      dice<lb ed="#C" n="28" break="no"/>re quod ante vsum rationis non potest inhibere bonas 
      con<lb ed="#C" n="29" break="no"/>ditiones vel malas vt cuilibet palam est: et mores 
      tam<lb ed="#C" n="30" break="no"/>tum spectant ad ius diuinum et ad paruulum sicut fides 
      <lb ed="#C" n="31"/>Nullam apparentiam video quicquid alii dicant quin 
      lici<lb ed="#C" n="32" break="no"/>te dominus serui potest paruulum cuius est dominus contradicentibus 
      <lb ed="#C" n="33"/>parentibus baptisare: nec erit in iacturam fidei 
      quae<lb ed="#C" n="34" break="no"/>est vna rationum eius: quia non dabitur patri: et siue hoc sit 
      <lb ed="#C" n="35"/>persona priuata siue publica.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e677">
      ¶ Preterea arguitur 
      <lb ed="#C" n="36"/>ad idem consentiente matre ad baptismum: et 
      dissen<lb ed="#C" n="37" break="no"/>tiente patre possum ipsum baptisare. ergo non 
      re<lb ed="#C" n="38" break="no"/>quiritur consensus parentum. Forte in illo casu dicis 
      <lb ed="#C" n="39"/>vnius parentis consensus sufficit vel adhuc non 
      <lb ed="#C" n="40"/>baptisandus: vel quia pater debet habere maiore: 
      <lb ed="#C" n="41"/>curam de filio quam mater: facile est omnem 
      responsio<lb ed="#C" n="42" break="no"/>nem refellere Amplius: si pater neque consentiat neque 
      <lb ed="#C" n="43"/>dissentiat in praesentia mea si pure naturaliter se 
      ha<lb ed="#C" n="44" break="no"/>beat possum paruulum baptisare. ergo non requiritur 
      <lb ed="#C" n="45"/>consensus parentum ad paruulorum baptismum in praesentia 
      <lb ed="#C" n="46"/>parentum. ergo non requiritur ista directio in 
      parenti<lb ed="#C" n="47" break="no"/>bus. ergo eodemmodo inuitus. Semper voco 
      pos<lb ed="#C" n="48" break="no"/>sum quod iure possum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e708">
      ¶ Amplius: capio vnum 
      paruu<lb ed="#C" n="49" break="no"/>lum cuius parentes moriuntur et est solum vnus in 
      quin<lb ed="#C" n="50" break="no"/>to gradu consanguinitatis huic: et hoc mihi constat 
      <lb ed="#C" n="51"/>possum paruulum baptisare illo contradicente: et ille est 
      <lb ed="#C" n="52"/>proximus parens eius: quod si neges ponatur 
      ali<lb ed="#C" n="53" break="no"/>quis in sexto gradu: et tunc eodemmon ipso 
      prohiben<lb ed="#C" n="54" break="no"/>tenon possum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e724">
      ¶ Amplius. sit solum suspicio quod sortes est 
      <lb ed="#C" n="55"/>pater platonis paruuli: et non sit certum certitudine 
      <lb ed="#C" n="56"/>morali (semper loquor de possessis a me). Iam 
      illo<lb ed="#C" n="57" break="no"/>prohibente possum paruulum baptisare.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e733">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#C" n="58"/>Si aliquis vendat mihi vnu paruulum ia eximit 
      <lb ed="#C" n="59"/>illum a partria potestate. ergo nihil iuris habet in 
      il<lb ed="#C" n="60" break="no"/>lo et ponatur quod abdicet omne ius eius cum hoc ponatur
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>in fine ad tres dies. dicat quod displicet ei quod 
      bapti<lb ed="#C" n="62" break="no"/>sem paruulum eius adhuc possum paruulum illum 
      ba<lb ed="#C" n="63" break="no"/>ptisare: igitur: Sit ergo illa conclusio quod paruulum 
      <lb ed="#C" n="64"/>cuius dominus sum: et ille esi mihi seruus seruitute 
      le<lb ed="#C" n="65" break="no"/>gali baptisare possum: et non solum hoc: sed teneor 
      con<lb ed="#C" n="66" break="no"/>tradicentibus parentibus. Probatur: etiam dato quod non 
      <lb ed="#C" n="67"/>sit a me possessus ille paruulus: et quod lyspani 
      pote<lb ed="#C" n="68" break="no"/>rant. paru ulos granatensium licite baptisare 
      pa<lb ed="#C" n="69" break="no"/>tribus contradicentibus. et hoc sic licite hyspani 
      pote<lb ed="#C" n="70" break="no"/>rant occidere omnes in ore gladii in malacha. sicut 
      <lb ed="#C" n="71"/>Mahometani fecerunt christianis tempue quo Rhodori 
      <lb ed="#C" n="72"/>cus partes illas amisit. ergo si tunc poterant 
      occide<lb ed="#C" n="73" break="no"/>re omnes poterant paruulos baptisare. etiam hoc 
      signi<lb ed="#C" n="74" break="no"/>ficando parentibus antequam eos occiderent.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e776">
      ¶ Confirma 
      <lb ed="#C" n="75"/>tur hec ratio. licite poterant hyspani capere 
      par<lb ed="#C" n="76" break="no"/>uulos granatensium: et ees perpetuo tenere nunqua 
      <lb ed="#C" n="77"/>eos restituendo patri et sciebat quod displiceret parem 
      <lb ed="#C" n="78"/>tibus eorum baptismus. non obstante poterant eos bapti 
      <lb ed="#C" n="79"/>sare. Nemo debet dubitare qui poterant eos 
      libe<lb ed="#C" n="80" break="no"/>rare a parentibus. Certe ego vellem suscipere illud 
      <lb ed="#C" n="81"/>peccatum: si aliquod esset ad capiendos omnes filiosro 
      <lb ed="#C" n="82"/>hometistarum. Non video quin sit meritum: et bene 
      <lb ed="#C" n="83"/>factu est baptisare. Fictio e dicere quod non plus 
      bapti<lb ed="#C" n="84" break="no"/>sentur quam bruta supposito quod homo applicet aquam 
      <lb ed="#C" n="85"/>cum omnibus requisitis ad bap tismum vnius christiani: 
      <lb ed="#C" n="86"/>quia illic est materia et forma et intentio et cetera 
      requisi<lb ed="#C" n="87" break="no"/>ta. Si quis caperet paruulum vnius christiani 
      ante<lb ed="#C" n="88" break="no"/>consensum patris sui et eum baptizet: realiter est 
      bapti<lb ed="#C" n="89" break="no"/>satus: ergo eodemmon de paruulo infidelium. Teneo 
      <lb ed="#C" n="90"/>quod licet baptisare paruulos iudeorum quos in 
      ser<lb ed="#C" n="91" break="no"/>uitutem habemus / et omnes filios Mahometista 
      <lb ed="#C" n="92"/>rum et gentilium renitentium plantation fidei quos 
      possu<lb ed="#C" n="93" break="no"/>mus capere: et hoc tempore belli.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e820">
      ¶ Cotra primam 
      <lb ed="#C" n="94"/>conclusionem arguit sic. 3ezebuthus laudatur eo quod coegit 
      <lb ed="#C" n="95"/>iudeos accipere baptisma: ergo prima concuso e falsam 
      <lb ed="#C" n="96"/>Respondetur negando quod in hoc laudetur religiosus ille 
      prin<lb ed="#C" n="97" break="no"/>ceps laudatur propter bonum animum quo volebe 
      <lb ed="#C" n="98"/>ampliare cultum diuinum: sed in illo facto reprobatur 
      <lb ed="#C" n="99"/>vt patet omnes istos passus quos in medium citauimus 
      le<lb ed="#C" n="100" break="no"/>genti.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e838">
      ¶ Secundo arguitur. iudei peccant seruantes 
      su<lb ed="#C" n="101" break="no"/>umritum et legalia: immo sunt idolatre. quod patet: quia 
      pro<lb ed="#C" n="102" break="no"/>phanum est nunc seruare legalia: et error Cherithi 
      <lb ed="#C" n="103"/>et hebeonis sicut hierony. dicit in quadam 
      epistola<lb ed="#C" n="104" break="no"/>contira Augustinum: et hoc patet per glosam ad Galathas 
      <lb ed="#C" n="105"/>quinto: super illo verbo. Nolite iugo seruitutis ite 
      <lb ed="#C" n="106"/>rum contineri. Ubi glosa marginalis: n es leuior hec 
      ser<lb ed="#C" n="107" break="no"/>uitus quam idolatria: et hoc patet per glosam ad galathas 
      quaer<lb ed="#C" n="108" break="no"/>to. quibus denuo seruire vultis. Et ratione patet: cum 
      <lb ed="#C" n="109"/>christo qui deus est incompossibilia attribuant et 
      <lb ed="#C" n="110"/>diuinitatem ab eo negent: et multa alia imponant 
      <lb ed="#C" n="111"/>Talmudici cuius doctria vel error est apud eos 
      <lb ed="#C" n="112"/>in precio: sed debemus prohibere peccatum a 
      pro<lb ed="#C" n="113" break="no"/>ximis inquantum possumus: ergo eorumritus non 
      <lb ed="#C" n="114"/>est a nobis tolerandus: sed a nobis prorsus eiici 
      <lb ed="#C" n="115"/>endus. Respondetur quod multum peceant 
      seruan<lb ed="#C" n="116" break="no"/>do eorumritum: sed non sequitur quod propterea sunt 
      <lb ed="#C" n="117"/>eiiciendi. Prudens legissator sinit meretrices in 
      <lb ed="#C" n="118"/>vrbe ne peiora contingant: et sic aliqua peccata 
      <lb ed="#C" n="119"/>sunt permittenda nec peiora contingant. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e882">
               <lb ed="#C" n="120"/>¶ Secundo: homo permittit alium peccare propter
      <pb ed="#V" n="189-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>rationabilem causam quam habet cum illo. Et patet 
      <lb ed="#C" n="2"/>duobus exemplis Iacob permisit Laban iura 
      <lb ed="#C" n="3"/>re per idola pro sedere inter eos stabiliendo: vt ex 
      <lb ed="#C" n="4"/>genesi notum est. Similiter pecuniarum indig 
      <lb ed="#C" n="5"/>adit vsurarium dormientem vel in templo orantem: a quo 
      <lb ed="#C" n="6"/>petit pecuniam sciens quod nihil dabit nisi per vsuram 
      <lb ed="#C" n="7"/>iste non peccat licet sit causa occasionalis 
      pecca<lb ed="#C" n="8" break="no"/>ti alterius. In proposito christiani non sunt in causa 
      <lb ed="#C" n="9"/>huius peccati quia sic alibi facerent: et propter vti 
      <lb ed="#C" n="10"/>litatem eius sinit christianus vt testimonium apud 
      <lb ed="#C" n="11"/>aduersarios habeatur probando quod christus erat Mes 
      <lb ed="#C" n="12"/>sias promissus in lege mosayca: cuius ipsi sunt 
      stu<lb ed="#C" n="13" break="no"/>diosissimi: secundum illud poete Fas est ab hoste 
      <lb ed="#C" n="14"/>doceri. per sacras historias hoc peminentie 
      chri<lb ed="#C" n="15" break="no"/>stiani habent super deliros Mahometanos qui 
      <lb ed="#C" n="16"/>solo ferro dimicant: christiani autem armis spiri 
      <lb ed="#C" n="17"/>tualibus et corporalibus inuadere et resistere 
      pos<lb ed="#C" n="18" break="no"/>sunt. secundum illud Iohan. quinto. scrutamini 
      scri<lb ed="#C" n="19" break="no"/>pturas quia vos putatis in ipsis vitam eternam habere 
      <lb ed="#C" n="20"/>et ille sunt quae testimonium phibent de me. Etiam iudei 
      <lb ed="#C" n="21"/>sunt venundati in omnem terram et timidi nec in magna 
      <lb ed="#C" n="22"/>quantitate ad resistendum. Propterea non nocet 
      <lb ed="#C" n="23"/>eos habere. a Mahometistis ratione nihil habtre 
      po<lb ed="#C" n="24" break="no"/>tes. Etiam in terra promissionis chananei non erant 
      <lb ed="#C" n="25"/>protinus eiecti propter exercitationem filiorum 
      isra<lb ed="#C" n="26" break="no"/>hel. sic isti occasionem exercitationis prebent 
      christia<lb ed="#C" n="27" break="no"/>nis: et sic propter ista copulati permittuntur stare in 
      <lb ed="#C" n="28"/>ter christianos: quia lex nostra euangelica tanquam 
      ro<lb ed="#C" n="29" break="no"/>ta in rota ostenditur includi in earum ege i ex 
      <lb ed="#C" n="30"/>ercitationem nostram: nec possunt rebellare in 
      per<lb ed="#C" n="31" break="no"/>ficiem reipubli. christiane: et hoc dummodo sine 
      <lb ed="#C" n="32"/>contumelia creatoris viuunt continentes se in 
      li<lb ed="#C" n="33" break="no"/>mitibus superficialibus veteris testamenti. 
      Ara<lb ed="#C" n="34" break="no"/>neam permittimus in domo ad imperfectiones 
      <lb ed="#C" n="35"/>colligendas: sufficit quod bonum inde proneniens / 
      <lb ed="#C" n="36"/>tota republica sit maius vel equale damno ex 
      il<lb ed="#C" n="37" break="no"/>lo consequenti non tamen conducit eos habere 
      <lb ed="#C" n="38"/>vbilibet propter damna que iam homines 
      exper<lb ed="#C" n="39" break="no"/>ti sunt. Aliquid est bonum in tota republica 
      ca<lb ed="#C" n="40" break="no"/>thegoreumatice et non in qualibet eius parte: si 
      <lb ed="#C" n="41"/>cut bonum est habere vnum pontificem in tota 
      <lb ed="#C" n="42"/>republica. et non in qualibet eius parte. 
      Incon<lb ed="#C" n="43" break="no"/>sulte factum esset admittere debiles in fide et in 
      <lb ed="#C" n="44"/>eruditos prope eos cohabitare: nunc autem sunt 
      <lb ed="#C" n="45"/>prope ecclesiam in qua presumitur plus 
      eruditio<lb ed="#C" n="46" break="no"/>nis et fidei. Et si aliis illud egre admitterent 
      con<lb ed="#C" n="47" break="no"/>tineant se vbi sunt: sufficit quod hic prudenter sunt 
      <lb ed="#C" n="48"/>eiecti. Etiam alia vtilitas ex eis sequitur: 
      ali<lb ed="#C" n="49" break="no"/>qui eorum conuertuntur ad fidem et sunt vtiles 
      <lb ed="#C" n="50"/>reipublice christiane qui non minus laudandi sunt 
      <lb ed="#C" n="51"/>quam ex nataliciis christianis orti cum per eos non 
      <lb ed="#C" n="52"/>stetit. Apostoli et columne ecclesie tales erant. 
      <lb ed="#C" n="53"/>Et cum tanta humanitate sicut alii tractandi sunt 
      <lb ed="#C" n="54"/>vt ceteri similiter ad legem amoris et gratie 
      rede<lb ed="#C" n="55" break="no"/>ant. Si dicas: si sic expellentur de patria in 
      pa<lb ed="#C" n="56" break="no"/>triam nulli manebunt et falsicabuntur oracula 
      prophe<lb ed="#C" n="57" break="no"/>tarum. reliqui israel conuertentur in fine. 
      Roma<lb ed="#C" n="58" break="no"/>norum nono. et ysaie decimo. et per consequens non ex 
      <lb ed="#C" n="59"/>pectabunt tempus Antichristi. Respondes: 
      opor<lb ed="#C" n="60" break="no"/>tuit eos ponere in quamdam insulam. sed quia aliquis
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>statim potest eos illic inuadere dicatur aliter 
      Pro<lb ed="#C" n="62" break="no"/>babile est quod antichristus iam venit et hoc crebrem 
      <lb ed="#C" n="63"/>iam defensatum est in schola in ordinariis quod 
      ma<lb ed="#C" n="64" break="no"/>hometus erat antichristus. a multis multa 
      dicun<lb ed="#C" n="65" break="no"/>tur de antichristo: et quia fulcimentum a scriptura 
      <lb ed="#C" n="66"/>non habent eadem ratione contemnuntur qu 
      <lb ed="#C" n="67"/>admittuntur. Ulterius dicitur. et si bonum esset eisce 
      <lb ed="#C" n="68"/>re eos ab hoc loco christianorum et ab illo et sic 
      <lb ed="#C" n="69"/>de quolibet particulari loco seorsum. Non tamen est 
      con<lb ed="#C" n="70" break="no"/>sequens quod bonum est eos eiicere a tota 
      multitu<lb ed="#C" n="71" break="no"/>dine christianorum vt alibi practicari solet. 
      bo<lb ed="#C" n="72" break="no"/>num est sorti ducere vitam celibem. et bonum est 
      <lb ed="#C" n="73"/>platoni: et sic de quolibet non obligato (quos 
      pau<lb ed="#C" n="74" break="no"/>cos inuenies) ergo bonum est toti multitudini. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e1054">
               <lb ed="#C" n="75"/>¶ Ulterius dicitur: et si essent eiecti ab omnibus 
      <lb ed="#C" n="76"/>christianis in aliis regnis in magna copia 
      reperi<lb ed="#C" n="77" break="no"/>untur. vt quindecim mille in cairo solo: homo est 
      <lb ed="#C" n="78"/>animal est necessaria apud Aristotelem: et 
      queli<lb ed="#C" n="79" break="no"/>bet singularis eius est contingens Uel capiatur ista: 
      <lb ed="#C" n="80"/>aliquis homo viuit in aliquo loco que est magit 
      <lb ed="#C" n="81"/>ad propositum: illa secundum eum est necessaria 
      <lb ed="#C" n="82"/>et tamen demonstrando hunc locum paruum et 
      in<lb ed="#C" n="83" break="no"/>lum locum paruum: quelibet illarum est contingens 
      <lb ed="#C" n="84"/>Et si dicis vnam singularem necessariam (
      demon<lb ed="#C" n="85" break="no"/>strando magnam partem illius loci) hoc non 
      re<lb ed="#C" n="86" break="no"/>fert. Potest dicere: aliquis homo viuit in vna 
      leu<lb ed="#C" n="87" break="no"/>ca: vel sic de talibus in quibus non est insistendum 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e1085">
               <lb ed="#C" n="88"/>¶ Tertio arguitur sic. Licitum est priuare eos 
      <lb ed="#C" n="89"/>honoribus / puta quod non habeant seruum christ 
      <lb ed="#C" n="90"/>num: vt patet extra de iudeis. Multorum. et si se 
      <lb ed="#C" n="91"/>uus a iudeo emptus causa mercemonii factus est 
      <lb ed="#C" n="92"/>vel fieri desyderat christianus pro duodecim 
      soli<lb ed="#C" n="93" break="no"/>dis redimitur: capitulo. Presenti. Nec permittitur eius 
      <lb ed="#C" n="94"/>habere officium publicum: capitulo Cum sit nimium 
      <lb ed="#C" n="95"/>Similiter magna tributa imponuntur eis / et 
      praeci<lb ed="#C" n="96" break="no"/>pitur eis egredi regnum vel suscipere baptisma: vt 
      <lb ed="#C" n="97"/>Ferdinandus Aragonum rex qui castelle preest in 
      no<lb ed="#C" n="98" break="no"/>stra tempestate fecit: sed hoc est eos ad fidem 
      cog<lb ed="#C" n="99" break="no"/>re.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e1115">
      ¶ Ad ista dicatur: hoc non est eos cogere: multe 
      <lb ed="#C" n="100"/>enim leges cesarie ad liberandum iugum seruitutis de 
      <lb ed="#C" n="101"/>clinant. nec conducit quod christianos habent seruos qui 
      <lb ed="#C" n="102"/>sunt in lege gratiae et libertatis: cum talis vero vult esse 
      <lb ed="#C" n="103"/>christianus gaudet libertate: nec hoc enim est eos 
      co<lb ed="#C" n="104" break="no"/>gere. De casu Ferdinandi et animum et factum viri in 
      il<lb ed="#C" n="105" break="no"/>lo et contra saracenos non detestamur sed apprime 
      lau<lb ed="#C" n="106" break="no"/>damus: sed totum istud non est eos per verbera vel 
      perm<lb ed="#C" n="107" break="no"/>nas mortis ad fidem cogere de qua prohibitione 
      <lb ed="#C" n="108"/>date sunt: et aliquid conducit pro aliquo tempore et 
      in<lb ed="#C" n="109" break="no"/>alio nocet.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e1139">
      ¶ Contra secundam conclusionem 
      <lb ed="#C" n="110"/>arguitur sic. voluntas non potest cogi: ergo 
      concli<lb ed="#C" n="111" break="no"/>sio falsum presupponit: consequentia claret: et 
      an<lb ed="#C" n="112" break="no"/>tecedens patet: secundum Augustinum et Bernar: 
      <lb ed="#C" n="113"/>dum de libero arbitrio. Preterea ex ista via 
      pueri<lb ed="#C" n="114" break="no"/>iudeorum baptisati cogentur seruare fidem qua 
      <lb ed="#C" n="115"/>nunquam sua sponte susceperunt. Et sic aliquis es 
      co<lb ed="#C" n="116" break="no"/>gendus ad fidem quod est contra primam 
      conclu<lb ed="#C" n="117" break="no"/>sionem. Distinguo quod voluntas non potest cogi: vel 
      pro<lb ed="#C" n="118" break="no"/>prie capto termino: hoc est habere contra naturalem 
      <lb ed="#C" n="119"/>incliationem eius: et hoc est verum nec a deo cogitur nec 
      <lb ed="#C" n="120"/>ab homine: quia si voluntas habeat actum cum eo con¬
      <pb ed="#V" n="190-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>currit: et dato quod teneatur quod a solo deo producatur 
      vo<lb ed="#C" n="2" break="no"/>luntas per illum actum tendit in obiectum: et sic nunquam 
      <lb ed="#C" n="3"/>violentatur nec cogitur. Secundo aliquid cogitur 
      vulga<lb ed="#C" n="4" break="no"/>riter quando inducitur per suasiones vel per 
      amissio<lb ed="#C" n="5" break="no"/>nem rerum temporalium vel quauis alia inductione: et 
      <lb ed="#C" n="6"/>de illa intelligimus: et sic in iure et apud vulgariter 
      <lb ed="#C" n="7"/>loquentes terminus capitur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e1185">
      ¶ Ad secundum respodetur: 
      <lb ed="#C" n="8"/>casus non est lucidus nec ex omnibus dictis sequitur 
      <lb ed="#C" n="9"/>nec eisdem repugnat: sed omnibus pensatis pro nunc 
      <lb ed="#C" n="10"/>concedo quod talis cogetur seruare fidem: licet nunquam sua 
      <lb ed="#C" n="11"/>sponte suscepit: licet non sit eadem ratio cum adulto qui 
      <lb ed="#C" n="12"/>consensum coactum voluit. Modo coacta voluntas 
      <lb ed="#C" n="13"/>est voluntas: et hoc me mouet sicut leges Cesaree 
      <lb ed="#C" n="14"/>et pontificie multum declinabant ad mititatem 
      circa<lb ed="#C" n="15" break="no"/>seruos: licet videretur esse prima fronte in iacturam dominorum 
      <lb ed="#C" n="16"/>Sic iste paruulus baptisatus cogetur seruare fidem 
      <lb ed="#C" n="17"/>post quam signo fidei lustratus est dato quod numquam consense 
      <lb ed="#C" n="18"/>rit. Nec inconuenit quod christianus cogatur seruare fidem 
      <lb ed="#C" n="19"/>cuiusmodi est iste: immo si resiliret esse hereticus: 
      <lb ed="#C" n="20"/>et apostata in fide. Sed dices: hac via omnes iudei 
      <lb ed="#C" n="21"/>priuabuntur suis paruulis quia licet aliquis peccet eos 
      <lb ed="#C" n="22"/>baptisando: tamen cogentur seruare fidem susceptam. 
      <lb ed="#C" n="23"/>Respondetur: non sequitur contineant eos domi: et 
      ho<lb ed="#C" n="24" break="no"/>mines male agerent passim eos baptisantes vt 
      <lb ed="#C" n="25"/>post hac dicemus. Sed contra ista arguitur: paruulus in 
      <lb ed="#C" n="26"/>cunabulis factus sacerdos non cogetur seruare vitam 
      <lb ed="#C" n="27"/>celibem quia non consensit in ordine suscipiendo: et 
      <lb ed="#C" n="28"/>tamen adultus sacros ordines capiens cogetur 
      sub<lb ed="#C" n="29" break="no"/>pena peccati se seruare immunem ab omnibus 
      vene<lb ed="#C" n="30" break="no"/>reis: ergo licet adultus coacte baptisatus cogetur 
      <lb ed="#C" n="31"/>seruare fidem paruulus non cogetur. Responsio: 
      argu<lb ed="#C" n="32" break="no"/>mentum assumit antecedens dubium est magis dubia 
      <lb ed="#C" n="33"/>est illatio. Propterea concesso antecedente negatur 
      con<lb ed="#C" n="34" break="no"/>sequentia. Unum est sacramentum necessitatis: et sic 
      <lb ed="#C" n="35"/>est fides catholica in adulto. Castitas autem sicut 
      <lb ed="#C" n="36"/>dicit Ambrosius suaderi potest: imperari autem non 
      <lb ed="#C" n="37"/>potest. Sed dices nec imperiose aliqus est 
      cogen<lb ed="#C" n="38" break="no"/>dus ad fidem. verum est: sed ista fidem susceptam cogetur 
      <lb ed="#C" n="39"/>seruare. Quod iterum suadeo alioquin quilibet christianus 
      <lb ed="#C" n="40"/>veniens ad annos adultos potest se negare 
      fide<lb ed="#C" n="41" break="no"/>lem: et dicere quod erat baptisatus ipso non 
      consentien<lb ed="#C" n="42" break="no"/>te et retrocedere a fide catholica: quod omnino 
      <lb ed="#C" n="43"/>est illicitum. Sed contra omnia ista dices: ex isto sequitur 
      <lb ed="#C" n="44"/>quod malmaluci syri: et memphicus rex e ssent 
      cogen<lb ed="#C" n="45" break="no"/>di ad fidem et non Othomannus turcus: quod non vi 
      <lb ed="#C" n="46"/>detur dicendum. hec consequentia patet: quia hi sunt 
      <lb ed="#C" n="47"/>baptisati isti autem non. respondeo concedendo illatum 
      <lb ed="#C" n="48"/>si haberentur: sed sicut vulgo dicitur. Currens per 
      <lb ed="#C" n="49"/>prata non est lepus esca parata: non potes eos ad 
      <lb ed="#C" n="50"/>nutum habere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d112347-d1e1281">
      ¶ Contra tertiam conclusionem vel 
      <lb ed="#C" n="51"/>omnium infidelium filii sunt inuitis parentibus 
      ba<lb ed="#C" n="52" break="no"/>ptisandi: vel aliqui sic / et aliqui non. secundum non 
      <lb ed="#C" n="53"/>est dicendum: quia non est maior ratio de vno quam 
      de<lb ed="#C" n="54" break="no"/>alio. nec primum: quia tunc omnium iudeorum 
      fi<lb ed="#C" n="55" break="no"/>lii apud christianos commorantium a parentibus 
      <lb ed="#C" n="56"/>raperentur. Respondetur: saracenorum: gentilium: 
      <lb ed="#C" n="57"/>et iudeorum filii quos habemus in seruos 
      baptisan<lb ed="#C" n="58" break="no"/>di sunt etiam inuitis parentibus nec eis vnquom 
      restituen<lb ed="#C" n="59" break="no"/>di. Sed filii iudeorum qui viuunt sub christianis 
      prin<lb ed="#C" n="60" break="no"/>cipibus non blasphemantes nomen christi: sed vi¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>uentes litteraliter in lege non sunt ab eis 
      rapien<lb ed="#C" n="62" break="no"/>di nec baptisandi: sed cum parentibus relinquendi. 
      <lb ed="#C" n="63"/>quia inhumanum esset spoliare eos suis liberis in 
      <lb ed="#C" n="64"/>illo casu: sed vbi enormia in blasphemiam 
      christi<lb ed="#C" n="65" break="no"/>perpetrarent vt innocentes paruulos cruci 
      affigen<lb ed="#C" n="66" break="no"/>tes (sicut olim repertum est scelus) illud semper 
      pro<lb ed="#C" n="67" break="no"/>diit in lucem quantumcunque occultum fuerit non debet 
      <lb ed="#C" n="68"/>illud manere inultum: sed dira morte piandum et a 
      <lb ed="#C" n="69"/>consentientibus et agentibus in penam peccati 
      pos<lb ed="#C" n="70" break="no"/>sunt omnes eorum paruuli tolli: et tunc baptisari. 
      <lb ed="#C" n="71"/>Ob perpetratum scelus crebro homo meretur 
      pu<lb ed="#C" n="72" break="no"/>nire in sobole: et in bonis fortune. Sed loquor de 
      <lb ed="#C" n="73"/>his qui loquuntur cum honore quo decet de 
      christo<lb ed="#C" n="74" break="no"/>et de eius diua matre: et ceteris celicolis in 
      di<lb ed="#C" n="75" break="no"/>sputationibus cum christianis: et sic dicendo non 
      <lb ed="#C" n="76"/>opus est respondere ad duo argumenta beati 
      Tho<lb ed="#C" n="77" break="no"/>me que recitauimus in principio huius tertie 
      con<lb ed="#C" n="78" break="no"/>clusionis. Aliud est argumentum eius quod vsus 
      eccle<lb ed="#C" n="79" break="no"/>sie est maioris auctoritatis quod Augustini vel hie 
      <lb ed="#C" n="80"/>ronvmi vel alicuius auctoris: sed nunquam 
      ecclesia<lb ed="#C" n="81" break="no"/>vsa est ista violenta baptisatione paruulorum licet 
      <lb ed="#C" n="82"/>sancti multum poterant apud imperatores vt sil 
      <lb ed="#C" n="83"/>uester apud costantinum et Ambrosius apud 
      theo<lb ed="#C" n="84" break="no"/>dosium. ideo persculosum videtur hanc affectionem 
      <lb ed="#C" n="85"/>de nouo inducere vt preter consuetudinem in 
      eccle<lb ed="#C" n="86" break="no"/>sia hactenus obseruatam iudeorum filii inuitis paren 
      <lb ed="#C" n="87"/>tibus baptisentur. Respondetur: argumentum hoc 
      <lb ed="#C" n="88"/>est bonum ad aliquid concludendum scilicet de 
      il<lb ed="#C" n="89" break="no"/>lo quod concedimus: et etiam de Mahometistis 
      <lb ed="#C" n="90"/>qui inter nos viuunt dummodo pauci sunt et si 
      ha<lb ed="#C" n="91" break="no"/>beant sicut superius dictum est sed adhuc addo. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>