<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="102-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d60601"><!-- l2d18q2 -->
            <head xml:id="jb2v19-d60601-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jb2v19-d60601-Hd1e103" type="question-title">An corpus Evae erat plasmatum ex sola costa Adae</head>
            <p xml:id="jb2v19-d60601-d1e106">
               <lb ed="#C" n="84"/>SEcundo circa hanc distinctionem 
      <lb ed="#C" n="85"/>queritur: an corpus eue erat 
      plas<lb ed="#C" n="86" break="no"/>matum ex sola costa ade:
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60601-d1e115">
      ¶ 
      Pro<lb ed="#C" n="87" break="no"/>solutione questionis pono 
      con<lb ed="#C" n="88" break="no"/>clusiones. Prima est. ex sola vna 
      <lb ed="#C" n="89"/>costa potest fieri integrum corpus 
      <lb ed="#C" n="90"/>eue. Probatur hec conclusio: poterat adam fuisse 
      <lb ed="#C" n="91"/>magnus vir: et vnam costam habere multo 
      ma<lb ed="#C" n="92" break="no"/>iorem aliis: et aliis notabiliorem densiorem: ex quae eus 
      <lb ed="#C" n="93"/>mediocris mulier magis rara (sicut multe mulie 
      <lb ed="#C" n="94"/>res viris sunt rariores) formari poterat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60601-d1e135">
      ¶ 
      Se<lb ed="#C" n="95" break="no"/>cunda conclusio. ex omni costa viri potest integrum 
      <lb ed="#C" n="96"/>corpus mulieris formari sine rarefactione: 
      pro<lb ed="#C" n="97" break="no"/>batur hec conclusio. ex vno pane potest deus 
      pa<lb ed="#C" n="98" break="no"/>scere totum mundum. patet ponendo illum panem in 
      <lb ed="#C" n="99"/>multitudine locorum. in vno loco vnum pascit. et 
      tan<lb ed="#C" n="100" break="no"/>tum potest facere in. b. loco. c. loco: et sic 
      consequen<lb ed="#C" n="101" break="no"/>ter. igitur potest sic facere deus cum costa. 
      decla<lb ed="#C" n="102" break="no"/>ratur vis rationis. potest deus capere materiam 
      <lb ed="#C" n="103"/>coste et ponere in suprema parte capitis 
      mulie<lb ed="#C" n="104" break="no"/>ris: et coniungere eandem costam sub illa 
      componen<lb ed="#C" n="105" break="no"/>do vlterius caput. et sic consequenter ad pedes vsque 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60601-d1e162">
               <lb ed="#C" n="106"/>¶ Confirmatur clarius hec ratio. capiat deus 
      a<lb ed="#C" n="107" break="no"/>cerem pedalem parieti iunctum cuius a finis parietem 
      <lb ed="#C" n="108"/>tangit et. b. finis erit remotior a pariete. 
      po<lb ed="#C" n="109" break="no"/>stea illo pedali illic remanente: ponat eandem a 
      <lb ed="#C" n="110"/>cerem iunctum cum seipso per partes diuersas: ita quod 
      <lb ed="#C" n="111"/>a finis aceris pedalis continuetur cum. b. siue eius 
      <lb ed="#C" n="112"/>aceris. et sic consequenter per decem pedes faciat 
      <lb ed="#C" n="113"/>idem ad latus in fine pulcra tabulam longam et latam 
      ha<lb ed="#C" n="114" break="no"/>bebis ex eodem acere pedali. ergo ex eadem 
      costa<lb ed="#C" n="115" break="no"/>potest deus facere corpus totaliter ipsius eue. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60601-d1e186">
               <lb ed="#C" n="116"/>¶ Tertia conclusio. licet deus possit rarefacere 
      <lb ed="#C" n="117"/>materiam coste ade ad sufficientem quantitatem vnius 
      <lb ed="#C" n="118"/>mulieris: non tamen est decens quantitas et 
      densi<lb ed="#C" n="119" break="no"/>tas pro corpore mulieris. prior pars est nota. non 
      <lb ed="#C" n="120"/>est dabilis summa caritas deo polis. Secunda pars
      <pb ed="#V" n="102-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>patet istud corpus esset aere rarius vel ita rarum. 
      <lb ed="#C" n="2"/>ergo est indecens pro corpore mulieris.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60601-d1e208">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#C" n="3" break="no"/>ta conclusio. non est possibile ex parua costa vel 
      <lb ed="#C" n="4"/>ex re alia quacumque facere corpus magnum 
      entita<lb ed="#C" n="5" break="no"/>tiue sine additione noue materie. procedamus nunc 
      <lb ed="#C" n="6"/>cum quantitate cum re quanta idemptificata. 
      alioquin<lb ed="#C" n="7" break="no"/>homo potest vias inutiles excogitare in quibus 
      <lb ed="#C" n="8"/>insistere nolo. probatur hec conclusio. non est 
      possi<lb ed="#C" n="9" break="no"/>bile quod pars sit totum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60601-d1e226">
      ¶ Quinta conclusio. licet ex 
      <lb ed="#C" n="10"/>sola costa ade poterat formari corpus eue ad 
      sen<lb ed="#C" n="11" break="no"/>sum secunde conclusionis: non tamen est verosimile 
      <lb ed="#C" n="12"/>quod ita factum est: sed alia materia adiuncta: ex qua 
      <lb ed="#C" n="13"/>reliquum corpus eue est plasmatum. secunda pars patet. 
      <lb ed="#C" n="14"/>non est verosimile quod minus materie corpus 
      eue<lb ed="#C" n="15" break="no"/>prime matris habuit quam aliarum mulierum adulta 
      <lb ed="#C" n="16"/>rum. sed alie mulieres plus materie habent. igitur. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60601-d1e244">
               <lb ed="#C" n="17"/>¶ Contra secundam conclusionem argumentor: ea 
      posi<lb ed="#C" n="18" break="no"/>ta in esse sequuntur he conclusiones absone: scilicet quod 
      ca<lb ed="#C" n="19" break="no"/>put eue erat pes eue. consequens est absurdum. 
      er<lb ed="#C" n="20" break="no"/>go et antecedens. probo consequentiam. hic binarius 
      <lb ed="#C" n="21"/>est caput eue: demonstrando materiam et animam. et 
      <lb ed="#C" n="22"/>hic binarius est pes eue: loquor ac si eua esset. 
      er<lb ed="#C" n="23" break="no"/>go pes eue est caput. quod si concedas. Contra: vlte 
      <lb ed="#C" n="24"/>rius sequitur: pes eue videt. quia hoc caput videt. 
      <lb ed="#C" n="25"/>hoc capunt est iste pes eue. igitur iste pes eue 
      vi<lb ed="#C" n="26" break="no"/>det. Secundo: sequitur quod pes eue est super collum eue. 
      <lb ed="#C" n="27"/>quia hoc caput eue est super collum eue. et hoc 
      ca<lb ed="#C" n="28" break="no"/>put est pes eue igitur. Tertio sequitur quod super caput 
      eue<lb ed="#C" n="29" break="no"/>eua graditur. super hunc pedem vel hos pedes eua 
      <lb ed="#C" n="30"/>graditur. hi pedes sunt caput eue. igitur. Quarto 
      <lb ed="#C" n="31"/>sequitur quod eua est minor entitatiue quod brachium 
      <lb ed="#C" n="32"/>ade. quia costa est minor brachio ade. Quinto 
      se<lb ed="#C" n="33" break="no"/>quitur quod minima inter mulieres ab origine mundi 
      <lb ed="#C" n="34"/>erat eua. Sexto maius corpus entitatiue 
      ha<lb ed="#C" n="35" break="no"/>bebat in vtero quam erat tota Eua. patet de prima 
      <lb ed="#C" n="36"/>eius prole. non est opus dicere quod noua 
      mate<lb ed="#C" n="37" break="no"/>ria / adhuc aduenit et tota costa fuit resoluta. 
      Se<lb ed="#C" n="38" break="no"/>ptimo: maior erat idemptitas inter adam et euam 
      <lb ed="#C" n="39"/>quod inter quemcumque virum et vxorem suam. patet. mate 
      <lb ed="#C" n="40"/>ria partialis ade fuit totalis materia eue. 
      Octa<lb ed="#C" n="41" break="no"/>tauo sequitur quod plus augmentabatur quam adam. eua 
      per<lb ed="#C" n="42" break="no"/>alimentum accepit nouas partes partibus coste resolutis 
      <lb ed="#C" n="43"/>et sic augmentabatur realiter. non sic de adam 
      ap<lb ed="#C" n="44" break="no"/>paret. erat creatus homo adultus: et sic nutrieba 
      <lb ed="#C" n="45"/>tur. tamen forte tantum amisit de carne priore quantum 
      <lb ed="#C" n="46"/>de nouo acquisiuit. non sic de eua. quia apparet 
      <lb ed="#C" n="47"/>quod ipsa mansit in statu sue magnitudinis in qua 
      crea<lb ed="#C" n="48" break="no"/>ta erat: et quod tandem tota costa resoluebatur. et sic semper 
      <lb ed="#C" n="49"/>prope finem vite incipit esse minor idemptitas 
      in<lb ed="#C" n="50" break="no"/>ter eam et adam et alia materia. multe alie propo 
      <lb ed="#C" n="51"/>sitiones peregrine possunt inferri concedende cum 
      <lb ed="#C" n="52"/>istis propositis: sed non insisto.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60601-d1e325">
      ¶ Arguitur contra 
      <lb ed="#C" n="53"/>duas vltimas conclusiones. primo authoritate 
      ma<lb ed="#C" n="54" break="no"/>gistri in littera tenentis corpus mulieris ex sola 
      <lb ed="#C" n="55"/>costa ade plasmatum fuisse. nec intellexit ipse ad 
      <lb ed="#C" n="56"/>imaginationem secunde conclusionis: nec viri isti 
      <lb ed="#C" n="57"/>quos ad hoc introducam. dicit magister sic. Solet 
      <lb ed="#C" n="58"/>etiam queri vtrum de illa costa sine adiectione 
      <lb ed="#C" n="59"/>rei extrinsece facta sit mulier: quod quibusdam non 
      <lb ed="#C" n="60"/>placuit. Ceterum. si ad perficiendum corpous mulie¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>ris deus extrinsecum augmentum addidisset: 
      ma<lb ed="#C" n="62" break="no"/>ius illud esset quam ipsa costa. ideo que potius de 
      il<lb ed="#C" n="63" break="no"/>lo addito quam de ipsa costa mulier facta deberet 
      di<lb ed="#C" n="64" break="no"/>ci: de quo plures accepisset substantie partes. 
      re<lb ed="#C" n="65" break="no"/>stat ergo vt de sola ipsius coste substantia sine 
      <lb ed="#C" n="66"/>omni extrinseco additamento per diuinam poten- 
      <lb ed="#C" n="67"/>tiam in semetipsum multiplicata mulieris 
      cor<lb ed="#C" n="68" break="no"/>pus factum dicatur: eo sane miraculo quo postea 
      <lb ed="#C" n="69"/>de quinque panibus iesu celesti benedictione 
      mul<lb ed="#C" n="70" break="no"/>tiplicatis quinque millia hominum saciata sunt. vides 
      <lb ed="#C" n="71"/>licet magister hoc ex aliis recitat prout sibi est 
      <lb ed="#C" n="72"/>communis modus: insequitur hanc viam. et idem tenet hugo 
      <lb ed="#C" n="73"/>de sancto victore libro primo de sacramentis 
      pa<lb ed="#C" n="74" break="no"/>te sexta. c. penultimo et vltimo. ad horum 
      auctori<lb ed="#C" n="75" break="no"/>tates vtraque nego. licet deus potest creare 
      nou<lb ed="#C" n="76" break="no"/>materiam: infinitam si voluerit: quod de paruo possit 
      <lb ed="#C" n="77"/>magnum facere sine rarefactione non capio: vel 
      ma<lb ed="#C" n="78" break="no"/>ius entitatiue dato quod esset rarefactio non 
      existi<lb ed="#C" n="79" break="no"/>mo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60601-d1e389">
      ¶ Sed contra hoc arguitur. de quicumque pani 
      <lb ed="#C" n="80"/>bus euangelicis mathei. 1. recitatis: de quibus 
      <lb ed="#C" n="81"/>christus quinque millia hominum sufficientem dedit 
      ci<lb ed="#C" n="82" break="no"/>bum si erat creando nouos panes vel 
      conuerten<lb ed="#C" n="83" break="no"/>do alias res in panes: non fuisset miraculum. non 
      <lb ed="#C" n="84"/>enim est miraculum ex decem mille panibus dare 
      <lb ed="#C" n="85"/>quinque mille viris sufficientem victum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60601-d1e405">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#C" n="86" break="no"/>detur. deus poterat potuisse. 5. eosdem panes vel 
      <lb ed="#C" n="87"/>aliquos eorum in pluribus locis sine rarefactione 
      <lb ed="#C" n="88"/>ecce vnum modum possibilem. et forte ita factum est. 
      <lb ed="#C" n="89"/>poterat deus etiam conuertisse aliam materiam 
      <lb ed="#C" n="90"/>in panes: et verosimiliter ita factum est. sic 
      vide<lb ed="#C" n="91" break="no"/>tur beatus Augustinus / dicere Ioannis sexto. 
      <lb ed="#C" n="92"/>ad eandem materiam dicit sic. inde multiplicauit 
      <lb ed="#C" n="93"/>quinque panes vnde ex paucis granis creat sege 
      <lb ed="#C" n="94"/>tes. modo segetes creantur ex conuersione 
      mate<lb ed="#C" n="95" break="no"/>rie praeexistentes in segetem. et licet non sit miraculum 
      <lb ed="#C" n="96"/>ex decem mille grossis panibus pascere quinque 
      mil<lb ed="#C" n="97" break="no"/>lia hominum: tamen eos taliter producere de nouo 
      <lb ed="#C" n="98"/>ad eos pascendos erat grande miraculum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60601-d1e436">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#C" n="99"/>aliam rationem quam magister innuit. si corpus 
      eue<lb ed="#C" n="100" break="no"/>erat plasmatum ex maiore materia addita: citius 
      <lb ed="#C" n="101"/>debet dici compositum ex illa materia maiori 
      ad<lb ed="#C" n="102" break="no"/>dita. hoc negetur. solum loquendum erat de 
      vnita<lb ed="#C" n="103" break="no"/>te que capta est a viro in mulierem: hoc est de 
      co<lb ed="#C" n="104" break="no"/>sta quam tulerat dominus deus de latere 
      ade<lb ed="#C" n="105" break="no"/>loco illius relinquendo carnem: et non de reliqua 
      <lb ed="#C" n="106"/>parte addita in qua non communicabant successiue. sicut sam 
      <lb ed="#C" n="107"/>person adultus dicebatur fuisse in vtero anne matris 
      <lb ed="#C" n="108"/>sue ratione partis: licet in vno sit discrimen ab alio. quod de 
      <lb ed="#C" n="109"/>sampsone egressum est de vtero anne semper est 
      re<lb ed="#C" n="110" break="no"/>putatum idem. conuertit in se reliquam partem. non sic 
      <lb ed="#C" n="111"/>autem in costa. quia costa non conuerterat in se reliquan 
      <lb ed="#C" n="112"/>partem corporis eue. Ex isto quodammodo patet quo 
      <lb ed="#C" n="113"/>modo corpus eue non erat seminaliter 
      plasma<lb ed="#C" n="114" break="no"/>tum ex costa ade. et vlterius patet. quinto 
      metha<lb ed="#C" n="115" break="no"/>fisice. c. 6. dicit Aristoteles. semen non est potentia 
      <lb ed="#C" n="116"/>quecumque remota: sed potentia propinqua de quo 
      pro<lb ed="#C" n="117" break="no"/>xime et per vnum processum potest res formari: sed 
      <lb ed="#C" n="118"/>in costa ade hoc non fuit. quia nec per vnam 
      trans<lb ed="#C" n="119" break="no"/>mutationem nec etiam quamcumque poterat sic 
      con<lb ed="#C" n="120" break="no"/>uerti naturaliter. vnde solet frequenter saluari ta¬
      <pb ed="#V" n="103-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>le discrimen in modo loquendi inter rationes 
      primordi<lb ed="#C" n="2" break="no"/>ales causales / naturales et seminales / rationes primord 
      <lb ed="#C" n="3"/>ales sunt rationes creaturarum factiue in deo 
      <lb ed="#C" n="4"/>exestentes quas ideas vsitatiore vocabulo 
      apella<lb ed="#C" n="5" break="no"/>mus. hoc magister ex Augustino in lircatia conuincit. causa 
      <lb ed="#C" n="6"/>les rationes sunt quaedam possibilitates obedientie in 
      cre<lb ed="#C" n="7" break="no"/>aturis per quas creator facit de creaturis quicquid 
      vo<lb ed="#C" n="8" break="no"/>luerit. sic accipit Augustinus. c. 6. super Genesim 
      <lb ed="#C" n="9"/>dicens. corpus viri et mulieris facta fuerunt causaliter 
      <lb ed="#C" n="10"/>scilicet quando primo facta sunt inuisibiliter cum deus creauit omnia 
      <lb ed="#C" n="11"/>simul. rationes naturales sunt vires naturales rerum 
      <lb ed="#C" n="12"/>vt ignis aquam in se secundum rationem naturalem conuertit de 
      ratio<lb ed="#C" n="13" break="no"/>nibus seminalibus nuperrime iam locuti sumus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60601-d1e519">
      ¶ 
      Dubi<lb ed="#C" n="14" break="no"/>tatur quaere ex costa ade dormientis mulier formata 
      <lb ed="#C" n="15"/>est.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d60601-d1e526">
      ¶ Respondetur. mulier non est facta de capite viri 
      <lb ed="#C" n="16"/>nec de pede. hocem. non est viro domina nec ancilla sed socia 
      <lb ed="#C" n="17"/>in latere suo dormiens. multe tamen sunt viris dure 
      <lb ed="#C" n="18"/>rigide et contrie. nimirum (iocose loquendo) ex dura 
      ma<lb ed="#C" n="19" break="no"/>teria et quidem curua prima mulier composita est. et saccus 
      <lb ed="#C" n="20"/>plenus ossibus magnum solet emittere sonum: ex 
      terra<lb ed="#C" n="21" break="no"/>vo plenus modicum. modo ex terra vir plasmatus est. 
      <lb ed="#C" n="22"/>quod ipso dormiente costa assumpta est: non est 
      pro<lb ed="#C" n="23" break="no"/>prterea quia si in vigilia costam abstulisset adam dolorem 
      <lb ed="#C" n="24"/>habuisset. Poterat em deus costam ab adam auferre 
      <lb ed="#C" n="25"/>insensibiliter quod nullum dolorem adam percepisset: nec 
      <lb ed="#C" n="26"/>quidem hoc deprehendisset vllo modo. nec sopor erat 
      ob<lb ed="#C" n="27" break="no"/>fumos cibi meatus spirituum claudentes vt homo 
      quie<lb ed="#C" n="28" break="no"/>scat in sompno: sed supernaturaliter fuit. sed hoc fuit in 
      <lb ed="#C" n="29"/>mysterium. ex latere christi dormientis in cruce sanguis 
      <lb ed="#C" n="30"/>et aqua egresse sunt ex quibus sacramenta 
      eccle<lb ed="#C" n="31" break="no"/>sie emanarunt. i. hoc representabat mulier ex 
      co<lb ed="#C" n="32" break="no"/>sta viri dormientis composita. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>