<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="6-v"/>
        <cb ed="#P" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="jb2v19-d03543"><!-- l2d1q5 -->
        <head xml:id="jb2v19-d03543-Hd1e101">Quaestio 5</head>
        <head xml:id="jb2v19-d03543-Hd1e103" type="question-title">An enti successivo repugnet aeternitas</head>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e106">
          <lb ed="#C" n="111"/>SEcundo circa hanc 
          <lb ed="#C" n="112"/>materiam et quinto circa hanc 
          <lb ed="#C" n="113"/>distinctionem queritur: an enti 
          suc<lb ed="#C" n="114" break="no"/>cessiuo repugnet eternitas. 
          Re<lb ed="#C" n="115" break="no"/>spondetur negatiue: quod non 
          repu<lb ed="#C" n="116" break="no"/>gnat eternitas enti successiuo 
          plus<lb ed="#C" n="117" break="no"/>quam enti permanenti. Probatur. Mundus potest 
          im<lb ed="#C" n="118" break="no"/>perpetuum durare: et motus celi perpetuo: et per 
          con<lb ed="#C" n="119" break="no"/>sequens tempus. Sed motus localis et tempus
          <pb ed="#V" n="7-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>sunt entia successiua si vlla entia sint talia: vt 
          indi<lb ed="#C" n="2" break="no"/>stinctione sequenti dicetur. ergo eodem modo tempus 
          <lb ed="#C" n="3"/>et motus localis etni potuit fuisse ab eterno. eadem 
          <lb ed="#C" n="4"/>est ratio. sicut tempus futurum perpetuum iam habet 
          <lb ed="#C" n="5"/>initium et non habebit finem: sic tempus preteritum 
          <lb ed="#C" n="6"/>perpetuum non habuit initium sed habet finem.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e145">
          ¶ 
          Se<lb ed="#C" n="7" break="no"/>cundo arguitur ad idem. hoc posuit Aristoteles in 
          <lb ed="#C" n="8"/>lumine naturali loquens. viii. phi. et. xii. Metha. 
          <lb ed="#C" n="9"/>et cum non contradicat fidei / nec rationi vlli naturali: 
          <lb ed="#C" n="10"/>sed maiores rationes sunt pro hac parte. ergo hoc non 
          <lb ed="#C" n="11"/>est negandum. propter dictum aristotelis primo 
          thopi<lb ed="#C" n="12" break="no"/>corum dicentis esse probleuma neutrum de 
          perpetuita<lb ed="#C" n="13" break="no"/>te mundi: dicatur. modus Phi. et cuiuslibet docti 
          <lb ed="#C" n="14"/>est quando non attingit materiam tractandam in 
          lo<lb ed="#C" n="15" break="no"/>co suo vtitur modo communi loquendi: loquendum vt 
          plu<lb ed="#C" n="16" break="no"/>res: secundo de celo. modo erat grauis opinio et 
          pro<lb ed="#C" n="17" break="no"/>bleumatica currens in diebus eius de 
          perpetuita<lb ed="#C" n="18" break="no"/>te mundi: sed vbi materia occurrebat tractanda. viii 
          <lb ed="#C" n="19"/>Phi. et. xii. Metha. hoc determinauit.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e176">
          ¶ Tertio 
          <lb ed="#C" n="20"/>arguitur ad idem: deus potest facere vnam lineam 
          <lb ed="#C" n="21"/>infinitam orientem versus parisii terminatam: et 
          <lb ed="#C" n="22"/>super ipsam ponere vnum mobile angelum: vel aliud 
          <lb ed="#C" n="23"/>mobile ad nutum suum: sic scilicet: quod hoc mobile quolibet 
          <lb ed="#C" n="24"/>die pertranseat vnam leucam consequenter 
          gradien<lb ed="#C" n="25" break="no"/>do. Tunc sic: perpetuus ille erit motus: et motus 
          lo<lb ed="#C" n="26" break="no"/>calis est res successiua. quod erit perpetuus: patet. in 
          <lb ed="#C" n="27"/>nullo die futuro: totaliter erit consumptus. capto 
          <lb ed="#C" n="28"/>motu in quocumque die ab hoc principio spacium 
          fini<lb ed="#C" n="29" break="no"/>tum est pertransitum. ergo tota linea non est 
          pertran<lb ed="#C" n="30" break="no"/>sita. ergo adhuc non est finitus ille motus. sed 
          per<lb ed="#C" n="31" break="no"/>petuo manebit.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e206">
          ¶ Et si neges infinitum: aliter 
          ar<lb ed="#C" n="32" break="no"/>guitur et iiii sic. ponendo vnam lineam 
          longitudi<lb ed="#C" n="33" break="no"/>nis duarum leucarum: super quam ponatur a. mobile: 
          <lb ed="#C" n="34"/>sic quod pertranseat primam partem proportionalem lineae 
          <lb ed="#C" n="35"/>in vno die naturali: hoc est vna leucam: capiendo 
          di<lb ed="#C" n="36" break="no"/>uisionem secundum proportionem duplam: in secundo die 
          <lb ed="#C" n="37"/>naturali pertranseat secundam partem 
          proportiona<lb ed="#C" n="38" break="no"/>lem. in tertio die naturali pertranseat tertiam 
          par<lb ed="#C" n="39" break="no"/>tem proportionalem: et sic consequenter de omnibus 
          <lb ed="#C" n="40"/>partibus proportionabilibus. casus est deo possibilis 
          <lb ed="#C" n="41"/>nichil aliud sequitur nisi quod hoc mobile in infinitum 
          <lb ed="#C" n="42"/>tarde mouebitur ante finem hore: sed cum hoc 
          nul<lb ed="#C" n="43" break="no"/>la erit infinita tarditas qua mouebitur in aliqua 
          <lb ed="#C" n="44"/>parte proportionali hore: tunc sic: iste motus localis 
          <lb ed="#C" n="45"/>sine quiete continuatus erit eternus. et iste motus 
          <lb ed="#C" n="46"/>localis est res successiua. ergo aliqua res 
          succes<lb ed="#C" n="47" break="no"/>siua potest durare perpetuo.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e243">
          ¶ his 
          probationi<lb ed="#C" n="48" break="no"/>bus relinquo conclusionem probatam contra quam 
          <lb ed="#C" n="49"/>obicitur aliquot argumentis vt ipsa clarior euadat 
          <lb ed="#C" n="50"/>semper supponendo quod ab eterno mouebatur celum 
          <lb ed="#C" n="51"/>et mouebitur. et primo sic. illi repugnat infinitas 
          <lb ed="#C" n="52"/>cui repugnat esse actu permixtum potentie: et cui 
          <lb ed="#C" n="53"/>conuenit esse totum acceptum in actu completo et 
          ter<lb ed="#C" n="54" break="no"/>minato: et cuius nichil restat accipiendum. sed 
          tem<lb ed="#C" n="55" break="no"/>pus preteritum est huiusmodi. igitur. Maior est 
          Ari<lb ed="#C" n="56" break="no"/>stotelis tertio phi. dicentis infinitum enim non est 
          pos<lb ed="#C" n="57" break="no"/>sibile nisi in actu permixto potentie: vt dies et agon 
          <lb ed="#C" n="58"/>et diffiniens infinitum dicit: infinitum est cuius 
          quan<lb ed="#C" n="59" break="no"/>titatem accipientibus semper est aliquid vltra 
          acci<lb ed="#C" n="60" break="no"/>pere. propterea dicit de ratione infiniti est quod non
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#C" n="61"/>sit totum in actu. modo preteritum est totum 
          ac<lb ed="#C" n="62" break="no"/>ceptum complete et in actu terminato: nec restat 
          ali<lb ed="#C" n="63" break="no"/>quid accipiendum.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e282">
          ¶ Respondetur in rei 
          verita<lb ed="#C" n="64" break="no"/>te Aristoteles concessisset quod tempus infinitum 
          pre<lb ed="#C" n="65" break="no"/>teritum est complete: et actualiter acceptum actu. sed 
          <lb ed="#C" n="66"/>in tertio Phi. loquitur principaliter de infinito 
          se<lb ed="#C" n="67" break="no"/>cundum diuisionem. vult dicere: diuidendo a. 
          con<lb ed="#C" n="68" break="no"/>tinuum vel signando diuisiones in eo secundum 
          intel<lb ed="#C" n="69" break="no"/>ligentiam quot volueris: semper erit actus 
          imper<lb ed="#C" n="70" break="no"/>fectus et permixtus potentie. quia quacunque partitone vel 
          <lb ed="#C" n="71"/>quotcumque partitionibus signatis realiter / vel secundum 
          intel<lb ed="#C" n="72" break="no"/>lectum: adhuc restant infinite partiende quae Aristoteles 
          <lb ed="#C" n="73"/>ponit illic de infinitate temporis et successione generationis 
          <lb ed="#C" n="74"/>et corruptionis hominum dicens quod acceptum est in 
          ac<lb ed="#C" n="75" break="no"/>tu imperfecto: non loquitur de preterito contra 
          fu<lb ed="#C" n="76" break="no"/>turum distinguendo. sed loquitur de tempore infinito vt 
          <lb ed="#C" n="77"/>tempus prereritum et totum futurum complectatur. 
          <lb ed="#C" n="78"/>et sic capiendo semper est in actu permixto 
          poten<lb ed="#C" n="79" break="no"/>tie. et eius semper restat aliquid accipiendum. sic 
          <lb ed="#C" n="80"/>ergo habens quod tempus preteritum est complete preteritum 
          <lb ed="#C" n="81"/>in hoc determinato die vel instanti. et ratio est: quia 
          <lb ed="#C" n="82"/>non dabatur primum instans temporis inchoatiuum vel 
          pri<lb ed="#C" n="83" break="no"/>mus dies: sed quolibet die preterito accepto ab 
          <lb ed="#C" n="84"/>hinc: infinitum tempus precessisse illum diem. quia 
          que<lb ed="#C" n="85" break="no"/>libet dies solum finite precessit hunc diem. Sed 
          <lb ed="#C" n="86"/>tempus eternum futurum numquam erit complete acceptum: 
          <lb ed="#C" n="87"/>et per consequens nec tempus ex vtroque istorum temporum conflatum 
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e337">
          <lb ed="#C" n="88"/>¶ Contra hoc arguitur. tempus precedens hunc 
          di<lb ed="#C" n="89" break="no"/>em est equale tempori futuro: ergo si ipsum sit 
          pre<lb ed="#C" n="90" break="no"/>teritum / aliud tempus scilicet futurum erit complete 
          <lb ed="#C" n="91"/>captum et in vno instanti vel tempore finito erit finitum. 
          In<lb ed="#C" n="92" break="no"/>super: quilibet dies futurus erit complete acceptus 
          <lb ed="#C" n="93"/>et presens et postea preteritus. patet per ascensum. 
          <lb ed="#C" n="94"/>ergo omnes dies futuri erunt accepti et presentes 
          ca<lb ed="#C" n="95" break="no"/>piendo omens distributiue. et patet illa aliter. Isti 
          <lb ed="#C" n="96"/>homines futuri erunt presentes: demonstrando 
          du<lb ed="#C" n="97" break="no"/>os: et isti homines futuri erunt presentes 
          demonstran<lb ed="#C" n="98" break="no"/>do tres. et isti homines futuri erunt presentes 
          demon<lb ed="#C" n="99" break="no"/>strando quattuor: et sic sine statu. ergo omnes 
          ho<lb ed="#C" n="100" break="no"/>mines futuri erunt presentes. Preterea. Omnes 
          <lb ed="#C" n="101"/>homines futuri erunt presentes et complete 
          acce<lb ed="#C" n="102" break="no"/>pti / capiendo omnes distributiue: ergo omnes 
          homi<lb ed="#C" n="103" break="no"/>nes futuri erunt capiendo omes collectiue. tenet 
          <lb ed="#C" n="104"/>consequentia. vna singularis antecedentis erit 
          demonstran<lb ed="#C" n="105" break="no"/>do omnes homines futuros. ergo si est vera capiendo 
          <lb ed="#C" n="106"/>omnes distributiue erit vera capiendo omnes 
          colle<lb ed="#C" n="107" break="no"/>ctiue. Sed omnes homines futuri collectiue sunt hec 
          to<lb ed="#C" n="108" break="no"/>ta multitudo. ergo hec tota multitudo erit. et per 
          <lb ed="#C" n="109"/>consequens infinitum non erit in actu permixto 
          <lb ed="#C" n="110"/>potentie: cum totum erit complete acceptum.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e389">
          ¶ Ad 
          <lb ed="#C" n="111"/>primum nego consequentiam. et ratio est. 
          opposi<lb ed="#C" n="112" break="no"/>to modo terminatur: et non terminatur: preteritum 
          <lb ed="#C" n="113"/>cum futuro. Preteritum habet diem vltimum / et 
          <lb ed="#C" n="114"/>penultimum / et determinatos dies finite distantes 
          <lb ed="#C" n="115"/>ab hoc die. Sed principium versus / est temporis 
          <lb ed="#C" n="116"/>infinitas. et in quolibet die preterito quantumcumque longe 
          <lb ed="#C" n="117"/>distante precessisset tempus infinitum. Opposito 
          mo<lb ed="#C" n="118" break="no"/>do est de futuro. datur primus dies et quilibet 
          fi<lb ed="#C" n="119" break="no"/>nite distans ab illo transeundo in futurum circa 
          fi<lb ed="#C" n="120" break="no"/>nem: manet dierum abyssus inconsumptibilis
          <pb ed="#V" n="7-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e418">
          <lb ed="#C" n="1"/>¶ Ad aliud punctum concedo quod quilibet dies 
          fu<lb ed="#C" n="2" break="no"/>turus erit presens: et postea preteritus. sed non 
          sequi<lb ed="#C" n="3" break="no"/>tur quod totum tempus futurum in singulari numero 
          <lb ed="#C" n="4"/>erit preteritum. Sed circa has in plurari 
          nume<lb ed="#C" n="5" break="no"/>ro isti erunt: demonstrando homines vel dies 
          fu<lb ed="#C" n="6" break="no"/>turos: dico quod quilibet istorum erit siue hominum siue 
          die<lb ed="#C" n="7" break="no"/>rum. et concedo isti homines erunt demonstrando 
          om<lb ed="#C" n="8" break="no"/>nes futuros. non erunt in eodem instanti / vel 
          tem<lb ed="#C" n="9" break="no"/>pore determinato: sed diebus variis et tempore 
          <lb ed="#C" n="10"/>infinito. Si quilibet beatus erit in celo omnes 
          be<lb ed="#C" n="11" break="no"/>ati erunt in celo. si quilibet homo futurus est futurus 
          <lb ed="#C" n="12"/>omnes homines futuri sunt futuri: capiendo omnes 
          <lb ed="#C" n="13"/>distributiue. hic predicatur idem de eodem: hoc est 
          <lb ed="#C" n="14"/>predicatum stans confuse tantum de subiecto 
          suppo<lb ed="#C" n="15" break="no"/>nente et distributo. singulares omnes sunt 
          ve<lb ed="#C" n="16" break="no"/>re. Nam si aliqua esset falsa maxime esset hec: isti erunt 
          <lb ed="#C" n="17"/>futuri: demonstrando futuros infinitos. sed hoc est 
          <lb ed="#C" n="18"/>falsum: cum quilibet istorum erit futurus in 
          determina<lb ed="#C" n="19" break="no"/>to tempore isti erunt in variis temporibus. Et licet omnes 
          di<lb ed="#C" n="20" break="no"/>stributiue non semper inferat omnes collectiue cum 
          <lb ed="#C" n="21"/>eisdem terminis. vt patet. non sequitur. Omnes 
          apo<lb ed="#C" n="22" break="no"/>stoli dei pauciores duodecim sunt pauciores 
          duo<lb ed="#C" n="23" break="no"/>decim. ergo omes apostoli dei pauciores 
          duode<lb ed="#C" n="24" break="no"/>cim sunt pauciores duodecim. capiendo omnes 
          di<lb ed="#C" n="25" break="no"/>stributiue in antecedente et collectiue in 
          consequen<lb ed="#C" n="26" break="no"/>te. antecedens est verum / et consequens falsum: 
          <lb ed="#C" n="27"/>omnes apostoli dei pauciores duodecim sunt duo 
          <lb ed="#C" n="28"/>decim. tamen in proposito concedo vtramque omnes 
          ho<lb ed="#C" n="29" break="no"/>mines vel dies futuri erunt: siue capiendo omnes 
          <lb ed="#C" n="30"/>collectiue siue distributione. Et si dicas: deus videt 
          <lb ed="#C" n="31"/>omnes homines futuros: et tot quot videt tot 
          po<lb ed="#C" n="32" break="no"/>test eodem die producere. ergo potest producere 
          <lb ed="#C" n="33"/>omnes homines futuros in eodem die. concedo 
          <lb ed="#C" n="34"/>illud totum. habemus ergo in nullo die futuro ve 
          <lb ed="#C" n="35"/>tempore finito stante casu conclusionis verum erit dicerl 
          <lb ed="#C" n="36"/>tota multitudo dierum vel hominum est complete 
          aci<lb ed="#C" n="37" break="no"/>cepta: nisi quis terminos collectiuos in singulari 
          <lb ed="#C" n="38"/>numero velit ponere in esse per plures singulares 
          <lb ed="#C" n="39"/>equiualenter. vt hic numerus erit: demonstrando 
          om<lb ed="#C" n="40" break="no"/>nes dies vel homines futuros. sufficit tam est hoc 
          <lb ed="#C" n="41"/>in nullo determinato tempore verum est dicere: tota 
          mul<lb ed="#C" n="42" break="no"/>titudo est accepta: et non amplius restat. Contra 
          <lb ed="#C" n="43"/>hoc potest esse replica: sed ponam loco tertii 
          ar<lb ed="#C" n="44" break="no"/>gumenti ne replicas tediose prorogem.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e517">
          ¶ 
          Se<lb ed="#C" n="45" break="no"/>cundo arguitur: contra principalem conclusionem 
          <lb ed="#C" n="46"/>probando non esst possibile aliquod successiuum fuisse ab 
          <lb ed="#C" n="47"/>eterno. hoc maxime esset verum de toto tempore 
          <lb ed="#C" n="48"/>preterito: supposita eternitate mundi. sed 
          proba<lb ed="#C" n="49" break="no"/>tur quod non. sequitur bene: hoc totum tempus fuit ab 
          eter<lb ed="#C" n="50" break="no"/>no. ergo hoc totum tempus fuit ante decem annos 
          <lb ed="#C" n="51"/>viginti annos / et sic consequenter. consequens est 
          <lb ed="#C" n="52"/>falsum: cum ante decem annos non fuit ista pars 
          <lb ed="#C" n="53"/>eius: demonstrando illosmet decem vel aliquem 
          <lb ed="#C" n="54"/>illorum. Forte dices. vt illud totum dicatur fuisse ab 
          <lb ed="#C" n="55"/>eterno: sufficit quod ante decem annos viginti 
          an<lb ed="#C" n="56" break="no"/>nos / etc. fuisset aliqua pars eius. Contra. sic non 
          <lb ed="#C" n="57"/>potuit fuisse aliquod successiuum ab eterno secundum 
          <lb ed="#C" n="58"/>se et quodlibet sui. quia non finitum: vt notum est /
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#C" n="59"/>nec infinltum: cum nulla pars eius finita potult 
          fu<lb ed="#C" n="60" break="no"/>isse ab eterno.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e556">
          ¶ Item si motus potuisset esse ab 
          <lb ed="#C" n="61"/>eterno: poterat aliquod mobile fuisse motum ab 
          <lb ed="#C" n="62"/>eterno motu vniformiter difformi: a certo gradu 
          <lb ed="#C" n="63"/>vel non gradum ad certum gradum continue 
          vni<lb ed="#C" n="64" break="no"/>formiter intendendo suum motum: sed hoc non. 
          <lb ed="#C" n="65"/>vt faciliter deduci poterit ex diffinitione termini 
          <lb ed="#C" n="66"/>scilicet motus vniformiter difformis.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e572">
          ¶ 
          Respon<lb ed="#C" n="67" break="no"/>detur ad primum punctum sufficienter 
          interargu<lb ed="#C" n="68" break="no"/>endum ad replicam vsque ad quam respondeo 
          co<lb ed="#C" n="69" break="no"/>cedendo illatum. nisi poneretur eiusdem 
          infiniti<lb ed="#C" n="70" break="no"/>es reproductio.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e583">
          ¶ Pro secundo puncto pono 
          pro<lb ed="#C" n="71" break="no"/>positiones. Prima. non potuisset aliquod mobile 
          <lb ed="#C" n="72"/>sic ab eterno continue intendere vniformiter 
          mo<lb ed="#C" n="73" break="no"/>tum suum a non gradum vel certo gradum ad certum 
          <lb ed="#C" n="74"/>gradum siue finitum siue infinitum. Secunda propositio 
          <lb ed="#C" n="75"/>potuisset aliquod mobile ab eterno continue 
          re<lb ed="#C" n="76" break="no"/>mittere vniformiter suum motum: non tamen a 
          de<lb ed="#C" n="77" break="no"/>terminato gradum finito: sed ab infinito gradu: 
          si<lb ed="#C" n="78" break="no"/>ue ad determinatum gradum / siue ad non gradum 
          <lb ed="#C" n="79"/>Opposito modo dicendum est de vniformi 
          intensio<lb ed="#C" n="80" break="no"/>ne et remissione continua in perpetuum a parte 
          <lb ed="#C" n="81"/>post. Analogia sit tibi extensio qualitatis 
          vnifor<lb ed="#C" n="82" break="no"/>miter difformis per subiectum incipiens ab hoc 
          <lb ed="#C" n="83"/>pariete / in infinitum versus orientem protensum 
          <lb ed="#C" n="84"/>Potest extendi albedo vniformiter difformiter per 
          <lb ed="#C" n="85"/>tale subiectum a non gradum vel certo gradum in 
          in<lb ed="#C" n="86" break="no"/>finitum procedendo: remissioris extremo versus 
          <lb ed="#C" n="87"/>extremum finitum terminato. sed quod talis qualitas 
          <lb ed="#C" n="88"/>extendatur per illud subiectum extremo eius 
          in<lb ed="#C" n="89" break="no"/>tensiore versus extremum finitum subiecti 
          termina<lb ed="#C" n="90" break="no"/>to: est impossibile. sic imaginare de intensione 
          <lb ed="#C" n="91"/>motus vel eius remissione in tempore infinito. 
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e631">
          <lb ed="#C" n="92"/>¶ Tertio arguitur. dabilis est vna linea infinita 
          <lb ed="#C" n="93"/>orientem versus complete pertransita in casu: 
          in<lb ed="#C" n="94" break="no"/>cipiendo ab extremo: hoc est a parte finita. ergo 
          <lb ed="#C" n="95"/>tempus infinitum erit totaliter exhaustum et 
          con<lb ed="#C" n="96" break="no"/>sumptum incipiendo a principio. consequentia tenet 
          con<lb ed="#C" n="97" break="no"/>uenienti similitudine. antecedens probo signando a 
          <lb ed="#C" n="98"/>lineam terminatam in collegio montisacuti 
          pro<lb ed="#C" n="99" break="no"/>tensam in orientem in infinitum. et ponatur b. 
          mo<lb ed="#C" n="100" break="no"/>bile: scilicet angelus: quod in prima parte 
          pro<lb ed="#C" n="101" break="no"/>portionali istius hore future pertranseat vnum 
          pe<lb ed="#C" n="102" break="no"/>dale vel mille passus et est idem. in secunda parte 
          pro<lb ed="#C" n="103" break="no"/>portionali pertranseat aliud pedale equale semper 
          <lb ed="#C" n="104"/>priori: et sic in qualibet parte proportionali hore 
          <lb ed="#C" n="105"/>pertranseat vnum pedale equale primo. Tum sic. 
          <lb ed="#C" n="106"/>b. mobile quodlibet pedale a linee pertransit in 
          <lb ed="#C" n="107"/>hora sequenti: ita quod in instanti terminante horam 
          <lb ed="#C" n="108"/>verum est dicere quodlibet pedale a. linee est 
          per<lb ed="#C" n="109" break="no"/>transitum complete. et hoc sufficit ad 
          pertransiti<lb ed="#C" n="110" break="no"/>onem a. linee: patet. non aliud concludimus virum 
          <lb ed="#C" n="111"/>pertransire spacium a montibus rypheis ad 
          mon<lb ed="#C" n="112" break="no"/>tes hyperboreos. 
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e679">
          <lb ed="#C" n="113"/>¶ Respondetur ad argumentum: consequentia 
          <lb ed="#C" n="114"/>est nulla: et ratio est. datur certum instans / puta 
          <lb ed="#C" n="115"/>terminatiuum istius hore in quo verum est dicere 
          <lb ed="#C" n="116"/>quelibet pars finita linee a: est complete pertransita: et
          <pb ed="#V" n="8-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>hoc sufficit ad totus linee pertransitionem. Sed 
          <lb ed="#C" n="2"/>non est possibile quod in illo instanti distat per 
          spaci<lb ed="#C" n="3" break="no"/>um infinitum a spacio a quo progredi inceperat. 
          <lb ed="#C" n="4"/>quia non teneo possibile infinitum secundum longiudinem posse 
          <lb ed="#C" n="5"/>inter duo puncta claudi. in tempore futuro 
          infini<lb ed="#C" n="6" break="no"/>to non datur vnum instans / vel dies / in quo 
          ve<lb ed="#C" n="7" break="no"/>rum est dicere Totum tempus infinitum est 
          com<lb ed="#C" n="8" break="no"/>plete pertransitum.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e713">
          ¶ Quarto arguitur: ex 
          posi<lb ed="#C" n="9" break="no"/>tione sequitur quod non plures erunt dies quam anni: 
          <lb ed="#C" n="10"/>consequens est inconueniens. in quolibet anno 
          <lb ed="#C" n="11"/>trecenti sexaginta dies sunt. et dies est pars anni 
          <lb ed="#C" n="12"/>Modo omne totum est maius sua parte. et quod 
          se<lb ed="#C" n="13" break="no"/>quatur patet sic. infiniti fuerunt anni sicut dies. 
          <lb ed="#C" n="14"/>Unum infinitum non est maius alio. et patet sic 
          <lb ed="#C" n="15"/>aliter. cuilibet diei respondet vnus annus: vel 
          pro<lb ed="#C" n="16" break="no"/>quolibet die dabitur vnus annus. ergo non 
          plu<lb ed="#C" n="17" break="no"/>res erunt dies quam anni. antecedens patet. pro die 
          <lb ed="#C" n="18"/>hesterno scllicet sabbati capias annum preteritum 
          <lb ed="#C" n="19"/>proxime: scilicet. a. pro die veneris immediate 
          pro<lb ed="#C" n="20" break="no"/>xime ante diem sabbati capias annum proxime 
          <lb ed="#C" n="21"/>ante annum. a. scllicet. b. pro die iouis. cape annum 
          <lb ed="#C" n="22"/>c. precedentem annum. b. immediate: et sic 
          proce<lb ed="#C" n="23" break="no"/>das in abyssum. semper inuenies in legali 
          suppu<lb ed="#C" n="24" break="no"/>tatione calculando pro die annum. 
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e750">
          <lb ed="#C" n="25"/>¶ Ad quartum respondetur concedendo illatum. 
          <lb ed="#C" n="26"/>quia vt probatum est inter arguendum pro 
          quoli<lb ed="#C" n="27" break="no"/>bet die datur vnus annus. et non sequitur in 
          quo<lb ed="#C" n="28" break="no"/>libet anno preterito erant trecentisexagita dies 
          <lb ed="#C" n="29"/>ergo plures erant dies / quam anni. hoc solum tenet 
          <lb ed="#C" n="30"/>in numero finito. si in quolibet anno preterito 
          de<lb ed="#C" n="31" break="no"/>us produxisset vnum lapidem in asia et partes 
          il<lb ed="#C" n="32" break="no"/>las versus: et quolibet die preterito produxisset 
          <lb ed="#C" n="33"/>vnum lapidem in europa: et omnes a deo 
          conser<lb ed="#C" n="34" break="no"/>uarentur: non essent plures lapides in lapidum 
          <lb ed="#C" n="35"/>congerie in europa quam in asia. Uel si deus in 
          quali<lb ed="#C" n="36" break="no"/>bet parte proportionabili hore future 
          produce<lb ed="#C" n="37" break="no"/>ret centum mille lapides in europa: et vnum 
          pre<lb ed="#C" n="38" break="no"/>cise in parte proportionabili qualibet in asia. in fine 
          <lb ed="#C" n="39"/>hore non essent plures lapides in europa quam in asia. 
          <lb ed="#C" n="40"/>Sed in qualibet parte proportionabili hore 
          futu<lb ed="#C" n="41" break="no"/>re verum est dicere numerus lapidum productus 
          <lb ed="#C" n="42"/>in europa est maior numero lapidum 
          productu<lb ed="#C" n="43" break="no"/>rum in asia centies millies. Et ratio est: quia in 
          <lb ed="#C" n="44"/>qualibet parte proportionabili hore adhuc est 
          la<lb ed="#C" n="45" break="no"/>pidum numerus finitus introductus. Et inter 
          fini<lb ed="#C" n="46" break="no"/>ta quelibet est dabilis proportio equalitatis vel 
          <lb ed="#C" n="47"/>inequalitatis / maioris vel minoris. 
          quemadmo<lb ed="#C" n="48" break="no"/>dum diceres: quibuslibet annis finitis ante nos 
          <lb ed="#C" n="49"/>acceptis plures sunt dies trecenties sexagesies: 
          <lb ed="#C" n="50"/>non autem acceptis annis infinitis. Et quando 
          <lb ed="#C" n="51"/>in principio argumenti dicebas: omne totum est 
          <lb ed="#C" n="52"/>maius sua parte. dico quod hoc est verum in finita 
          <lb ed="#C" n="53"/>solum. Secundo dico: intelligitur totum continet 
          <lb ed="#C" n="54"/>ipsam et aliquid aliud. et sic aliquo modo potest 
          <lb ed="#C" n="55"/>dici maius. in separatis rebus quarum neutra est 
          <lb ed="#C" n="56"/>pars alterius / non sic dices. Si essent due linee 
          infi<lb ed="#C" n="57" break="no"/>nite orientem versus. a. et. b. a. terminata in 
          colle<lb ed="#C" n="58" break="no"/>gio montis. et. b. in collegio nauarre. a. non est 
          ma<lb ed="#C" n="59" break="no"/>ior. b. quia per solum motum localem trahendo 
          <lb ed="#C" n="60"/>b. sine rarefactione vlla ad collegium diue barbare
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#C" n="61"/>b. illa ratione esset longior. a. quod non est dicendum. 
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e835">
          <lb ed="#C" n="62"/>¶ Quinto arguitur: dies vencris omnes 
          preteri<lb ed="#C" n="63" break="no"/>ti non compatiuntur aliquos alios dies cum eis. 
          <lb ed="#C" n="64"/>ergo non est possibile dare tempus infinitum 
          pre<lb ed="#C" n="65" break="no"/>teritum ex septem diebus in hebdomada 
          confla<lb ed="#C" n="66" break="no"/>tum. consequentia liquet. probatur antecedens. 
          <lb ed="#C" n="67"/>dies veneris omnes preteriti sunt infiniti. ergo 
          <lb ed="#C" n="68"/>sufficiunt occupare totum tempus preteritum. 
          er<lb ed="#C" n="69" break="no"/>go nullum alium diem secum compatiuntur. 
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e855">
          <lb ed="#C" n="70"/>¶ Confirmatur hec ratio. sit hodie dies veneris 
          <lb ed="#C" n="71"/>huius septimane. Capiatur dies veneris 
          ebdo<lb ed="#C" n="72" break="no"/>made preterite: et ponatur leco diei iouis 
          proxi<lb ed="#C" n="73" break="no"/>mi. Capiatur dies veneris tertie hebdomade 
          an<lb ed="#C" n="74" break="no"/>te secundam: ponatur loco diei mercurii: et sic 
          con<lb ed="#C" n="75" break="no"/>sequenter in abyssum. hec supposito habebis 
          to<lb ed="#C" n="76" break="no"/>tum tempus preteritum repletum diebus 
          vene<lb ed="#C" n="77" break="no"/>ris. Et sunt solum eidem dies qui preterierunt: et 
          <lb ed="#C" n="78"/>cum totum tempus preteritum replebunt 
          suffici<lb ed="#C" n="79" break="no"/>enter: non compatluntur vllos alios dies cum eis: 
          <lb ed="#C" n="80"/>quod fuit antecedens probandi m.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e881">
          ¶ Ad quintam 
          <lb ed="#C" n="81"/>et eius confirmationem negatur assumptum. 
          si<lb ed="#C" n="82" break="no"/>cut dies veneris ab orbe cordito compassus est 
          <lb ed="#C" n="83"/>alios dies hebdomadales: ita data eternitate 
          mun<lb ed="#C" n="84" break="no"/>di sicut in conclusione damus de possibili: omnes 
          <lb ed="#C" n="85"/>dies preteriti veneris compaterentur bene 
          ali<lb ed="#C" n="86" break="no"/>os duos hebdomadales infinites. et quando 
          po<lb ed="#C" n="87" break="no"/>nis solos dies veneris fuisse preteritos: et 
          tem<lb ed="#C" n="88" break="no"/>pars sicut fuit: impossibile ponis. sed data 
          ima<lb ed="#C" n="89" break="no"/>ginatione argumenti: quod solum dies veneris 
          fue<lb ed="#C" n="90" break="no"/>rint et nulli alii dies fuerint: concedo quod ex 
          so<lb ed="#C" n="91" break="no"/>lis diebus veneris potest totum tempus 
          preteri<lb ed="#C" n="92" break="no"/>tum infinitum produci: et cum hoc alii dies 
          infi<lb ed="#C" n="93" break="no"/>niti secum fuerunt. hoc declaro in continuis per 
          <lb ed="#C" n="94"/>manentibus. Si esset vna linea infinite longa 
          ter<lb ed="#C" n="95" break="no"/>minata in nostro collegio montis / certe 
          latitudi<lb ed="#C" n="96" break="no"/>nis / totaliter lapidibus cooperta: quorum primus 
          <lb ed="#C" n="97"/>esset albus / secundus niger / et tertius rubeus / et 
          <lb ed="#C" n="98"/>quartus albus / quintus niger / sexius rubeus / et sic 
          <lb ed="#C" n="99"/>consequenter per ordinem. Notum est quod lapides albi 
          compa<lb ed="#C" n="100" break="no"/>tiuntur super lineam illam et lapides nigros et 
          ru<lb ed="#C" n="101" break="no"/>beos sic ordinando: et tamen ex solis lapidibus 
          <lb ed="#C" n="102"/>albis potest cooperiri tota linea: sic scilicet quod nullum 
          <lb ed="#C" n="103"/>lapidem nigrum compaterentur. quod sic ostendo. 
          <lb ed="#C" n="104"/>Uolo quod deus omnes lapides nigros et rubeos 
          super<lb ed="#C" n="105" break="no"/>lineam existentes corrumpat: relictis albis semper 
          <lb ed="#C" n="106"/>equaliter distantibus in sedibus suis. iam habes 
          <lb ed="#C" n="107"/>multa loca vacua: vel lapidibus vacua: non refert 
          <lb ed="#C" n="108"/>in proposito. posito quod in prima parte 
          proportiona<lb ed="#C" n="109" break="no"/>bili hore future deus capiat secundum lapidem album: 
          <lb ed="#C" n="110"/>et coniungat contigue vel continue primo in 
          lo<lb ed="#C" n="111" break="no"/>co in quo erat primus lapis niger. in secunda parte 
          pro<lb ed="#C" n="112" break="no"/>portionabili hore capiat deus lapidem album 
          terti<lb ed="#C" n="113" break="no"/>um et coniungat duobus albis precedentibus 
          im<lb ed="#C" n="114" break="no"/>mediate: ponendo in loco in quo erat primus 
          la<lb ed="#C" n="115" break="no"/>pis rubeus. sic faciat deus de omnibus lapidibus 
          <lb ed="#C" n="116"/>albis sequentibus per singulas partes 
          proportio<lb ed="#C" n="117" break="no"/>nabiles hore: et tunc habebis in instanti 
          terminan<lb ed="#C" n="118" break="no"/>te horam totam lineam infinite longam 
          cooper<lb ed="#C" n="119" break="no"/>tam lapidibus albis: sic scllicet quod nullum nigrum 
          <lb ed="#C" n="120"/>aut rubeum compatiuntur. et prius in alio ordine situati
          <pb ed="#V" n="8-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>puta quando non erant immediate iuncti 
          compa<lb ed="#C" n="2" break="no"/>tiebantur infinitos nigros et infinitos rubeos 
          me<lb ed="#C" n="3" break="no"/>dios. omnino sic est in proposito. dies veneris 
          con<lb ed="#C" n="4" break="no"/>iuncti immediati: sicut argumentum 
          imaginaba<lb ed="#C" n="5" break="no"/>tur: et totum tempus eternum replent alios dies 
          <lb ed="#C" n="6"/>non compatiuntur: si tamen distarent per dies 
          io<lb ed="#C" n="7" break="no"/>uis / lune / et alios dies: illos compatiuntur. 
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e990">
          <lb ed="#C" n="8"/>¶ Sexto arguitur. Ex conclusione sequitur quod pars 
          <lb ed="#C" n="9"/>eodem modo quo potest esse pars in infinito est 
          <lb ed="#C" n="10"/>suo toto maior contra communem animi conceptionem. 
          <lb ed="#C" n="11"/>Similiter sequitur quod a. erit maius c. et minus c. 
          <lb ed="#C" n="12"/>patet sic: signo tempus preteritum infinitum terminis 
          <lb ed="#C" n="13"/>cum ad hoc instans meridiei: et dicatur a. Signo 
          <lb ed="#C" n="14"/>totum tempus futurum ab hoc instanti: dicatur 
          <lb ed="#C" n="15"/>ipsum b. iam a. et. b. sunt equalia quia vnum 
          tem<lb ed="#C" n="16" break="no"/>pus eternum a parte ante. et aliud tempus eternum 
          <lb ed="#C" n="17"/>a parte post: et in eodem instanti terminantur. 
          er<lb ed="#C" n="18" break="no"/>go non est danda ratio quare vnum illorum 
          tempo<lb ed="#C" n="19" break="no"/>rum sit maius alio. sit c. totum tempus infinitum praeteritum 
          <lb ed="#C" n="20"/>ad mane vsque. et d. totum tempus futurum infinitum a 
          ma<lb ed="#C" n="21" break="no"/>ne. iam c. et d. sunt equalia per idem sicut a. et b. sed d 
          <lb ed="#C" n="22"/>est maius. b. patet: est totum respectu. b. et. b. est pars 
          <lb ed="#C" n="23"/>d. temporis. Et vltra. d. est maius. b. ergo. d. est 
          ma<lb ed="#C" n="24" break="no"/>ius. a. tenet consequentia. quicquid est maius vno equalium 
          <lb ed="#C" n="25"/>est maius reliquo equalium. sed. a. et. b. sunt equalia 
          <lb ed="#C" n="26"/>et. d. est maius. b. ergo. d. est maius. a. Et vltra: d. 
          <lb ed="#C" n="27"/>est maius. a. ergo. c. est maius. a. Probo consequentiam. d. 
          <lb ed="#C" n="28"/>et. c. sunt equalia. et. d. est maius. a. ergo. c. est 
          ma<lb ed="#C" n="29" break="no"/>ius. a. Si vnum equalium sit maius. a. reliquum 
          equa<lb ed="#C" n="30" break="no"/>lium est malus eodem. a. Et vltra. c. est maius. a. 
          <lb ed="#C" n="31"/>Sed. c. realiter est pars de. a. ergo pars est 
          ma<lb ed="#C" n="32" break="no"/>ior suo toto. Et. a. continet. c. et aliquid vltra ergo 
          <lb ed="#C" n="33"/>a. est maius. c. ergo. et c.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d03543-d1e1050">
          ¶ Respondetur negando quod pars 
          <lb ed="#C" n="34"/>potest esse maior entitatiue suo toto. Et ad 
          pro<lb ed="#C" n="35" break="no"/>bationem admitto casum de signatione. a. b. c. et 
          <lb ed="#C" n="36"/>d. nego quod. a. et. b. sint proprie equalia. Inter 
          infini<lb ed="#C" n="37" break="no"/>ta non est proprie equalitas. et nullo modo 
          equa<lb ed="#C" n="38" break="no"/>litas vel maioritas nisi vnum sit pars alterius quemad 
          <lb ed="#C" n="39"/>modum non est inter. a. et. b. Si esset vna linea 
          in<lb ed="#C" n="40" break="no"/>finita orientem et occidentem versus transiens per 
          <lb ed="#C" n="41"/>aria nostri collegii: diceres partem occidentem versus 
          <lb ed="#C" n="42"/>esse equalem parti orientem versus et tamen si 
          es<lb ed="#C" n="43" break="no"/>set segregatio partium illius linee in collegio: et 
          tol<lb ed="#C" n="44" break="no"/>leretur tantum sicut est inter collegium montis et 
          <lb ed="#C" n="45"/>gangem fluuium: et tanto traheretur pars illa 
          oc<lb ed="#C" n="46" break="no"/>cidentem versus: adhuc collegium attingret sine 
          rarefa<lb ed="#C" n="47" break="no"/>ctione. ergo illic non est proprie equalitas. 
          Con<lb ed="#C" n="48" break="no"/>cedo quod. d. est maius b. quia continet. b. tanquam 
          par<lb ed="#C" n="49" break="no"/>tem eius et aliquid aliud. tamen. c. et d. non sunt 
          <lb ed="#C" n="50"/>proprie equalia. preterea consequentia est nulla. d. est 
          ma<lb ed="#C" n="51" break="no"/>ior. b. in sensu ante tacto ergo d. est maior a. quoniam 
          <lb ed="#C" n="52"/>a. et. b. non sunt proprie equalia. Argumentum 
          il<lb ed="#C" n="53" break="no"/>lud non est ponderandum in infinitis. Primo 
          quan<lb ed="#C" n="54" break="no"/>tum diuiditur infinitum et infinitum. et rursus quantum 
          <lb ed="#C" n="55"/>finitum in proportionem equalitatis et 
          inequalita<lb ed="#C" n="56" break="no"/>tis: maioris et minoris. infinitum non habet hec 
          <lb ed="#C" n="57"/>membra. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>