<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 9</title>
        <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 9</title>
          <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="11-r"/>
        <cb ed="#P" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="jb2v19-d05996"><!-- l2d1q9 -->
        <head xml:id="jb2v19-d05996-Hd1e101">Quaestio 9</head>
        <head xml:id="jb2v19-d05996-Hd1e103" type="question-title">
          An Deus sit causa finalis omnium; quae est causalitas causae finalis; 
          et an Deus omnium sit causa finalis
        </head>
        <p xml:id="jb2v19-d05996-d1e106">
          ¶ Questio nona. 
          <lb ed="#P" n="40"/>IN superiori quaestione 
          locu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ti sumus quonam pacto deus est 
          cau<lb ed="#P" n="42" break="no"/>sa efficiens omnium productiua et 
          conserua<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tiua. quo sit causa immediata omnium secundum 
          <lb ed="#P" n="44"/>veritatem fidei loquemur post hac distinctione 
          quadra<lb ed="#P" n="45" break="no"/>gesima septima huius. nunc autem nono conformiter 
          <lb ed="#P" n="46"/>ad magistrum in hac distinctione quaeram an deus 
          <lb ed="#P" n="47"/>sit causa finalis omnium. et quia illud presupponit 
          cau<lb ed="#P" n="48" break="no"/>salitatem cause finalis simul in titulo quaestionis 
          que<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ritur questio sub hoc verborum tenore quae est 
          causali<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tas cause finalis. et an deus omnium sit causa finalis. 
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d05996-d1e132">
          <lb ed="#P" n="51"/>¶ Pro solutione quaestionis scito: prout vocabulum ipsum 
          <lb ed="#P" n="52"/>importat: finis significat vltimum rei: vt punctum est 
          <lb ed="#P" n="53"/>finis linee et mors finis hominis. mors vltima linea 
          <lb ed="#P" n="54"/>rerum. Alius est finis gratia cuius fit operatio: et 
          ill<lb ed="#P" n="55" break="no"/>li competit causa finalis. et illud mediante quo 
          attin<lb ed="#P" n="56" break="no"/>gitur talis finis vocatur finis quo: puta illud 
          me<lb ed="#P" n="57" break="no"/>diate quo / acquiritur finis. vt deus qui est finis 
          vl<lb ed="#P" n="58" break="no"/>timus est finis gratia cuius: et noticia intuitiua et 
          <lb ed="#P" n="59"/>dilectio eius est finis quo. quia mediante illa attin¬
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="60"/>gitur deus beatifice. sed vnus finis est referibilis 
          <lb ed="#P" n="61"/>in alium secundum finium subordinationem. vt multa 
          ordina<lb ed="#P" n="62" break="no"/>mus propter beatitudinem formalem quorum beatitudo 
          <lb ed="#P" n="63"/>formalis est finis. et illius finis deus est finis 
          vlti<lb ed="#P" n="64" break="no"/>mus. cupimus deo coniungi visione et dilectione 
          pro<lb ed="#P" n="65" break="no"/>pter deum finaliter.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d05996-d1e169">
          ¶ hoc supposito: pono 
          conclu<lb ed="#P" n="66" break="no"/>siones: quarum Prima est. non est de ratione cause fina 
          fin<lb ed="#P" n="67" break="no"/>lis agere. probatur. stat aliquid esse causam finalem 
          <lb ed="#P" n="68"/>et non agere. ergo agere non est de ratione 
          forma<lb ed="#P" n="69" break="no"/>li cause finalis. consequentia est nota antecedes patet. stat 
          <lb ed="#P" n="70"/>aliquod non existens esse causam finalem alterins effectus 
          <lb ed="#P" n="71"/>sed nichil non existens agit. agere est conditio existentis 
          <lb ed="#P" n="72"/>patet. aliquod desideratur antequam existat: vt 
          incarna<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tio verbi desiderata a patribus antequam fieret. 
          simi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>liter mulier iuuenis et diues non habens fetum aliquot 
          <lb ed="#P" n="75"/>annis post matrimonium peregriatur / laborat / vt 
          ha<lb ed="#P" n="76" break="no"/>beat prolem. proles ergo est causa finalis illius 
          la<lb ed="#P" n="77" break="no"/>boris: et tamen proles non est: igitur.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d05996-d1e199">
          ¶ 
          Secun<lb ed="#P" n="78" break="no"/>da conclusio. mouere in genere cause finalis nihil 
          <lb ed="#P" n="79"/>alio est quam ipsum amari ratione cuius producitur talis 
          affe<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ctus: vel euitatur. declaro exemplariter. sortes 
          dili<lb ed="#P" n="81" break="no"/>git filium ratione cuius dilectionis domum construit filio. 
          <lb ed="#P" n="82"/>filius est cause finalis illius domus: quae est effectus filii 
          <lb ed="#P" n="83"/>in genere cause finalis: et effectus patris in 
          gene<lb ed="#P" n="84" break="no"/>re cause efficientis: vel mouentis. et ad hoc 
          impel<lb ed="#P" n="85" break="no"/>lentis: si in propria non construat: vel exequentis si 
          ip<lb ed="#P" n="86" break="no"/>se domum edificet. similiter sortes diligit vitam 
          pro<lb ed="#P" n="87" break="no"/>priam et sanitatem scit quod toxicum hoc illi aduersatur 
          <lb ed="#P" n="88"/>propterea toxicum aduersatur / et detestatur / et odit 
          <lb ed="#P" n="89"/>vita propria est causa finalis illius odi erga 
          toxi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cum. probatur hec conclusio. aliquid requiritur ad 
          <lb ed="#P" n="91"/>causalitatem cause finalis. sed non motio realis et 
          <lb ed="#P" n="92"/>positiua: vt patet ex priori conclusione. et 
          ante<lb ed="#P" n="93" break="no"/>quam filius sit in rerum natura stat domum esse extructam. 
          <lb ed="#P" n="94"/>nec videtur quid aliud requiritur quam hoc quod dictum 
          <lb ed="#P" n="95"/>est. igitur.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d05996-d1e241">
          ¶ Tertia conclusio. non est de ratione 
          cau<lb ed="#P" n="96" break="no"/>se finalis quod ipsa sit vltima actualiter vel 
          aptitudi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>naliter. Probatio: quia tunc non esset subordinatio 
          fi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>nis ad finem: contra communem viam finis vnus alteri 
          <lb ed="#P" n="99"/>subordinatus habet rationem finis sicut finis ad quem 
          <lb ed="#P" n="100"/>subordinatur.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d05996-d1e254">
          ¶ Item: quo respondetur apte ad 
          que<lb ed="#P" n="101" break="no"/>stionem propter quid est causa finalis secundum 
          aristo<lb ed="#P" n="102" break="no"/>telem: secundo phisicorum. sed crebro ille finis non est 
          <lb ed="#P" n="103"/>vltimus. et patet exemplariter de sorte parum alterato 
          <lb ed="#P" n="104"/>qui medicinam curatiuam sibi preparat: vadit ad 
          cam<lb ed="#P" n="105" break="no"/>pos vt colligat herbas: colligit herbas vt 
          potio<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nem conficiat: potionem capit vt malos humores in 
          <lb ed="#P" n="107"/>corpore dominantes expellat: et hoc demum facit 
          <lb ed="#P" n="108"/>vt sanitatem consequatur. sanitas est causa finalis 
          as<lb ed="#P" n="109" break="no"/>sumende potionis. sed amor finis est causa 
          amo<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ris ordinati ad finem. vt dileccio qua me diligo est 
          <lb ed="#P" n="111"/>causa amoris disponende et ministrande 
          potio<lb ed="#P" n="112" break="no"/>nis sanitatis procurande. sed quod est primum in 
          inten<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tione est vltimum in executione. primo sanitatem 
          conse<lb ed="#P" n="114" break="no"/>qui volo: postea preparo media: et transeundo per 
          <lb ed="#P" n="115"/>media a primo incipio. vt primo adeo campos: 
          her<lb ed="#P" n="116" break="no"/>bas colligo et dispono: potionem conficiendo quam 
          <lb ed="#P" n="117"/>capio: cuius captione habetur sanitas.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d05996-d1e293">
          ¶ 
          Quar<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ta conclusio. deus est causa finalis omnium. probatur. 
          <lb ed="#P" n="119"/>deus operatur omnia. hoc est ad cuiuslibet rei produ¬
          <pb ed="#P" n="11-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>etionem concurrit: vt patebit distinctione trigesima 
          <lb ed="#P" n="2"/>septima huius. et non irrationabiliter: ergo propter 
          <lb ed="#P" n="3"/>finem agit: vel ergo propter ipsummet: et sic 
          ha<lb ed="#P" n="4" break="no"/>betur propositum si propter alium fine: tunc peruerteret 
          <lb ed="#P" n="5"/>ordinem finium amando se propter creaturam. et sic se 
          <lb ed="#P" n="6"/>vteretur et frueretur creatura: quod non est dicendum. 
          <lb ed="#P" n="7"/>Et patet auctoritate scripture illud idem 
          Prouerbi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>orum decimo sexto. vniuersa propter seipsum 
          ope<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ratus est dominus. et Romanorum sedo: ex ipso et per 
          ip<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sum et in ipso sunt omnia. ex ipso tanquam primo 
          ef<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ficiente. per ipsum tanquam perfectissimo exemplari. in 
          ip<lb ed="#P" n="12" break="no"/>so tanquam in vltimo et optimo fine. illud patet 
          Apo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>calipsis primo: ego sum alpha et o: principium et 
          fi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nis dicit dominus. insuper minas bona fiunt propter 
          meli<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ora bona: et finaliter propter optimum: sed deus est 
          <lb ed="#P" n="16"/>optimum. igitur.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d05996-d1e339">
          ¶ Contra tres primas conclusiones 
          ar<lb ed="#P" n="17" break="no"/>guitur finis ponitur vna de quattuor causis que 
          reali<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ter causant secundo Phisicorum. et quinto ethap. 
          er<lb ed="#P" n="19" break="no"/>go est causa realiter existens. Et confirmatur hec 
          <lb ed="#P" n="20"/>ratio: alie tres cause sunt cause reales. ergo et ista 
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d05996-d1e350">
          <lb ed="#P" n="21"/>¶ Secundo arguitur: causa et effectus sunt 
          correla<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tiua: quae posita se ponunt et perempta se perimunt ex 
          pre<lb ed="#P" n="23" break="no"/>dicamento ad aliquid Et secundo Physicorum: causa in 
          <lb ed="#P" n="24"/>actu et effectus simul sunt. impossibile est quod aliquid 
          <lb ed="#P" n="25"/>vere causetur et a nullo causetur: sed effectus 
          cau<lb ed="#P" n="26" break="no"/>se finalis est. ergo causa finalis realiter est. 
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d05996-d1e367">
          <lb ed="#P" n="27"/>¶ Tertio arguitur. bene sequitur a. est causa 
          fina<lb ed="#P" n="28" break="no"/>lis. ergo .a. est. a parte in modo affirmatiue ad 
          su<lb ed="#P" n="29" break="no"/>um totum sine impedimento.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d05996-d1e376">
          ¶ Ad primum dicitur 
          <lb ed="#P" n="30"/>quod finis interdum realiter existit et causat: sed hoc 
          <lb ed="#P" n="31"/>non est de ratione cause finalis.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d05996-d1e383">
          ¶ Ad 
          confirmatio<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nem nego consequentiam: varie cause varium habent 
          <lb ed="#P" n="33"/>modum causandi: causa materialis causat in 
          gene<lb ed="#P" n="34" break="no"/>re cause materialis: hoc est subiectum forme: et 
          <lb ed="#P" n="35"/>forma in genere cause formalis: hoc est dat esse 
          <lb ed="#P" n="36"/>specificum toti composito. causa efficiens rem 
          produ<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cit in esse. causa finalis mouet ad agendum in 
          sen<lb ed="#P" n="38" break="no"/>su ante dicto.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d05996-d1e401">
          ¶ Ad secundum concedo hanc 
          consequen<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tiam: si aliquid est effectus / causa est: sed non 
          sequi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tur. ergo causa finalis est.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d05996-d1e408">
          ¶ Ad tertium nego 
          con<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sequentiam. causa finalis ampliat ad ea que sunt 
          <lb ed="#P" n="42"/>erunt vel fuerunt: sic dicitur de ly causa efficiens. 
          <lb ed="#P" n="43"/>dicimus omnes: aristoteles est causa logice. et cum 
          <lb ed="#P" n="44"/>omnes illam concedant: oportet dicere talis terminus 
          am<lb ed="#P" n="45" break="no"/>pliat. ampliationes non aliter fundantur nisi in communi 
          <lb ed="#P" n="46"/>modo loquendi et vtendi.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d05996-d1e424">
          ¶ Circa quartam 
          conclu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>sionem mouetur hec dubitatio: cum deus est causa 
          fi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>nalis omnium et causa efficiens omnium: an perfectiori 
          mo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>do se habet in hoc quod est esse causam efficientem vel 
          fi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nalem.
        </p>
        <p xml:id="jb2v19-d05996-d1e436">
          ¶ Respondetur: interdum causa efficiens non 
          <lb ed="#P" n="51"/>est nobilior causa finali: nec econtra. quia sunt idem. 
          <lb ed="#P" n="52"/>vt deus est causa efficiens et causa finalis omnium inter 
          <lb ed="#P" n="53"/>dum causa finalis est nobilior vt cum homo facit aliquid 
          <lb ed="#P" n="54"/>propter deum: sed stat idem secundum diuersas 
          denoinatio<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nes in vna denominatione melius se habere quam in alia. 
          <lb ed="#P" n="56"/>patet: anima intellectiua est intellectus ei voluntas. 
          <lb ed="#P" n="57"/>certatur an nobiliori modo se habeat inquantum 
          in<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tellectus quam inquantum voluntas. et puto sub 
          ratio<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ne voluntatis. sic idem agit et patitur: sed ratione 
          <lb ed="#P" n="60"/>actionis meliori modo se habet quam ratione passionis
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#P" n="61"/>sit ad bonum intellectum admittas quod deus 
          nobili<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ori modo se habet creando angelum quam muscam. 
          po<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tes admittere / quod deus nobiliori modo se habet 
          <lb ed="#P" n="64"/>inquantum causa finalis quam inquantum est causa efficiens. 
          <lb ed="#P" n="65"/>deo conuenit causalitas effectiua ratione potentie 
          <lb ed="#P" n="66"/>et ei conuenit causalitas finalis ratione bonitatis 
          <lb ed="#P" n="67"/>Alie enim cause sunt propter finem secundo 
          Phisico<lb ed="#P" n="68" break="no"/>rum. et quinto Methaphisice: cuius causa optimum est 
          <lb ed="#P" n="69"/>et finis aliorum vult esse. Item finis est causa causarum 
          <lb ed="#P" n="70"/>propter quid et causa idem sunt secundo phisicorum. 
          <lb ed="#P" n="71"/>sed propter quid conuenit cause finali: igitur est 
          <lb ed="#P" n="72"/>causarum nobilissima. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>