<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 10</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 10</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs9uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="167-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d100340"><!-- l2d42q10 -->
            <head xml:id="jb2v19-d100340-Hd1e101">Quaestio 10</head>
            <head xml:id="jb2v19-d100340-Hd1e103" type="question-title">An omnis avaritia sit mortale peccatum</head>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e106">
               <lb ed="#C" n="24"/>potum more lothet noe. Questio. x. 
      <lb ed="#C" n="25"/>Ueritur: an omnis auaricia 
      <lb ed="#C" n="26"/>sit mortale peccatum. Pro illius 
      <lb ed="#C" n="27"/>intelligentia praemittenda sunt 
      ali<lb ed="#C" n="28" break="no"/>qua circa acceptionem pecunia 
      <lb ed="#C" n="29"/>rum et dationem: stat 
      exupe<lb ed="#C" n="30" break="no"/>rare deficere: et mediocriter se 
      <lb ed="#C" n="31"/>habere sicut ostendit 
      Aristo<lb ed="#C" n="32" break="no"/>teles: quarti ethicorum. primo per pecuniam res 
      cor<lb ed="#C" n="33" break="no"/>porales pecunia dignas intelligimus: et hoc 
      pro<lb ed="#C" n="34" break="no"/>pterea quia in pecoribus suas opes maiores 
      ha<lb ed="#C" n="35" break="no"/>buere. Si homo dat quid oportet / cui oportet / et 
      <lb ed="#C" n="36"/>quando talis est liberalis. Quare indigno dando 
      <lb ed="#C" n="37"/>aliquid est prodigalitas quare rex dando dominia extre 
      <lb ed="#C" n="38"/>ma regni magnatibus immo propriis liberis ab 
      <lb ed="#C" n="39"/>herede regni non liberaliter agit: quia successu 
      tem<lb ed="#C" n="40" break="no"/>poris talia solent in luem reipublice accedere 
      con<lb ed="#C" n="41" break="no"/>iungendo se hostibus Exempla facile est in medium 
      <lb ed="#C" n="42"/>citare de dominiis extremis in Scotia et Gallia: et 
      <lb ed="#C" n="43"/>vbiuis gentium. Secundo sequitur: non est liberali 
      <lb ed="#C" n="44"/>tas in rege augendo dominium potentis in medio regni. 
      <lb ed="#C" n="45"/>Noc patet: non est facile res secundas: et 
      immo<lb ed="#C" n="46" break="no"/>deratas opes equanimiter ferre: vnde tales 
      inso<lb ed="#C" n="47" break="no"/>lescunt non nunquam in reipu. perniciem. Tertio sequitur: 
      <lb ed="#C" n="48"/>quando regum oratoribus reges magna conferant 
      mu<lb ed="#C" n="49" break="no"/>nera: licet diuitibus hec impertiantur / non est 
      pro<lb ed="#C" n="50" break="no"/>digalitas. Probatio amicitie: et pacis gratia hec 
      <lb ed="#C" n="51"/>dant: quare finis est honestus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e169">
      ¶ Quarto sequitur: 
      <lb ed="#C" n="52"/>quod dando ensem vel arma philosopho non est libe 
      <lb ed="#C" n="53"/>ralitas: quia hec philosophum dedecent tali libri 
      <lb ed="#C" n="54"/>suo studio accommodi: et arma militi danda sunt. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e178">
               <lb ed="#C" n="55"/>¶ Quinto sequitur: Alex ander magnus non libe 
      <lb ed="#C" n="56"/>raliter immo prodige fecit dando pauperi vnam 
      <lb ed="#C" n="57"/>ciuitatem. Unde breuiter habitus liberalitatis 
      ho<lb ed="#C" n="58" break="no"/>minem propensum facit ad hoc quod voluptuose 
      mise<lb ed="#C" n="59" break="no"/>ris succurrat potando sitientes: cibando esurientes / 
      <lb ed="#C" n="60"/>ooperiendo nudos: et cetera huiusmodi. Ma¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>ficentia est species alia specie essentiali distincta 
      <lb ed="#C" n="62"/>a liberalitate ad res praeclarissimas faciendas 
      incli<lb ed="#C" n="63" break="no"/>nans: vt circa templorum vel pontium extructuram 
      <lb ed="#C" n="64"/>vel in rebus similibus. Liberalis simplex licet su 
      <lb ed="#C" n="65"/>cessu temporis tantum pecuniarum exponat sicut 
      ma<lb ed="#C" n="66" break="no"/>gnificus in vno opere: tamen nunquam ex suo 
      habitu<lb ed="#C" n="67" break="no"/>exibit in opus ita arduum. Experiuntur nobis esse 
      diffi<lb ed="#C" n="68" break="no"/>cilius magnam molem pecunie simul quam 
      successiue<lb ed="#C" n="69" break="no"/>paulatim erogare erit melto procliuior: aliis tamen 
      <lb ed="#C" n="70"/>ad acquirendum primum actum magnificentie. postquam 
      <lb ed="#C" n="71"/>moderate vsus est mediocribus pecuniis. 
      Ma<lb ed="#C" n="72" break="no"/>gnum et paruum circa idem non variant speciem 
      be<lb ed="#C" n="73" break="no"/>ne autem circa diuersa. Nunc non insisto de discrimi 
      <lb ed="#C" n="74"/>ne essentialiter inter virtutes: idem potest esse 
      pa<lb ed="#C" n="75" break="no"/>tiale obiectum temperantie liberalitatis et iustitie: 
      <lb ed="#C" n="76"/>sed semper distinctarum virtutum distincta erunt ob 
      <lb ed="#C" n="77"/>iecta totalia: sed hoc est alterius speculationis: 
      <lb ed="#C" n="78"/>et ad tertium reseruamus. Preterea memorie 
      con<lb ed="#C" n="79" break="no"/>mendandum est quod habitus auaricie: et illiberalita 
      <lb ed="#C" n="80"/>tis interdum coincidunt / immo vocabula ipsa aucto 
      <lb ed="#C" n="81"/>res confundunt promiscue vno vtentes pro reliquo: 
      <lb ed="#C" n="82"/>non nunquam discrimen ponunt. Aliquis est 
      illibera<lb ed="#C" n="83" break="no"/>lis simplex quando ab iniusto segregatur. Aristote 
      <lb ed="#C" n="84"/>les vsurarios / lenones / aleatores / fures / illibere cum 
      <lb ed="#C" n="85"/>les vocat: inquiens. aleatores tamen et fures 
      e<lb ed="#C" n="86" break="no"/>berales sunt. turpi enim versantur in lucro omnia 
      na<lb ed="#C" n="87" break="no"/>que causa quaestus agut: et sustinere probra atque fures 
      <lb ed="#C" n="88"/>quidem capiendi gratia maxima pericula subeunt. 
      <lb ed="#C" n="89"/>aleatores autem ab amicis quibus dare oportet 
      lu<lb ed="#C" n="90" break="no"/>crantur. vtrique igitur vnde non oportet lucrari 
      volen<lb ed="#C" n="91" break="no"/>tes turpi in lucro versantur et omnes tales 
      accipien<lb ed="#C" n="92" break="no"/>di actus illiberales sunt: ergo hic illiberalis 
      <lb ed="#C" n="93"/>iustitiam includit: et tales actus proprie iustitie que 
      <lb ed="#C" n="94"/>ponuntur: et non liberalitati. Iustitia et liberalitas 
      <lb ed="#C" n="95"/>in hoc conueniunt quod vtraque virtus est ad alterum: 
      <lb ed="#C" n="96"/>sed in iustitia homo ad dandum tenetur: in liberali 
      <lb ed="#C" n="97"/>tate autem solum debito congruitatis: et sic capiendo 
      <lb ed="#C" n="98"/>illiberalitatem simplicem erit habitus non dandi quam 
      <lb ed="#C" n="99"/>do est decorum vel magis decorum dare quam retinere: 
      <lb ed="#C" n="100"/>nec erit peccatum immo meritum licet turpe 
      reputa<lb ed="#C" n="101" break="no"/>tum apud homines. Non obstante apud sanctos 
      aua<lb ed="#C" n="102" break="no"/>ritia iniustitiam includit: et illiberalitatem: et talis est 
      <lb ed="#C" n="103"/>illiberalitas mixta sicut Aristoteles dicit in litte 
      <lb ed="#C" n="104"/>ra. Queda est prodigalitas mixta vel prodigus 
      <lb ed="#C" n="105"/>mixtus ex illiberalitate et prodigalitate: dando 
      qui<lb ed="#C" n="106" break="no"/>bus non oportet. Istis praelibatis pono conclusiones. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e296">
               <lb ed="#C" n="107"/>¶ Prima. Omnis auaritia est peccatum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e301">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#C" n="108"/>Aliqua auaritia est peccatum veniale.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e306">
      ¶ Tertia 
      con<lb ed="#C" n="109" break="no"/>clusio. Aliqua auaritia est peccatum mortale.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e311">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#C" n="110" break="no"/>ta conclusio. Fama vri multum defsigrat auaritia 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e316">
               <lb ed="#C" n="111"/>¶ Prima conclusio probatur. Tinis inordinatus 
      <lb ed="#C" n="112"/>amor pecunie est peccatum. omnis auaritia est 
      inordi<lb ed="#C" n="113" break="no"/>natus amor pecunie. ergo omnis auaritia est 
      pecca<lb ed="#C" n="114" break="no"/>tum. consequentia tenet in Barbara: et maior patet 
      pro<lb ed="#C" n="115" break="no"/>pter terminum inordinatus. In minore praedicatur 
      <lb ed="#C" n="116"/>diffinitio de diffinito cui interpretatio vocabuli 
      <lb ed="#C" n="117"/>alludit auaritia auidus eris. hoc est plus cupit es 
      <lb ed="#C" n="118"/>quam par sit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e336">
      ¶ Secunda conclusio probatur: potest esse 
      <lb ed="#C" n="119"/>inordinatus amor circa obiectum ita exile quod non 
      <lb ed="#C" n="120"/>constituat mortale: vt de gula superius diximus.
      <pb ed="#V" n="168-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>In istis probationem nullam adduxi in primis 
      moti<lb ed="#C" n="2" break="no"/>bus circa obiecta magna: et id rationis est quia 
      ma<lb ed="#C" n="3" break="no"/>teria est nodosa: et de ea hactenus mentionem 
      nul<lb ed="#C" n="4" break="no"/>lam fecimus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e357">
      ¶ Tertia conclusio probatur sic. 
      Aua<lb ed="#C" n="5" break="no"/>ritia computatur inter peccata mortalia: et vnum de 
      <lb ed="#C" n="6"/>septem monstris est: igitur. Rone arguitur sic omnis 
      <lb ed="#C" n="7"/>inordinatus amor pecunie in notabilem iacturam 
      <lb ed="#C" n="8"/>proximi est peccatum mortale. Aliqua auaritia est 
      <lb ed="#C" n="9"/>huiusmodi: igitur. Tertio sic omnis seruitus idolorum 
      <lb ed="#C" n="10"/>est peccatum mortale: sed auaritia est huiusmodi vt 
      <lb ed="#C" n="11"/>patet: ad Ephe. 4. apostolus dicit. Omnis 
      fornica<lb ed="#C" n="12" break="no"/>tor aut immundus aut auarus: quod est idolorum 
      <lb ed="#C" n="13"/>seruitus non habebit hereditatem in regno christi: 
      <lb ed="#C" n="14"/>et hoc patet per Diogenem: qui has opes irritamen 
      <lb ed="#C" n="15"/>ta malorum pessundabat pro quibus inhiabat 
      Ale<lb ed="#C" n="16" break="no"/>xander Macedo. Propterea eum Diogenes 
      ser<lb ed="#C" n="17" break="no"/>uum seruorum suorum vocabat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e388">
      ¶ Quinto arguitur 
      <lb ed="#C" n="18"/>sic. Omne peccatum ex quo regulariter multa 
      ma<lb ed="#C" n="19" break="no"/>la sequuntur est peccatum mortale: auaritia est huius 
      <lb ed="#C" n="20"/>modi: igitur. Probatio minoris: capita regum venatur 
      <lb ed="#C" n="21"/>toxica in escis parat: quia filii Samuelis post 
      aua<lb ed="#C" n="22" break="no"/>ritiam cucurrerunt et pruerterunt iudicium: gratia cuius 
      <lb ed="#C" n="23"/>populus quaesiuit regem in eorum exitiale malum: vt patet 
      <lb ed="#C" n="24"/>primi regu. 8. pecunia accepta Iudas christum 
      iu<lb ed="#C" n="25" break="no"/>deis tradidit. Mathei. xxvi. Et milites custodiem 
      <lb ed="#C" n="26"/>tes sepulchrum christi accepta pecunia dixerunt 
      di<lb ed="#C" n="27" break="no"/>scipulos ipsum tulisse. Math. xxvii. Propterea 
      Ie<lb ed="#C" n="28" break="no"/>tro praecepit Moysi eligere iudices qui oderituit 
      auari<lb ed="#C" n="29" break="no"/>tiam Exo. xviii. quia munera excecat oculos prudentum. 
      <lb ed="#C" n="30"/>Munera crede mihi placant hominesque deosque. 
      Pla<lb ed="#C" n="31" break="no"/>catur nummis Iuppiter ipse suis. pecunie obediunt 
      <lb ed="#C" n="32"/>omnia Eccle. x. et primo eneidos dicit Uirgilius: quid 
      <lb ed="#C" n="33"/>non mortalia pectora congis. Auri sacra fames 
      <lb ed="#C" n="34"/>ac si diceret ad omnia flagitia impellit hic illud 
      ma<lb ed="#C" n="35" break="no"/>tuani apud illum verum habet. Sola iuuat que 
      lucra<lb ed="#C" n="36" break="no"/>ferunt: et sicut vulpes Esopi citius caudam humum 
      <lb ed="#C" n="37"/>verrere patiebatur quam partem simee ad verenda 
      oc<lb ed="#C" n="38" break="no"/>cultanda impertiret. sic opes superfluas citius 
      te<lb ed="#C" n="39" break="no"/>net auarus antequam nudum operiat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e438">
      ¶ Quarta 
      con<lb ed="#C" n="40" break="no"/>clusio patet: quod notam in famam viri ponat per 
      il<lb ed="#C" n="41" break="no"/>lud Catonis. Cuxuriam fugito: simul et vitare 
      me<lb ed="#C" n="42" break="no"/>mento Crimen auaritie. nam sunt contraria fame. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e447">
               <lb ed="#C" n="43"/>¶ Insuper homo qui reputatur maxime scelestus 
      ma<lb ed="#C" n="44" break="no"/>xime sua famam lacerat: auarus est huiusmodi: 
      igi<lb ed="#C" n="45" break="no"/>tur. Minor patet. Eccle. x. Auaro nihil est 
      scele<lb ed="#C" n="46" break="no"/>stius.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e458">
      ¶ Tertio. maxime famam postponit rex 
      ter<lb ed="#C" n="47" break="no"/>ram destruens: sed auarus est huiusmodi: igitur. 
      Pro<lb ed="#C" n="48" break="no"/>batio minoris Prouer. xxix. Rex iustus erigit 
      ter<lb ed="#C" n="49" break="no"/>ram: vir auarus destruet eam.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e467">
      ¶ Quarto sic. 
      Om<lb ed="#C" n="50" break="no"/>ne vicium incurabile fama viri impedit: sed auaritia 
      <lb ed="#C" n="51"/>est huiusmodi vt patet per Aristotelem. 
      Illiberali<lb ed="#C" n="52" break="no"/>tas ac auaritia incurabilis est: cetera vicia in 
      s<lb ed="#C" n="53" break="no"/>nectute tolluntur: auaritia tunc crescit. Propterea 
      <lb ed="#C" n="54"/>dicit philosophus. Iterum et senectus et 
      imbecilli<lb ed="#C" n="55" break="no"/>tas omnes auaros videtur efficere: prodigalitas 
      <lb ed="#C" n="56"/>tamen post egestatem est facile curabilis vt patet de 
      <lb ed="#C" n="57"/>Themistocle et Fabio maximo: qui in iuuentute 
      <lb ed="#C" n="58"/>erant corruptissimi: finaliter in ita pclaros duces 
      <lb ed="#C" n="59"/>eeuasere. vt phenne decus apud posteros 
      adepti<lb ed="#C" n="60" break="no"/>sint: non potest curari per appositionem diuitiarum
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>quia tunc augetur sicut ignis per appositionem 
      li<lb ed="#C" n="62" break="no"/>gnorum: et in nobis vere hoc experimur quando 
      <lb ed="#C" n="63"/>centum aureos habemus in archa solliciti sumus in 
      <lb ed="#C" n="64"/>eorum custodia: quando vix babemus vnum. sed 
      mu<lb ed="#C" n="65" break="no"/>tuo capientes in diem viuentes soluimus in 
      tem<lb ed="#C" n="66" break="no"/>pore promisso: pecunie tunc non sunt nobis cure 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e510">
               <lb ed="#C" n="67"/>¶ Quinto arguitur sic. Omnis ille qui odio habetur 
      <lb ed="#C" n="68"/>ab omnibus est sue fame neglector: sed sic est de 
      aua<lb ed="#C" n="69" break="no"/>to. Prodigus dicit philosophus diligitur ab his 
      <lb ed="#C" n="70"/>quibus pecunia impertit et aliis benemfacit: 
      aua<lb ed="#C" n="71" break="no"/>rus nulli benefacit non aliis nec sibi. semper eget 
      <lb ed="#C" n="72"/>auarus: et cupido habendi in abyssum crescit. 
      Mi<lb ed="#C" n="73" break="no"/>das rex phrigie obtinuit a baccho (vt fingunt 
      pos<lb ed="#C" n="74" break="no"/>te) quod quicquid contingeret verteretur in aurum: et sic quod 
      <lb ed="#C" n="75"/>bus et potus eius in aurum conuersi sunt: et fame pernit 
      <lb ed="#C" n="76"/>Unde dicit Augu. diuitias inuenisti. ergo requie 
      <lb ed="#C" n="77"/>perdidisti: patet. dato opposito consequentis cum an 
      <lb ed="#C" n="78"/>tecedente quod non requiem perdidisti: sed quietem habes: 
      <lb ed="#C" n="79"/>vel hoc esset de die vel de nocte: non de die propter 
      <lb ed="#C" n="80"/>sollicitudinem. Nec de nocte quia tunc latrones 
      som<lb ed="#C" n="81" break="no"/>nias. igitur. Et cum primo ducentos francos quod 
      <lb ed="#C" n="82"/>erat in fine primi cursus collegeram an in archa vel 
      <lb ed="#C" n="83"/>in pariete vel sub straminibus ad que nullus 
      re<lb ed="#C" n="84" break="no"/>spiceret vel an in libro eos recodere debebam: in 
      bi<lb ed="#C" n="85" break="no"/>bliotheca hesitabundus mansi.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e554">
      ¶ Sexto arguitur 
      <lb ed="#C" n="86"/>sic. Uicium oppositum virtuti que hominem maxime 
      <lb ed="#C" n="87"/>honestat eum maxime inhonestat: sed auaricia est 
      <lb ed="#C" n="88"/>huiusmodi. liberalitati aduersatur et opum 
      contem<lb ed="#C" n="89" break="no"/>ptui: sed opum conteptores apud sapientes sem 
      <lb ed="#C" n="90"/>per maximo praecio habiti sunt. Laudatur Scipio 
      <lb ed="#C" n="91"/>eo quod pecuniarum egebat pro filiarum dote que data 
      <lb ed="#C" n="92"/>est ei a senatu Laudatus est super ethera Dhoc 
      <lb ed="#C" n="93"/>qui quinquies et quadragesies imperato 
      <lb ed="#C" n="94"/>tatem habuit: qui perpetuo pauper mansit: cum 
      facil<lb ed="#C" n="95" break="no"/>propter dignitates a populo traditas diues esse 
      <lb ed="#C" n="96"/>poterat: cui cum multum pecunie a philippo rega 
      <lb ed="#C" n="97"/>dono mitteretur: accipere recusauit et hortantibus 
      <lb ed="#C" n="98"/>oratoribus vt pecuniam saltem liberis daret qui 
      dif<lb ed="#C" n="99" break="no"/>ficile paternam dignitatem in tanta penuria tueri 
      po<lb ed="#C" n="100" break="no"/>terant: quibus respondit. Si similes mihi erunt liberi / 
      <lb ed="#C" n="101"/>hoc agello contenti erunt: qui me ad hanc dignita 
      <lb ed="#C" n="102"/>tem euexit: sin minus prouideant eis. generose vti 
      <lb ed="#C" n="103"/>que responsum. Et magnus ille Crassus: qui 
      par<lb ed="#C" n="104" break="no"/>thie aurum sitiebat: abscisso capite repletum 
      plum<lb ed="#C" n="105" break="no"/>bo et tantum auri a rege parthorum recepit qui illud 
      <lb ed="#C" n="106"/>caput regi obtulerat: et cum Mithridates 
      cogno<lb ed="#C" n="107" break="no"/>uisset Aquilium ducem contra se ob auaritiam bellum 
      su<lb ed="#C" n="108" break="no"/>scepisse: capto Aquilio aurum in eius os liquauit. 
      <lb ed="#C" n="109"/>Et mus agrestis Esopi paupertas si leta venit 
      <lb ed="#C" n="110"/>ditissima res est: id est munus dei mundum 
      intel<lb ed="#C" n="111" break="no"/>ctum dicit. Aucanus quod per somnum quietum 
      amy<lb ed="#C" n="112" break="no"/>cle in casa dum aduentaret cesar ostendit. Et saty 
      <lb ed="#C" n="113"/>ricus Cantabit vacuus coram latrone viator: et 
      pa<lb ed="#C" n="114" break="no"/>tet per inope sartorem qui prope sollicitum diuitem in 
      <lb ed="#C" n="115"/>horas more phylomene cantabat enim cum 
      pon<lb ed="#C" n="116" break="no"/>dus auri diues in fenestram iniecit: taciturnus 
      man<lb ed="#C" n="117" break="no"/>sit quo ad prouida vxor aurum in publicum eiecit: 
      <lb ed="#C" n="118"/>hoc patet de illo qui farsimina publice in vico 
      fe<lb ed="#C" n="119" break="no"/>rebat in copia qui dum vnum haberet lacessitus est 
      <lb ed="#C" n="120"/>omnibus abiectis quietus incedebat Innumeri
      <pb ed="#V" n="168-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>diuitiis perire.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e639">
      ¶ Sed contra omnia ista simul arguitur. 
      <lb ed="#C" n="2"/>Plurimi erant diuites boni vt patriarche 
      abra<lb ed="#C" n="3" break="no"/>ham / ysaac / et iacob. Similiter reges israel vt 
      <lb ed="#C" n="4"/>dauid / ezechias / iosias: et plerique alii 
      christiano<lb ed="#C" n="5" break="no"/>rum reges qui maximis diuitiis abundabant: et 
      ta<lb ed="#C" n="6" break="no"/>men omnes isti erant optimi et pauperibus 
      praesta<lb ed="#C" n="7" break="no"/>bant. Ceterum contemptum diuitiarum per aliquos 
      <lb ed="#C" n="8"/>praucos qui paucis bonis fortune contenti erat 
      co<lb ed="#C" n="9" break="no"/>lorabimus sed multi duces et multi alii 
      prudentis<lb ed="#C" n="10" break="no"/>simi manibus et pedibus ad diuitiarum congeriem 
      <lb ed="#C" n="11"/>volitant: ergo a prudentibus debemus capere 
      argu<lb ed="#C" n="12" break="no"/>mentum quod opes sunt cumulande: et non dispergende. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e665">
               <lb ed="#C" n="13"/>¶ Ad primum concedimus quod aliqui diuites erant 
      <lb ed="#C" n="14"/>boni. Sed considera: cum Abraham et Loth effecti 
      <lb ed="#C" n="15"/>sunt diuites cohabitare nequiebant. et inter eorum 
      <lb ed="#C" n="16"/>pastores fiebant lites et iurgia: Genesis. lxiii. Isti 
      <lb ed="#C" n="17"/>de quibus est sermo iuste acquisierunt diuitias quas 
      <lb ed="#C" n="18"/>non in impios vsus impertiuerunt: vt patet de 
      ho<lb ed="#C" n="19" break="no"/>spitalitate abrae: et Loth. qui angelos in 
      hospi<lb ed="#C" n="20" break="no"/>tia suscipere meruerunt. sic reges pro tuitione 
      rei<lb ed="#C" n="21" break="no"/>pu. et propriis causis opes possederunt quibus 
      tan<lb ed="#C" n="22" break="no"/>quod instrumentis bonis bene vsi sint parum 
      volupta<lb ed="#C" n="23" break="no"/>tis in eis ponentes. secundum illud psalmographi. 
      <lb ed="#C" n="24"/>Diuitie si affluant nolite cor apponere. psalmo 
      <lb ed="#C" n="25"/>lxi. Sed nolo negare quin aliqui diuites erant 
      bo<lb ed="#C" n="26" break="no"/>ni: sed communius vbi vnus vtitur bent diuitiis tres 
      immo<lb ed="#C" n="27" break="no"/>mille eis abutuntur.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e700">
      ¶ Ad secundum argumentum quod 
      <lb ed="#C" n="28"/>illuc tendit quod multi prudentes indeficienter 
      insu<lb ed="#C" n="29" break="no"/>dant pro bonis fortune: cumulandis et pauci sunt 
      <lb ed="#C" n="30"/>qui mediocribus sunt contenti: cui partim danda 
      <lb ed="#C" n="31"/>est fides. Responsio est lucida quod fidem sapientibus 
      im<lb ed="#C" n="32" break="no"/>partire necesse est / philosophantes opes 
      contem<lb ed="#C" n="33" break="no"/>pserunt. Si viro daretur optio secundum rectam 
      ra<lb ed="#C" n="34" break="no"/>tionem habere bona necessaria suo statui vel 
      habe<lb ed="#C" n="35" break="no"/>re in magna copia priorem partem eligere debet 
      tan<lb ed="#C" n="36" break="no"/>quam viam securiorem. Propterea dicebat sapiens 
      pro<lb ed="#C" n="37" break="no"/>uer. xxx. diuitias ne dederis mihi. No dubitamus 
      <lb ed="#C" n="38"/>cum prudentes prudentia huius seculi que est 
      stul<lb ed="#C" n="39" break="no"/>titia apud deum secundum apostolum voluntarie 
      pau<lb ed="#C" n="40" break="no"/>peres vel paucis contentos imprudentes reputant. 
      <lb ed="#C" n="41"/>Nunquid cum propheta ad inungendum Ihesu 
      ve<lb ed="#C" n="42" break="no"/>nerat a principiis israel delirus putabatur: 
      Dixe<lb ed="#C" n="43" break="no"/>runt quid vult iste insanus sed sufficit: melius est 
      mo<lb ed="#C" n="44" break="no"/>dicum iusto super diuitias peccatorum multas. psalmo 
      <lb ed="#C" n="45"/>xxxvi. Et melius est nomen bonum quam diuitie multe 
      <lb ed="#C" n="46"/>prouer. xxii. Et diuites eguerunt et esurierunt. 
      psal<lb ed="#C" n="47" break="no"/>mo. xxxiii. Sapiens sibi videtur vir diues. 
      prouerbio<lb ed="#C" n="48" break="no"/>rum. xxviii. et potissimum si opes coaceruauit suo 
      <lb ed="#C" n="49"/>marte siue per fas siue per nefas: vbiuis gentium 
      <lb ed="#C" n="50"/>inuenies aliquos callidos et potentes nobiles 
      in<lb ed="#C" n="51" break="no"/>iuriam inferentes pauperibus nisi suos agelos eis 
      <lb ed="#C" n="52"/>vendant: et sic amplificant dominium cum splendore 
      hu<lb ed="#C" n="53" break="no"/>mano: contra quos loquitur propheta ysaie. v. Ue qui 
      <lb ed="#C" n="54"/>coniungitis domum ad domum: et agrum ad agrum 
      copu<lb ed="#C" n="55" break="no"/>latis vsque ad terminum loci: numquid habitabitis vos 
      so<lb ed="#C" n="56" break="no"/>li in medio terre. in auribus meis sunt hec dicit dominus 
      <lb ed="#C" n="57"/>exercituum. Et abacuch. 2. Ue qui multiplicat non 
      <lb ed="#C" n="58"/>sua. et Amos sexto ve qui commeditis agnum de 
      gre<lb ed="#C" n="59" break="no"/>ge: hoc est paupere: et certe frequenter opes sic 
      con<lb ed="#C" n="60" break="no"/>geste corruunt: et non diu stabilimentum capit domus
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>secundum illud Mantuani. Opes cumulans quas 
      <lb ed="#C" n="62"/>olim prodigus heres Dissipat: et pingues ferat 
      <lb ed="#C" n="63"/>in conuiuia mensas. Et nimirum: qui seminat in 
      cor<lb ed="#C" n="64" break="no"/>ruptione in corruprtione metet: et si fundamentum 
      <lb ed="#C" n="65"/>debile / fallit opus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e787">
      ¶ Circa ista dubitatur an 
      ho<lb ed="#C" n="66" break="no"/>mo peccet opes colligendo in immensum sine 
      alio<lb ed="#C" n="67" break="no"/>rum iniuria: hoc est a nullo lucratur iniuste: sed 
      na<lb ed="#C" n="68" break="no"/>ues in omnem differentiam positionis mittit 
      ani<lb ed="#C" n="69" break="no"/>maduertens ad illud. Pro lucro tui pone diem 
      quicum<lb ed="#C" n="70" break="no"/>que laboras.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e801">
      ¶ Secundo dubitatur an licet 
      thesau<lb ed="#C" n="71" break="no"/>rizare.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e806">
      ¶ Tertio dubitatur: an auaritia sit vicium 
      <lb ed="#C" n="72"/>spirituale.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e811">
      ¶ Quarto dubitatur: an aliqua 
      illibe<lb ed="#C" n="73" break="no"/>ralitas sit non peccatum: prout videbamur dicere 
      <lb ed="#C" n="74"/>et videtur quod hoc sit falsum: quia ab Aristotele. 4. 
      <lb ed="#C" n="75"/>Ethicorum extremum viciosum reputatur / et virtus 
      <lb ed="#C" n="76"/>inter extrema viciosa mediat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e822">
      ¶ Ad primam 
      dubi<lb ed="#C" n="77" break="no"/>tationem est difficile virum damnare qui opes sine 
      <lb ed="#C" n="78"/>fine aggerat: per media licita quantumcumque pauper 
      <lb ed="#C" n="79"/>erat a principio dummodo non peccat in nimis 
      aui<lb ed="#C" n="80" break="no"/>de detinendo: hoc est dat vbi oportet. Et istud patet 
      <lb ed="#C" n="81"/>sic. da statum quod homo opes colligere potest: sic quod tot 
      <lb ed="#C" n="82"/>habitis non potest plura superaddere: et videtur quod 
      <lb ed="#C" n="83"/>non potes illum assignare.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e840">
      ¶ Ulterius: isti nobiles 
      <lb ed="#C" n="84"/>in terra et possessione habet millionem auri qui de 
      <lb ed="#C" n="85"/>ignobilitate ad nobilitatem potissimum per diuitias 
      <lb ed="#C" n="86"/>vt moris est conscendit: quare prohibebitur huic 
      igno<lb ed="#C" n="87" break="no"/>bili repente id facere quod in alia domo factum est 
      <lb ed="#C" n="88"/>successiue. Ulterius petrum medicem / Iosinam / et 
      Lau<lb ed="#C" n="89" break="no"/>rentium / Iob / et plerosque quos litteratorum turba ad 
      <lb ed="#C" n="90"/>superos euexit gratis danabis: securius tamen esset 
      <lb ed="#C" n="91"/>non facere talem ascensum subitaneum in liberorum 
      di<lb ed="#C" n="92" break="no"/>tatione propter peccata que diuitibus extreme 
      <lb ed="#C" n="93"/>contingere solent. et ne de alto in imum ruant
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e864">
      ¶ 
      Insu<lb ed="#C" n="94" break="no"/>per: maneat alta mente repostum apud nobiles et 
      po<lb ed="#C" n="95" break="no"/>tentes quod multo satius est eis terminum eorum dominiis 
      <lb ed="#C" n="96"/>imponere: loquor de subiectis regibus et id cause 
      <lb ed="#C" n="97"/>est: cum multum principi in bellicosa gente vel 
      diui<lb ed="#C" n="98" break="no"/>tiis appropinquare videantur: vix regum iussibus 
      ob<lb ed="#C" n="99" break="no"/>temperant: et si stantibus his circumstantiis regibus 
      <lb ed="#C" n="100"/>parerent: sunt eis tanquam signum ad sagittam: et arx in 
      <lb ed="#C" n="101"/>iugo montis quam omnes contemplantur ob 
      formi<lb ed="#C" n="102" break="no"/>dinem periculi in republica potentes contingere: 
      praesen<lb ed="#C" n="103" break="no"/>tes hoc discant a tot opulentissimis et famatiisimis 
      <lb ed="#C" n="104"/>ducatibus et comitatibus in britannia: et alibi hoc 
      <lb ed="#C" n="105"/>modo funditus euersis. vbi domus mediocris 
      for<lb ed="#C" n="106" break="no"/>tune in imavalle locate permansere immobiles. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e896">
               <lb ed="#C" n="107"/>¶ Ad secundam dubitationem respondetur: aliquibus 
      <lb ed="#C" n="108"/>licet thesaurizare vt regibus pro de fensione 
      rei<lb ed="#C" n="109" break="no"/>publice aurum est neruus belli: et potissimum vbi ad 
      <lb ed="#C" n="110"/>bellum non progreditur miles sine stipendiis: et vbi 
      <lb ed="#C" n="111"/>populus regi non dans vectigalia tenetur bellum 
      <lb ed="#C" n="112"/>adire propriis sumptibus: adhuc opus est magna 
      <lb ed="#C" n="113"/>auri copia pro ducendis machinamentis bellicis 
      <lb ed="#C" n="114"/>ad aciem belli: vel ad demoliendas arces vel 
      vr<lb ed="#C" n="115" break="no"/>bes: vel ad protrahendum bellum vbi necessitas 
      in<lb ed="#C" n="116" break="no"/>cumbit vltra sumptus populi: et ob multa alia quae 
      <lb ed="#C" n="117"/>in republica contingere solent: sic licet omnibus liberos 
      <lb ed="#C" n="118"/>habentibus thesaurizare paro filiarum matrimonio 
      <lb ed="#C" n="119"/>et pro alendis filiis secundum eorum statum. Ecclesia 
      sti<lb ed="#C" n="120" break="no"/>ci. Non egent thesauro: illa pecunia vltra statum vi¬
      <pb ed="#V" n="169-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>ri est danda pauperibus aurum habet ecclesia vt egem 
      <lb ed="#C" n="2"/>tium necessitati sibi et captiuis subueniat. vt 
      Am<lb ed="#C" n="3" break="no"/>brosius dicit in libro de officiis. et auctoritas est 
      ca<lb ed="#C" n="4" break="no"/>nonizata. xii quaesti. ii. ca. Aurum. ecclesia habet vt 
      <lb ed="#C" n="5"/>non seruet: sed vt eroget et subueiat in necessitati 
      <lb ed="#C" n="6"/>bus: quid est opus custodire quod nihil adiuuat: an 
      <lb ed="#C" n="7"/>ignoramus quatum auri atque argenti de templo 
      do<lb ed="#C" n="8" break="no"/>mini assyrii sustulerunt: Nonne melius conflat 
      sacer<lb ed="#C" n="9" break="no"/>dos pro alimonia pauperum si aliqua subsidia desunt 
      <lb ed="#C" n="10"/>quod si sacrilegus contaminat et asportat hostes. Non 
      <lb ed="#C" n="11"/>ne dicturus est dominus cur passus es tot inopes 
      fa<lb ed="#C" n="12" break="no"/>me mori: certe habebas aurum vnde ministras 
      <lb ed="#C" n="13"/>ses alimoniam Cur tot captiui in captiuitatem 
      <lb ed="#C" n="14"/>ducti nec redempti ab hoste occisi sunt: Melius 
      <lb ed="#C" n="15"/>fuerat vt vasa viuentium seruares quam metallorum. 
      <lb ed="#C" n="16"/>his non potes responsum referre. Quid enim dices 
      ti<lb ed="#C" n="17" break="no"/>mui ne tempio dei ornatus deesset. Respondet 
      au<lb ed="#C" n="18" break="no"/>rum sacta non querunt neque auro placet: que auro 
      <lb ed="#C" n="19"/>non emuntur: ornatus sacrorum redemptio captiuorum 
      <lb ed="#C" n="20"/>est: et vera illa sunt vala preciosa quae redimunt 
      ani<lb ed="#C" n="21" break="no"/>mas a morte: ille verus thesaurus es domini quod operatur 
      <lb ed="#C" n="22"/>quod sanguis eius operatus est. Et post pauca. 
      Ne<lb ed="#C" n="23" break="no"/>mo potest dicere cur pauper viuit: nemo potest 
      quaeri<lb ed="#C" n="24" break="no"/>quia captiui: nemo potest accusare quia templum dei est 
      e<lb ed="#C" n="25" break="no"/>dificatum: neno potest indignari quia humandis fidelium 
      <lb ed="#C" n="26"/>reliquiis spacia laxata sunt. Nemo potest dolere 
      <lb ed="#C" n="27"/>quia in sepulchris christianorum requies defunctor 
      <lb ed="#C" n="28"/>est. In his tribus generibus: vasa ecclesie etiam 
      ini<lb ed="#C" n="29" break="no"/>tiata confringere conflare vendere licet: hec 
      bea<lb ed="#C" n="30" break="no"/>tus Amhrosius et pulchre dum ecclesie sunt 
      sufficien<lb ed="#C" n="31" break="no"/>ter exstructe et paupes notabiliter egent: vt 
      ple<lb ed="#C" n="32" break="no"/>rumque est insipientis o ampliare templa nouas 
      insu<lb ed="#C" n="33" break="no"/>las ad partem / vel testudines erigere: neglectis 
      <lb ed="#C" n="34"/>pauperibus qui sunt templum dei spirituale: quia cate 
      <lb ed="#C" n="35"/>cuminus Martinus licet adolescens neglecto cultu 
      <lb ed="#C" n="36"/>sui corporis in illo casu chlamidem nudo partitus est 
      <lb ed="#C" n="37"/>exemplum episcopis et abbatibus relinquens: vt 
      fre<lb ed="#C" n="38" break="no"/>na deaurata et mutatoria vestium relinquant: et 
      me<lb ed="#C" n="39" break="no"/>morie commendent inopes neglectos. Non 
      nega<lb ed="#C" n="40" break="no"/>mus tamen quin episcopus vbi ecclesia minatur 
      <lb ed="#C" n="41"/>ruinam: vel non est culta secundum eius statum: vel 
      pro<lb ed="#C" n="42" break="no"/>honesta defensione eiusdem potest pecuniam in thesaurum 
      <lb ed="#C" n="43"/>pro tempore ponere. Nulla vna lex generalis hic 
      suf<lb ed="#C" n="44" break="no"/>ficit: sed prudens habet omnia considerare. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e1029">
               <lb ed="#C" n="45"/>¶ Ad tertiam dubitationem dicitur quod es vicium 
      <lb ed="#C" n="46"/>spiritualegula et luxus flagitia sunt corporalia: quia 
      <lb ed="#C" n="47"/>in eis consistit voluptas corporis est: sic de 
      auari<lb ed="#C" n="48" break="no"/>cia: bene est circa obiectum corporale vt circa 
      pe<lb ed="#C" n="49" break="no"/>cuniam: sed hoc non sufficienter arguit peccatum 
      es<lb ed="#C" n="50" break="no"/>se corporale.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d100340-d1e1045">
      ¶ Ad quartam dubitationem dicitur 
      <lb ed="#C" n="51"/>quod sic: nec extremum virtutis est vicium quando 
      ac<lb ed="#C" n="52" break="no"/>tus virtutis est de consilio vt de actu liberalitatis 
      <lb ed="#C" n="53"/>contingit: illic vtrumque oppositorum es bonum: sed 
      <lb ed="#C" n="54"/>vnum est minus bonum / quod comparatum ad maius dici 
      <lb ed="#C" n="55"/>tur malum: sicut minus malum in ordine ad maius 
      di<lb ed="#C" n="56" break="no"/>citur bonum: vt patet ex Aristot le quinto ethi. oc 
      <lb ed="#C" n="57"/>potest ostendi de extremo ieiunii quod temperanti 
      <lb ed="#C" n="58"/>am regularem includit vel de abstinentia. hoc 
      ip<lb ed="#C" n="59" break="no"/>sum patet de clementia quae pro extreno seueritatem habet: 
      <lb ed="#C" n="60"/>et tamen seueritas non est peccatum: sed de hoc futurus est
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>sermo: quis potest si voluerit inuoluere aliquam 
      <lb ed="#C" n="62"/>malam circunstantiam propter nimiam spem 
      po<lb ed="#C" n="63" break="no"/>sitam in opibus: illiberalitas non dat: secundum illud 
      <lb ed="#C" n="64"/>Prouerbiorum vndecimo: qui confidit in diuitiis 
      <lb ed="#C" n="65"/>corruit. sed non est oportunum ad illud volare. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>