<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="180-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d107918"><!-- l2d43q1 -->
            <head xml:id="jb2v19-d107918-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jb2v19-d107918-Hd1e103" type="question-title">An peccatum in Spiritum Sanctum sit remissibile</head>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e106">
               <lb ed="#P" n="14"/>CIrca hanc distinctionem 
      qua<lb ed="#P" n="15" break="no"/>dragesimam tertiam in qua 
      magi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ster de remissione peccati in 
      spi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ritum sanctum loquitur. Queritur: an 
      <lb ed="#P" n="18"/>peccatum in spiritum sancntum sit remissibi 
      <lb ed="#P" n="19"/>le Pro solutione quaestionis aliquas 
      <lb ed="#P" n="20"/>notiunculas primittemus. postea 
      <lb ed="#P" n="21"/>conclusiones ad quaestionem 
      respon<lb ed="#P" n="22" break="no"/>siuas ponemus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e128">
      ¶ Circa primum loquemur de 
      acce<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ptione termini: et quare aliquod peccatum dicatur in 
      <lb ed="#P" n="24"/>spitritum sanctum: et super hoc inter antiquos erat 
      <lb ed="#P" n="25"/>vnus modus loquendi satis ad litteram scripture 
      e<lb ed="#P" n="26" break="no"/>quens de peccato in spiritum sanctum. Dixerunt entum 
      <lb ed="#P" n="27"/>quod blasphemia prolata contra spiritum sanctum: si 
      spi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ritus sanctus pro qualibet persona diuina accipiatur. 
      <lb ed="#P" n="29"/>vt Ioannis quarto: vbi dicitur Deus spitritus est 
      <lb ed="#P" n="30"/>et hoc patet Mathei. 12. Qui dicit contra 
      spiri<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tum sanctum verbum non remittitur ei. Et hoc idem 
      pa<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tet Marci tertio. Et prime Ioannis quinto. Est 
      <lb ed="#P" n="33"/>peccatum ad mortem. non pro eo dico: vt quis oret. 
      <lb ed="#P" n="34"/>Qui enim peccat in patrem remittitur ei: et qui peccat in 
      fi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>lium remittitur ei: quo autem blasphemauerit in spritum sanctum 
      <lb ed="#P" n="36"/>non remittetur ei: neque hic neque in futuro. Christus 
      opra<lb ed="#P" n="37" break="no"/>batur quaedam humanitus commedendo et bibendo et si 
      <lb ed="#P" n="38"/>milia faciendo. et quadam diuinitus scilicet 
      eiscien<lb ed="#P" n="39" break="no"/>do demones curando languentes per proprie 
      diui<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nitatis virtutem: quaedam dixerunt iudei cum 
      blasphe<lb ed="#P" n="41" break="no"/>mia contra filium hominis dicentes: vorax est et potator vi 
      <lb ed="#P" n="42"/>ni amicus publicanorum et peccatorum: vt patet 
      Ma<lb ed="#P" n="43" break="no"/>thei vndecimo. Postea blasphemauerunt in 
      spiri<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tum sanctum dum opera quae christus faciebat proprie 
      <lb ed="#P" n="45"/>diuinitatis virtute et operatione spiritus sancti 
      prin<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cipi demoniorum attribuebant dicentes in 
      Belbzte<lb ed="#P" n="47" break="no"/>bub principe demoniorum eiicit demonia. Et hec 
      <lb ed="#P" n="48"/>blasphemia vocatur in spitritum sanctum: sed aliter 
      <lb ed="#P" n="49"/>termino posteriores vtuntur. peccatum dicitur esse 
      <lb ed="#P" n="50"/>in spiritum sanctum quando contra appropriatum spitri 
      <lb ed="#P" n="51"/>tussancti peccatur: quod est bonitas quae spiritui sancto 
      ap<lb ed="#P" n="52" break="no"/>propriatur sicut potentia patri et sapientia filio. Cum 
      <lb ed="#P" n="53"/>igitur quis peccat ex infirmitate dicitur peccare in 
      <lb ed="#P" n="54"/>patre: hoc est quando volutas allicitur a 
      sensuali<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tate ad exeundum in actum vetitum cum ex 
      ignoran<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tia peccat in filium delinquaere dicitur: quia si sciret non 
      <lb ed="#P" n="57"/>peccaret. Alias non esset ex ignoratia: licet forte 
      <lb ed="#P" n="58"/>ignorando hoc faciat cum ex malicia transgreditur. 
      <lb ed="#P" n="59"/>hoc est a certa scientia: et sicut impulsu 
      sensualita<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tis. dicitur peccare in spiritum sanctum. hoc facit ex ele¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>ctione et libertate voluntatis huius peccati. Sex 
      <lb ed="#P" n="62"/>assignantur species scilicet: desperatio etpraesumptio. 
      <lb ed="#P" n="63"/>que expellunt duo que potissimum nos retrahunt a 
      <lb ed="#P" n="64"/>peccato: scilicet spem primiorum et timorem penarum 
      <lb ed="#P" n="65"/>vel inordinate procedunt contra iusticiam et minam deus 
      <lb ed="#P" n="66"/>que a peccato retrahunt Presumptio nimis 
      exten<lb ed="#P" n="67" break="no"/>dit minam dei. desperatio nimis coarctat iusticiam 
      <lb ed="#P" n="68"/>dei more Caym. Genesis. 4. Maior est iniquitas 
      <lb ed="#P" n="69"/>mea quam vt venia merear. Aliud est impugnatio 
      ve<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ritatis agnite cum aliquis veritatem fidei agnitam 
      <lb ed="#P" n="71"/>gratis impugnat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e239">
      ¶ Quarta species est fraterne 
      <lb ed="#P" n="72"/>gratie inuidentia cum quis inuidet gratie dei 
      cre<lb ed="#P" n="73" break="no"/>scenti in mundo: et sic talis habens has duas 
      spe<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cies a se remouet veritatem agnita / et gratiam dei. 
      <lb ed="#P" n="75"/>Due sunt alie species: scllicet impenitentia: id est 
      <lb ed="#P" n="76"/>actus positiuus quo homo proponit non penitere 
      <lb ed="#P" n="77"/>aliud est obstinatio: id est propositum actuale e 
      <lb ed="#P" n="78"/>nolendo cauere in posterum sicut est impenitentia de 
      <lb ed="#P" n="79"/>preterito. per istas duas species homo remouet 
      <lb ed="#P" n="80"/>illa que eum inducunt ad bene penitendum: scllicet 
      <lb ed="#P" n="81"/>feditatem actus et velle permanere in illo. Et ista 
      ser<lb ed="#P" n="82" break="no"/>peccata possunt intelligi per has dictiones 
      dic<lb ed="#P" n="83" break="no"/>d / Desperatio i Inuidentia fraterne gratiae. c 
      Co<lb ed="#P" n="84" break="no"/>gnite veritatis impugnatio. per / Presumptio i / Im 
      <lb ed="#P" n="85"/>penitentia finalis. o Obstinatio. Beatus 
      Augusti<lb ed="#P" n="86" break="no"/>nus in libro retrac. addit hanc conditionem quod in 
      sce<lb ed="#P" n="87" break="no"/>lerata mentis paruersitate homo vitam finiat inquiens 
      <lb ed="#P" n="88"/>Peccatum ad mortem puto esse cum post agnitionem 
      <lb ed="#P" n="89"/>dei per gratiam domini Iesu christi quisque 
      oppugnat<lb ed="#P" n="90" break="no"/>fraternitatem: et aduersus gratiam qua recociliatus 
      <lb ed="#P" n="91"/>est deo: inuidentie facibus aggrauatur. hoc autem 
      ad<lb ed="#P" n="92" break="no"/>dendum fuit si in hac scelerata mentis paruersitate 
      <lb ed="#P" n="93"/>vitam finierit. Et Aug. in sermone domini. Tanta est 
      <lb ed="#P" n="94"/>labes illius peccati: vt deprecandi humilitatem 
      subi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>re non possit. etiam si peccatum suum mala conscientia eus 
      <lb ed="#P" n="96"/>cognoscere: et enunciare cogatur. Ecce varium modum 
      <lb ed="#P" n="97"/>sanctorum loquendi de peccato in spiritum sanctum 
      se<lb ed="#P" n="98" break="no"/>cundum prima acceptionem iste species assignate non 
      <lb ed="#P" n="99"/>essent in spitritum sanctum. Secundum hanc vltimam 
      accc<lb ed="#P" n="100" break="no"/>partionem requiritur quod homo finaliter in peccatis de 
      <lb ed="#P" n="101"/>cedat quod non requiritur penes secundam acceptionem. 
      <lb ed="#P" n="102"/>Non prosequor quaestionem per conclusiones de prima 
      <lb ed="#P" n="103"/>acceptione termini: quia illa est satis lucinda. Tum 
      <lb ed="#P" n="104"/>secundo ad remouendam confusionem quae in multiplici 
      equi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>uocatione accidere solet omnium dicendorum sit hec 
      pri<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ma conclusio.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e318">
      ¶ Peccatum nullum dicitur esse in spitritio 
      <lb ed="#P" n="107"/>sanctum eo quod sit contra spiritum sanctu capiendo pro 
      terti<lb ed="#P" n="108" break="no"/>persona in diuinis: et non contra patrem vel filium. In 
      <lb ed="#P" n="109"/>quacunque equuocatione terminus capiatur vtimur 
      <lb ed="#P" n="110"/>prepositione in pro contra. Probatur conclusio. 
      Nemo<lb ed="#P" n="111" break="no"/>delinquit contra vnam personam in diuinis quin contra qua 
      <lb ed="#P" n="112"/>libet in diuinis peccat. Probatio: quia earum est vna 
      <lb ed="#P" n="113"/>deitas et vna voluntas: et si capiatur peccatum in 
      spi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ritum sanctum pro illo quod immediate dirigitur contra 
      ter<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tiam personam in diuinis. actus ille in vnam personam 
      di<lb ed="#P" n="116" break="no"/>rigi non potest quin in quamlibet dirigatur hoc ex 
      pri<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ma distinctione primi patuit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e344">
      ¶ Secunda conclusio. pec 
      <lb ed="#P" n="118"/>catum dicitur esse in spiritum sanctum eo quod est 
      contra<lb ed="#P" n="119" break="no"/>propriatum spiritus sancti: scllicet bonitate. hoc est 
      <lb ed="#P" n="120"/>clectione et certa scientia peccatu. Probatur quia
      <pb ed="#P" n="181-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>si ex infirmitate hoc est ex impulsu sensualitatis 
      <lb ed="#P" n="2"/>peccat contra patrem delinquit. Si ex 
      ignoran<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tia vincibili contra filium peccat: vt ex notaciumculis 
      <lb ed="#P" n="4"/>patet. Relinquitur ergo quod ad peccatum in 
      spiritum<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sanctum requiritur quod sit ex certa malicia.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e368">
      ¶ 
      Cer<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tia conclusio. Non est de ratione peccati in 
      spiritun<lb ed="#P" n="7" break="no"/>sanctum quod sit omnium pctorum aliorum a peccato in 
      spi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ritu sanctu grauissimum Probatur: siue 
      propositio<lb ed="#P" n="9" break="no"/>exponatur affirmatiue vel negatiue. Probatur: 
      fi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nalis impenitentia est peccatum in spiritum sanctum similiter 
      <lb ed="#P" n="11"/>obstinatio et tamen stat dare tales actus momentaneos 
      <lb ed="#P" n="12"/>vel breui mora continuatos qui longe inferiores erunt 
      <lb ed="#P" n="13"/>quam homicidium potissimum viri vtilis pro 
      republi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ca quam multe species inuidie vel superbie contra deum 
      <lb ed="#P" n="15"/>pccata tamen in spiritum sanctum sunt multum grauia. dicere quod 
      <lb ed="#P" n="16"/>de ratione peccati in spiritum sanctum est proprie capiendo est esse 
      <lb ed="#P" n="17"/>contra aliquod prceptum prime tabule est praeter modum 
      <lb ed="#P" n="18"/>loquendi doctorum: et difficultas est de termino: nec 
      <lb ed="#P" n="19"/>hac via eliditur conclusio.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e401">
      ¶ Quarta conclusio. 
      Pecca<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tum in spiritumsanctum secundo mon est irremissibile: idem 
      dis<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ficulter remoueri potest simpliciter tamen remissibile 
      ta<lb ed="#P" n="22" break="no"/>les termios interdum capimus pro illo quod fieri nequit 
      <lb ed="#P" n="23"/>nonnumquam pro illo quod cum difficultate fieri potest. vt patet 
      <lb ed="#P" n="24"/>in vulgari modo loquendi de impossibili incurabili: et 
      <lb ed="#P" n="25"/>ceteris id genus. Probatur conclusio. Omne 
      pecca<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tum per quod remouetur causa pccatipurgatiua egerri 
      <lb ed="#P" n="27"/>me remittitur: sed sic est de peccato in spiritumsanctum: igitur 
      <lb ed="#P" n="28"/>consequentia tenet cum maiore: et minor probatur sic per 
      praesun<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ptionem. homo de dei mina diffidit sine habenis 
      de<lb ed="#P" n="30" break="no"/>linquens credens deum ei omnia dimissurum per 
      despera<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tionem homo de materia dei nimis plirum diffidit: et ita 
      <lb ed="#P" n="32"/>est facile inducere in aliis peccatis quae 
      numeraui<lb ed="#P" n="33" break="no"/>mus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e434">
      ¶ Confirmatur hec rograui morbo laborans 
      <lb ed="#P" n="34"/>medicinas perquas curari potest abiiciens difficillie 
      <lb ed="#P" n="35"/>curatur. sed sic est quod iste laborat grauissimis morbis 
      <lb ed="#P" n="36"/>spiritualibus: et causam eos delendi remouet. Amplius ex 
      <lb ed="#P" n="37"/>ignorantia peccans facile promeretur veniam: vt patet 
      <lb ed="#P" n="38"/>per apostolum prime ad Thimo. primo. 
      Misericor<lb ed="#P" n="39" break="no"/>dia consequutus sum: quia ignorans feci. Et qui peccat ex 
      <lb ed="#P" n="40"/>ignorantia eam transeute penitet. vt patet. tertio 
      <lb ed="#P" n="41"/>Ethi. Idem patet de illo qui peccat ex infirmitate vel 
      <lb ed="#P" n="42"/>passione. quemadmodum est incontinens: septio 
      Ethi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>sed qui ex certa malicia: vel ex intemperantie 
      gra<lb ed="#P" n="44" break="no"/>du peccat. non sic promeretur veniam
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e460">
      ¶ Ultivs conclusio 
      <lb ed="#P" n="45"/>Peccatum in spiritum sanctum commissum terminum 
      accipi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>endo tertio mon non remittetur in hoc mundo nec in 
      <lb ed="#P" n="47"/>alio. Quis in hoc mundo patet: ex acceptione 
      termi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ni. Quis in alio mundo hoc patet: lignum vbi ceciderit si 
      <lb ed="#P" n="49"/>ue ad austrum: siue ad aquilonem: ibi erit 
      Ecclesia<lb ed="#P" n="50" break="no"/>stes. 1 I et hoc potissimum de peccato mortali. quemad 
      <lb ed="#P" n="51"/>modum solet esse peccatum in spitritum sanctum. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e479">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Contra secundam conclusionem arguitur sic. 
      <lb ed="#P" n="53"/>Nemo potest peccare ex certa scientia: quia nemo 
      <lb ed="#P" n="54"/>respicit ad malum volens. secundum Diony. Et bonum 
      <lb ed="#P" n="55"/>omnia appetunt: primo Ethicorum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e490">
      ¶ Secundo 
      argu<lb ed="#P" n="56" break="no"/>itur. Impugnare veritatem agnita non est 
      pecca<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tum. ergo non est peccatum in spitritum sanctum 
      con<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sequentia est nota: primo Priorum. Si aqua non est 
      <lb ed="#P" n="59"/>potus non est potus habuidus. et antecedens patet: quia hoc fit in 
      <lb ed="#P" n="60"/>impugnationibus conclusionum tam in actibus sorbon icis
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>quam scriptis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e508">
      ¶ Ad primum nego antecedens. bonum 
      ve<lb ed="#P" n="62" break="no"/>rum vel apparens est obiectum voluntatis. 
      Se<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cundo prob abile est quod voluntas potest velle malum 
      <lb ed="#P" n="64"/>sub ratione mali. Gonum vt conuertitur cum ente est 
      <lb ed="#P" n="65"/>obiectum voluntatis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e519">
      ¶ Ad aliud dicitur: quod 
      impugna<lb ed="#P" n="66" break="no"/>re veritatem agnita gratia scholastice 
      exercitatio<lb ed="#P" n="67" break="no"/>nis nullo pacto eust peccatum. Dubitare de singulis non 
      <lb ed="#P" n="68"/>est inutile: teste philsopho in praedicamentis: sed more 
      Ar<lb ed="#P" n="69" break="no"/>rii: et  ereticorum impugnare veritatem fidei agni 
      <lb ed="#P" n="70"/>tam: vt introducatur falsitas es peccatum in spiri 
      <lb ed="#P" n="71"/>ritum sanctum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e535">
      ¶ Tertio arguitur contra istum 
      <lb ed="#P" n="72"/>numerum specierum. praesumptio est spens superbie. igitur 
      <lb ed="#P" n="73"/>non est peccatum in spiritum sanctum. tenet consequentia: quia peccatum 
      in<lb ed="#P" n="74" break="no"/>spitritum sactum distinguitur a ceteris peccatis
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e544">
      ¶ Insuper 
      <lb ed="#P" n="75"/>inuidentia fraterne gratiae est spens inuidie: vt patuit ex 
      <lb ed="#P" n="76"/>distinctione praecedenti. ergo non est speens peccati in spiritum 
      <lb ed="#P" n="77"/>sanctum consequentia tenet vt prius.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e554">
      ¶ Ad tertium dicitur quod 
      du<lb ed="#P" n="78" break="no"/>plex est presumptio. quaedam de meritis: et illa est speces 
      <lb ed="#P" n="79"/>superbie: vel saltem filia eius: vtsi quis prsumat se 
      ma<lb ed="#P" n="80" break="no"/>gis idoneu quod sit et vult capere officium 
      honorifi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cum in exaltationem sue giorie. Alia est presum 
      <lb ed="#P" n="82"/>ptio de impunitate peccatorum totaliter auferens 
      lati<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tudinem iustitie amplians via ad peccatum: et 
      clau<lb ed="#P" n="84" break="no"/>dens viam ad gratiam: et talis e psumptio de qua 
      loqui<lb ed="#P" n="85" break="no"/>mur. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e574">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Ad quartum dici solet quod duplex est inuidentia 
      <lb ed="#P" n="87"/>fraterne charitatis: Aut enim ex hoc oritur quis 
      <lb ed="#P" n="88"/>per gratiam fratris putat aliquod bonum in se vel 
      <lb ed="#P" n="89"/>in alio quod appetit minui: et sic pertinet ad inuidiam 
      <lb ed="#P" n="90"/>Aliomodo quia tanta malicia deprauatus est 
      ta<lb ed="#P" n="91" break="no"/>lis inuidens quam bonum quod in se non videt nulli 
      a<lb ed="#P" n="92" break="no"/>lii inesse velit: licet nihil sibi ex hoc 
      incommodi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>accidat: et hoc est peccatum in spitritum sanctum 
      <lb ed="#P" n="94"/>et non est species inuidie. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e596">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Contra hoc arguitur. Diffinitio inuidie vtrique 
      <lb ed="#P" n="96"/>conuenit. ergo etiam est inuidia et peccatum in 
      spi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ritum sanctum: et solum erit distinctio formalis 
      in<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ter peccatum in spiritum sanctum: et peccatum non 
      <lb ed="#P" n="99"/>commissum in spitritum sanctum nisi diffinitionem 
      <lb ed="#P" n="100"/>inuidie nimi acoarctaueris.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e612">
      ¶ Item: nec illa via 
      e<lb ed="#P" n="101" break="no"/>uadere potes. quod sic probo Pono quod aliquis se 
      <lb ed="#P" n="102"/>ductus ab alio impugnat veritatem: iam propter 
      <lb ed="#P" n="103"/>ignorantiam talis volitio hoc faciendi non est peccatum in 
      spi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ritum sanctum: sed peccatum in filium sicut aliqui sim 
      <lb ed="#P" n="105"/>plices iudeorum fecerunt: accedat scientia ex 
      mali<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cia voluntatis adhuc potest velle impugnare 
      ve<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ritatem agnitam. Tunc sic: eadem volitio que 
      pri<lb ed="#P" n="108" break="no"/>mo erat peccatum in filium et non in spitritum 
      san<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ctum. postea peccatum in spitritum sanctum efficitur et 
      <lb ed="#P" n="110"/>res non labitur de specie essentiali in speciem 
      essen<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tialem. ergo peccatum in spitritum sanctum est eiusdem 
      <lb ed="#P" n="112"/>speciei entitatiue cum pccato quod non erat in spitritumsanctum 
      <lb ed="#P" n="113"/>Non videtur quod propter clariorem noticiam in 
      in<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tellectu producatur actus noue specieni in voluntate 
      <lb ed="#P" n="115"/>ab actu qui prius erat: et si sic tergiuersationem 
      adinueni<lb ed="#P" n="116" break="no"/>re laboras: argumentemur de peccato quod est primo 
      <lb ed="#P" n="117"/>in patrem: puta ex passione allectiua: et postea 
      con<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tiuetur ille idem actus sine passione iam incipit 
      <lb ed="#P" n="119"/>esse peccatum in spiritum sanctum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e656">
      ¶ Ulterius arguitur. ad 
      <lb ed="#P" n="120"/>idem. Uolo peccare per superbiam: et impugnare verita¬
      <pb ed="#P" n="181-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tem agnitam hoc velle est peccatum in spiritum sanctum. 
      suppo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>sito quod nec ex infirmitate nec ex ignorantia procedat 
      <lb ed="#P" n="3"/>et tamen ille actus est supbia. ergo idem actus est superbia: et 
      <lb ed="#P" n="4"/>peccatum in spitritum sanctum: sed hic distinguis. vel 
      ac<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tus habens materiam vnius speciei in spritum sanctum: vel plurium 
      <lb ed="#P" n="6"/>specierum in spitum sanctum sic negas: vel quando cum materia 
      <lb ed="#P" n="7"/>peccati in spiritum sanctum simul cadit in materiam peccati quae non est 
      <lb ed="#P" n="8"/>in spiritum sanctum et sic concedis Secus est de aliis actibus 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e682">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Sed contra. esto quod ita dicas priori argumento non 
      <lb ed="#P" n="10"/>satisfacis. Propterea conceditur quod peccatum in 
      spitritumsan<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ctum eut eiusdem speciei cum peccato: vel saltem in extrinsecis tempo 
      <lb ed="#P" n="12"/>ribus non est in spritum sanctum: et hoc capiendo peccatum in 
      spi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ritum sanctum in secunda acceptione: quia de tertia acceptione 
      <lb ed="#P" n="14"/>nulla est prorsus difficultas.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e699">
      ¶ Contra quartam 
      con<lb ed="#P" n="15" break="no"/>clusionem arguitur sic. peccatum in spiritum sanctum est peccatum 
      <lb ed="#P" n="16"/>ad mortem: non dico vt oret quis pro eo: sicut habetur 
      <lb ed="#P" n="17"/>prime Ioannis vltimo. ergo nullo pacto remittetur 
      <lb ed="#P" n="18"/>cum est ad mortem loquimur secundum legem: 
      pu<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ta quod non remittetur non dubitamus quin ipsum 
      <lb ed="#P" n="20"/>deus remittere potest. et ipsum est remissibile siue 
      <lb ed="#P" n="21"/>remittatur siue non. Ad illud dicitur quod multiphari 
      <lb ed="#P" n="22"/>peccatum dicitur ad mortem Unomodo vt sit idem 
      <lb ed="#P" n="23"/>peccatum ad mortem: quod mortale secundum quodm dicitur 
      pri<lb ed="#P" n="24" break="no"/>me Ioannis vltimo. Omnis iniquitas est peccatum 
      <lb ed="#P" n="25"/>2ad mortem. Aliomodo dicitur peccatum ad mortem 
      <lb ed="#P" n="26"/>in quo quis moritur et secundum hoc dicitur in 
      Glo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sa prime Ioannis vltimo: vbi dicitur ad mortem 
      <lb ed="#P" n="28"/>est peccatum quod separat a deo: sicut mors 
      sepa<lb ed="#P" n="29" break="no"/>rat animam a corpore. Mors autem separat animam 
      <lb ed="#P" n="30"/>a corpore irregressibiliter. Aliomodo peccatum ad 
      mor<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tem dicitur quod disponit ad inexcusabilitatem 
      pecca<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ti: quia nec ex ignorantia: nec ex infirmitate: et 
      secun<lb ed="#P" n="33" break="no"/>dum hoc potest solui argumentum. Contra vltimam 
      com<lb ed="#P" n="34" break="no"/>clusionem arguitur sic Ex ea sequitur quod nullum esset 
      <lb ed="#P" n="35"/>dabile peccatum in spitritum sanctum. hoc consequens est falsum 
      <lb ed="#P" n="36"/>quia est contra omnem acceptionem peccati in 
      spiritumsan<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ctum. Probo consequentiam. Non loquimur de peccatis 
      <lb ed="#P" n="38"/>que fiunt post mortem: et qualitercumque dicatur. hoc 
      <lb ed="#P" n="39"/>non impedit consequentiam si esset aliquod peccatum in 
      <lb ed="#P" n="40"/>spiritum sanctum esset commissum in hac via: sed hoc non 
      <lb ed="#P" n="41"/>da ipsum et sit a. Tunc sit vel de a sortes potest peni 
      <lb ed="#P" n="42"/>tere in vita vel non potest. secundum non est dicendum 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e762">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Si primum ponatur quod de eo peniteat. Ex 
      illo<lb ed="#P" n="44" break="no"/>sequitur quod non est peccatum in spitritum sanctum: et per 
      con<lb ed="#P" n="45" break="no"/>sequens peccatum in spritum sanctum non dedisti. 
      Eoden<lb ed="#P" n="46" break="no"/>modo de quolibet peccato quod dabis 
      argumen<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tabor quod non est in spitritum sanctum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e775">
      ¶ Respondetur 
      negan<lb ed="#P" n="48" break="no"/>do quod nullum sit peccatum in spiritum sanctum: et quando vnum petis 
      <lb ed="#P" n="49"/>de a / et concedo quod sortes potest penitere in vita: sed tunc 
      <lb ed="#P" n="50"/>nego quod vnquam fuit peccatum in sptum sanctum illomodo 
      <lb ed="#P" n="51"/>capiendo vocabulum: quia ponere quod de illo penite 
      <lb ed="#P" n="52"/>at incompossibile construis contra peccatum in 
      spitritumsan<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ctum. oc est satis facile cognitu ex materia de 
      fu<lb ed="#P" n="54" break="no"/>turo contingenti queris a me an antichristus est 
      futu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>rus quo admisso petis: an potest non euenire: et 
      <lb ed="#P" n="56"/>palam est quod sic. quod si inesse ponatur necesse est hanc 
      <lb ed="#P" n="57"/>inficiari. Antichristus erit: et hoc lucidissimum est 
      ali<lb ed="#P" n="58" break="no"/>quid in obligationibus intelligenti: quia positio 
      vni<lb ed="#P" n="59" break="no"/>us contradictoriorum est alterius contradictoriorum 
      <lb ed="#P" n="60"/>depositio et contra. Ex argumento solum sequuntur habe
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>propositiones.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e810">
      ¶ Prima. Sortem de peccato in 
      spritumsan<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ctum penitere est in possibile.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e815">
      ¶ Secunda 
      propositio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>Sortes impossibiliter penitet de peccato in spitum sanctum 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e820">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Tertia propositio. Depeccato in sptu sanctum 
      sor<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tes possibiliter penitet.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e828">
      ¶ Prima patet per de inesse illius 
      <lb ed="#P" n="66"/>secluso modo reliquis omnibus terminis seruatis. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e833">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Secunda propositio patet. per impossibilitatem de in esse 
      <lb ed="#P" n="68"/>illius. Ista non est possibilis: sortes penitet de 
      pec<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cato in spritum sanctum secundum legem loco et penitentia 
      <lb ed="#P" n="70"/>sufficiente. si penitet iam tolliter culpa. ergo non est 
      pec<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cantum in spiritumsamctum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e846">
      ¶ Tertia propositio patet. 
      Quo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cunque peccato mortali dato: puta obstinatione 
      argui<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tur sic. De hoc peccato sortes potest penitere. hoc 
      pec<lb ed="#P" n="74" break="no"/>catum est vel potest esse peccatum in spitum sanctum. ergo 
      de<lb ed="#P" n="75" break="no"/>peccato in spitritum sanctum sortes potest penitere. consequentia est 
      <lb ed="#P" n="76"/>syllogismus expositorius: et premisse sunt lucide 
      <lb ed="#P" n="77"/>Si vtamur termino duabus primis acceptionibus 
      <lb ed="#P" n="78"/>tunc ista est concedenda sortes potest penitere de peccato 
      <lb ed="#P" n="79"/>in spitritum sanctum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e866">
      ¶ Dubitatur: an aliquod 
      pec<lb ed="#P" n="80" break="no"/>catum veniale potest esse in spiritum sanctum. Et 
      argui<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quod sic. Aliquis potest esse obstinatus in veniali volendo 
      <lb ed="#P" n="82"/>ei immobiliter adherere tunc talis volitio est 
      venia<lb ed="#P" n="83" break="no"/>lis: et est in spitritum sanctum. ergo aliquod 
      pecca<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tum in spitritum sanctum est veniale.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e879">
      ¶ Forte dicis ad 
      <lb ed="#P" n="85"/>peccatum in spitritumsanctum requirirur obstinatio de 
      <lb ed="#P" n="86"/>omnibus peccatis suis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e886">
      ¶ Contra hoc arguitur. Ho 
      <lb ed="#P" n="87"/>mo vel le complacere in omnibus venialibus suis eis ad 
      <lb ed="#P" n="88"/>herendo et probabilitate morali credit se non 
      habe<lb ed="#P" n="89" break="no"/>re alia peccata: et sit ita adhuc non peccat 
      mortal<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ter. Similiter de primis motibus in istis speciebus 
      <lb ed="#P" n="91"/>argumentari poteris.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e900">
      ¶ Respondetur: non video 
      n<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cessarium nec rationi multum consentaneum negare 
      par<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tem affirmatiuam dubitationis. vt patet per rationes iam ad 
      <lb ed="#P" n="94"/>ductas
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e909">
      ¶ Sed dubitas: an peccatum quod homo 
      <lb ed="#P" n="95"/>scienter: et non ex infirmitate extra has sex 
      speci<lb ed="#P" n="96" break="no"/>es facit dicatur peccatum in spiritum sanctum. Potes 
      di<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cere quod sic cum ex certa malicia delinquit. hoc est 
      si<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ne infirmitate vel ignorantia. et contra bonitatem 
      <lb ed="#P" n="99"/>spiritus sancti: et sic homicidium aliquod potest 
      dici<lb ed="#P" n="100" break="no"/>peccatum in spitritum sanctum. Et hac via non coartabe 
      <lb ed="#P" n="101"/>ris tenere pedem in senario numero specierum in 
      spiritumsan<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ctum: sed campum latiorem respondendi habes. Et dice 
      <lb ed="#P" n="103"/>tur ad patrum auctoritates libere: quia Sancti 
      va<lb ed="#P" n="104" break="no"/>rio modo vsi sunt termino. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e933">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Secundo dicetur quod ille numerus senarius 
      spe<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cierum est periculosior inter reliquas species da 
      <lb ed="#P" n="107"/>biles. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d107918-d1e942">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Tertio dicere potes quod si quis peccet sine 
      impul<lb ed="#P" n="109" break="no"/>su vel ex certa scientia extra has species in spiritum 
      <lb ed="#P" n="110"/>sanctum non delinquit proprie loquendo: quia 
      <lb ed="#P" n="111"/>requiritur quod hoc peccatum ipsum impedimentum 
      <lb ed="#P" n="112"/>tollat per quod peccata regulariter crebrantur 
      <lb ed="#P" n="113"/>quod non contingit in homicidio dato: bene 
      ta<lb ed="#P" n="114" break="no"/>men est aliqua conuenientia cum peccato in 
      spi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ritum sanctum. Ex omnibus patet quod due 
      spe<lb ed="#P" n="116" break="no"/>es sunt circa deum: vt desperatio / et 
      presumptio<lb ed="#P" n="117" break="no"/>due circa ipsum habentem: vt impenitentia de 
      <lb ed="#P" n="118"/>preteritis. hoc est nolle detestari preterita: et 
      ob<lb ed="#P" n="119" break="no"/>stinatio. hoc est velle adhibere in posterum. Due 
      circa<lb ed="#P" n="120" break="no"/>proximum vt impugnatio veritatis cognite: et inui¬
      <pb ed="#P" n="182-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dentia fraterne gratie. Et licet inobedientia 
      vs<lb ed="#P" n="2" break="no"/>deatur esse peccatum in spiritum sanctum secundum quod 
      di<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cit Bernardus in libro de precepto: et 
      dispensatio<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ne non est id ipsum nolle obedire et non obedire. 
      <lb ed="#P" n="5"/>Hoc interdum erroris est nonnunquam infirmitatis. 
      Il<lb ed="#P" n="6" break="no"/>lud vero aut odiose pertinatie: aut contumacie non 
      <lb ed="#P" n="7"/>ferende: quod ipsum repugnare est resistere 
      spiri<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tuisancto: et si vsque ad mortem perdurauerit 
      blasphe<lb ed="#P" n="9" break="no"/>mia est non remittenda. Ex quo videtur quod 
      inobedien<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tia ad minus quidem sit peccatum in spitritum sanctum 
      <lb ed="#P" n="11"/>et ita videtur quod plures sint species: tamen 
      inobedien<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tia de se non est peccatum in spiritum sanctu: sed ipsa 
      per<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tinacia contumax: et potest reduci ad 
      obstinatio<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nem. Similiter de simulatione penitentie 
      dica<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tur de se non est peccatum in spitritum sanctum: sed pene 
      <lb ed="#P" n="16"/>impenitentia quae sub ea latet: et per hoc intelligatur 
      <lb ed="#P" n="17"/>Glosa Leuitici. 10. super illo verbo. inter hec 
      ve<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ro Hyrcum. vbi dicitur sicut vera penitentia veniam 
      <lb ed="#P" n="19"/>promeretur: ita simulatio deum irritat. hoc autem 
      <lb ed="#P" n="20"/>sancti patres irremissibile peccatum et 
      blasphemian<lb ed="#P" n="21" break="no"/>in spiritum sanctum dixerunt. Sed est hic vnum non si 
      <lb ed="#P" n="22"/>lentio dandum cum quando quis peccat spe venie 
      <lb ed="#P" n="23"/>ductus vulgus putat esse peccatum in spitritum sanctum 
      <lb ed="#P" n="24"/>et illud prorsus irremissibile apud nostrates 
      plebe<lb ed="#P" n="25" break="no"/>os constans est hec opinio: sed istud est falsum. Melius 
      <lb ed="#P" n="26"/>est: vel saltem minus malum est peccare cum spe 
      ve<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nie / quam sine spe venie.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>