<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="144-v"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d86701"><!-- l2d37q3 -->
            <head xml:id="jb2v19-d86701-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jb2v19-d86701-Hd1e103" type="question-title">An Deus concurrat ad peccatum</head>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e106">
               <lb ed="#C" n="114"/>SUperiori questione diximus quod 
      <lb ed="#C" n="115"/>peccati deus est causa: et ad 
      pe<lb ed="#C" n="116" break="no"/>catum deus concurrit. superest 
      osten<lb ed="#C" n="117" break="no"/>dere an deus concurrat ad peccatis 
      <lb ed="#C" n="118"/>hoc est sub alio modo loquendi: 
      <lb ed="#C" n="119"/>tiu lian deus concurrat ad peccatum 
      <lb ed="#C" n="120"/>ea ratione qua peccatum et obliquitas: et est causa
      <pb ed="#V" n="145-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>malicie quae est in subsetia actus quae est peccatum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e130">
      ¶ Ad hanc 
      quae<lb ed="#C" n="2" break="no"/>stionem respondetur per vnam conclusionem: quae est hec. deus non cat 
      <lb ed="#C" n="3"/>peccatum. iste modus loquendi est / a satis in vlu et 
      tri<lb ed="#C" n="4" break="no"/>tus apod theologos locata inteisigentes: propterea 
      sepi<lb ed="#C" n="5" break="no"/>us illomodo vtar: interdum alio: quando sanctorum 
      autorita<lb ed="#C" n="6" break="no"/>tes hoc expresse habent. probatur hec conclusio per illud psalmi 
      <lb ed="#C" n="7"/>ste Qn non deus volens iniquitatem tu es. et ioannis. 8 
      <lb ed="#C" n="8"/>qui facit peccatum seruus est peccati. modo deus nec est nec potest 
      es<lb ed="#C" n="9" break="no"/>se seruus peccati. illud patet ex damasceno in quaestione praecedenti 
      <lb ed="#C" n="10"/>et aug. I de li. ar. c. 2. vbi inquirit quid facit animam 
      ser<lb ed="#C" n="11" break="no"/>uire libidini et peccare: et dicit quod nihil superius et 
      praestan<lb ed="#C" n="12" break="no"/>tius ea potest eam facere esse seruam libidins quia iniustum esset 
      <lb ed="#C" n="13"/>nec etiam inferius ea: quia impotens illud esset. ex quo 
      conclu<lb ed="#C" n="14" break="no"/>dit quod nihil facit animam peccare nisi ipsa volutas. et 
      <lb ed="#C" n="15"/>tertio de libero arbi. c. 26. inquirit quae sit prima causa 
      <lb ed="#C" n="16"/>peccati et voluntatis male: et dicit quod illa causaes voluntas. 
      <lb ed="#C" n="17"/>quia si non esset voluntas: non eset cui imputandum sit peccatum 
      il<lb ed="#C" n="18" break="no"/>la igitur voluntas aut est iusta aut iniusta. si iusta. igitur 
      <lb ed="#C" n="19"/>quisquis ei obtemperauerit non peccabit. ex quo patet quod 
      <lb ed="#C" n="20"/>illa voluntas que est prima causa peccati vt peccatu 
      <lb ed="#C" n="21"/>est iniusta. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e176">
               <lb ed="#C" n="22"/>¶ Ad istud sunt mlti articuli perisienses. inter posteri 
      <lb ed="#C" n="23"/>ores / articulus. 4. quod deus faciat quod aliquis peccet et 
      <lb ed="#C" n="24"/>quod sit peccator: error. Item quod deus sit causa aliqualiter ac 
      <lb ed="#C" n="25"/>tus demeritorii vt es demeritorius: error.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e188">
      ¶ Item 
      <lb ed="#C" n="26"/>quod deus est causa et actor peccati vt peatum est: et mali inquantum 
      ma<lb ed="#C" n="27" break="no"/>lum est: error. magister. c. vltimo huius distinctionis in 
      <lb ed="#C" n="28"/>liatia dicit: in hoc coueniunt omnes catholici tractato 
      <lb ed="#C" n="29"/>res quod deus non sit actor malorum culpe. et ad hoc 
      mul<lb ed="#C" n="30" break="no"/>tas sanctorum auctoritates libro primo. distinctione 
      <lb ed="#C" n="31"/>46. adducit.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e204">
      ¶ Insuper: si deus esset causa actus 
      ma<lb ed="#C" n="32" break="no"/>li culpe: deus culpabiliter ageret. culpa semp reducitur 
      <lb ed="#C" n="33"/>et retorquetur in eum qui es principalis actor culpe. 
      pro<lb ed="#C" n="34" break="no"/>parterea adam trasgressionem eius in mulierem retorsit 
      <lb ed="#C" n="35"/>si deus eset actor culpe in deum tanquam in peccatorem culpa 
      <lb ed="#C" n="36"/>retorquaeretur
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e217">
      ¶ Item: deus potest facere quod homin non imptuta 
      <lb ed="#C" n="37"/>retur actus: tollendo praeceptu suum de actu positiuo: et 
      tun<lb ed="#C" n="38" break="no"/>hoc maneret culpa respectu dei. tunc talis actus esset 
      <lb ed="#C" n="39"/>peccatum: et non ab homine. a solo ergo deo. et cum homo accusare 
      <lb ed="#C" n="40"/>tur de illo actu tanquam malo protinus dicere potest non 
      <lb ed="#C" n="41"/>peccaui in illo actu: sed deus. sicut quando sortes et 
      ptlulio<lb ed="#C" n="42" break="no"/>faciunt vnum effectum communem defectuosum et non est culpa 
      <lb ed="#C" n="43"/>ex parte sortis: totum defectum in platonem retorquaeret. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e235">
               <lb ed="#C" n="44"/>¶ Insuper: articulus perisiensis est quod quaelitercumque 
      volun<lb ed="#C" n="45" break="no"/>tas causat aliquid causat taliter invirtute prime causae: error. vult 
      <lb ed="#C" n="46"/>articulus dicere. licet substantiam actus mali deus causat cum 
      <lb ed="#C" n="47"/>voluntate creata: non tamen taliter. quia voluntas creata 
      <lb ed="#C" n="48"/>causat male actum et obliqua et contra suam regulam 
      obligan<lb ed="#C" n="49" break="no"/>tem in oppositum non autem sic deus. licet substantiam actus 
      <lb ed="#C" n="50"/>obliqua deus causat: non tamen oblique. ergo conclusio est sufficienter 
      <lb ed="#C" n="51"/>probata. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e255">
               <lb ed="#C" n="52"/>¶ Contra hanc conclusionem arguitur. deus est actor 
      mon<lb ed="#C" n="53" break="no"/>strorum quae sunt peccata in natura: ergo similiter deus potest 
      face<lb ed="#C" n="54" break="no"/>re malum culpe.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e264">
      ¶ Secundo ar. quicquid deus potest 
      fa<lb ed="#C" n="55" break="no"/>cere mediante causa secunda: deus potest facere se solo. 
      oppo<lb ed="#C" n="56" break="no"/>sit o dato egeret deus ope causae secunde ad aliquem 
      effe<lb ed="#C" n="57" break="no"/>ctum positiuum producendum: quod non est audiendum a 
      fide<lb ed="#C" n="58" break="no"/>li viro. non valet dicere deus potest facere omne factibile a 
      <lb ed="#C" n="59"/>deo. sic etiam ego nunc sub maiore assumpta 
      ca<lb ed="#C" n="60" break="no"/>pio minorem: malum culpe deus potest facere median¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>te causa secunda. ergo malum culpe potest facere se solo. et 
      <lb ed="#C" n="62"/>ex consequenti ponatur in esse: sequitur quod malum culpe facit se 
      <lb ed="#C" n="63"/>solo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e289">
      ¶ Ad primum distinguo antecedens. vel ad 
      <lb ed="#C" n="64"/>hunc sensum quod sit defectus ex parte dei: et sic 
      ne<lb ed="#C" n="65" break="no"/>go: defectus prouenit ex parte cause secunde. vel 
      <lb ed="#C" n="66"/>quod concurrat influentia eius generalis ad 
      produ<lb ed="#C" n="67" break="no"/>ctionem talium: concedo quod sit in eorum causa 
      <lb ed="#C" n="68"/>sed consequentia est nulla. non est idem in 
      defe<lb ed="#C" n="69" break="no"/>ctu naturali. et in peccato. deus gnanos et membris 
      <lb ed="#C" n="70"/>orbatos producere potest se solo. non propter 
      <lb ed="#C" n="71"/>eius impotertiam: sed potentiam potentem 
      pro<lb ed="#C" n="72" break="no"/>ducere quicquid per aliquam causam secundam produci potest: 
      <lb ed="#C" n="73"/>quia hoc nihil contra rectam rationem ponit. secus est 
      <lb ed="#C" n="74"/>in malo culpe. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e315">
               <lb ed="#C" n="75"/>¶ Ad secunduium concedo premissas illius sillo 
      <lb ed="#C" n="76"/>gismi cum conclusione: quod peccatum deus potest producere se solo 
      <lb ed="#C" n="77"/>et male ponit in esse argumentum illam propositionem. 
      <lb ed="#C" n="78"/>sua de in esse est hec: hoc deus producit se solo: 
      demon<lb ed="#C" n="79" break="no"/>strando illud quod est peccatum: quicquid fuerit / furtum homici 
      <lb ed="#C" n="80"/>dium / aut dei odium / vel hmoni. si a solo deo produca 
      <lb ed="#C" n="81"/>tur non est peccatum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e333">
      ¶ Et si dicas. odium dei non potest 
      fie<lb ed="#C" n="82" break="no"/>ri sine difformitate. quandocumque est habet difformitatem 
      <lb ed="#C" n="83"/>annexam. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e340">
               <lb ed="#C" n="84"/>¶ Respondetur. odium dei potest esse sine 
      difformita<lb ed="#C" n="85" break="no"/>te. si illam quaelitatem deus se solo producat extra sbitentum: non 
      <lb ed="#C" n="86"/>habet difformitatem anexam. non a deo: quia non potest 
      diffor<lb ed="#C" n="87" break="no"/>miter agere. non a creatura: quia nulla ad illam quaelita 
      <lb ed="#C" n="88"/>tem ex ypothesi concurrit. sed concedo quod deus non potest 
      pro<lb ed="#C" n="89" break="no"/>ducere odium dei se solo. non est possibile quod odium 
      <lb ed="#C" n="90"/>dei producatur sine difformitate. hoc est: non potest esse in 
      <lb ed="#C" n="91"/>esse odii licite. furtum / mendacium / adulterium / odium / et 
      <lb ed="#C" n="92"/>hmoni habent inuolutam maliciam. 3. Ethi. aliqua sunt quam 
      <lb ed="#C" n="93"/>primum nominata inuolutam habent maliciam. ergo non est 
      pos<lb ed="#C" n="94" break="no"/>sibile quod malum culpe fiat a deo solo: nec aliquid quod 
      <lb ed="#C" n="95"/>annexa habet maliciam. sed bene verum est quod aliquid habens (
      in<lb ed="#C" n="96" break="no"/>nolutam maliciam in esse tali vt puta furti / mendacii 
      <lb ed="#C" n="97"/>aut odii) non potest fieri inesse tali sine sua 
      difformi<lb ed="#C" n="98" break="no"/>tate. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e375">
               <lb ed="#C" n="99"/>¶ Dices. ex illo etiam non est possibile quod actus 
      <lb ed="#C" n="100"/>meritorius fiat a solo deo. ergo idem est quo ad 
      <lb ed="#C" n="101"/>peccatum et actum meritorium.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e384">
      ¶ Respondeo. non 
      <lb ed="#C" n="102"/>est idem actus meritorius et bonus non potest 
      <lb ed="#C" n="103"/>esse sine speciali dei ope. peccatum fit sine dei 
      ope<lb ed="#C" n="104" break="no"/>speciali. ymmo auxilium dei speciale non 
      concur<lb ed="#C" n="105" break="no"/>rit ad peccatum. Secundo: deus potest acceptare 
      <lb ed="#C" n="106"/>actum aliquem sine concursu voluntatis create 
      <lb ed="#C" n="107"/>ad primum: vt actum totaliter a deo productum 
      <lb ed="#C" n="108"/>in voluntate vel extra voluntatem creatam. sic 
      po<lb ed="#C" n="109" break="no"/>test de culpa sine concursu voluntatis create vel 
      <lb ed="#C" n="110"/>eius omissione. et licet deus sit principalis causa 
      <lb ed="#C" n="111"/>et instigatiua specialiter ad actum meritorium 
      <lb ed="#C" n="112"/>deus non meretur: saltem secundum 
      diuinita<lb ed="#C" n="113" break="no"/>tem. mereri est facere aliquid respectu cuius ab 
      <lb ed="#C" n="114"/>alio debetur ei primum quod non habet ex 
      se<lb ed="#C" n="115" break="no"/>actus ergo meritorius est deo specialiter 
      attribuen<lb ed="#C" n="116" break="no"/>dus non tanquam ei qui meretur sed ei ex cuius specia 
      <lb ed="#C" n="117"/>li dono alius meretur: et accipitur ex eius 
      bene<lb ed="#C" n="118" break="no"/>placito ad premium: et hoc deo attribuitur ad 
      <lb ed="#C" n="119"/>laudem. et peccatum / sub ratione culpe 
      attri<lb ed="#C" n="120" break="no"/>buitur a regula deuiante ad vituperium. Quare
      <pb ed="#V" n="145-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>domino deo non potest attribui. et licet subistia actus peccati a deo 
      <lb ed="#C" n="2"/>prohibeatur: sicut male agere: ad vnum concurrit et non 
      <lb ed="#C" n="3"/>ad aliud. vnum dicit ens positiuum et importat 
      perfectio<lb ed="#C" n="4" break="no"/>nem. aliud obliquitatem nalem defectum et taliter male se htr e 
      <lb ed="#C" n="5"/>et taliter se habtre non est a do vt dicur articulus perisiensis iam 
      <lb ed="#C" n="6"/>allegatus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e446">
      ¶ Contra adhuc arguitur. assumpto illo principio 
      <lb ed="#C" n="7"/>theologico in hoc secundo argumento / quicquid et quoelitercum 
      <lb ed="#C" n="8"/>que deus potest facere mediate causa secunda hoc et taliter deus 
      po<lb ed="#C" n="9" break="no"/>test agere se solo. quia facere aliqualiter tale est 
      actio<lb ed="#C" n="10" break="no"/>dependens a deo. ergo respectu aliqualiter talis deus est 
      <lb ed="#C" n="11"/>causa quia si non: creatura respectu talis actionis aliqua 
      <lb ed="#C" n="12"/>lis est independens a deo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e462">
      ¶ Respondetur. maior ista assum 
      <lb ed="#C" n="13"/>pta est falsa et erronea: vt patet ex articulo perisiensi. 
      <lb ed="#C" n="14"/>ergo non est principium: heologicum. deus non est causa 
      obli<lb ed="#C" n="15" break="no"/>quitatis et difformitatis. creatura a sua malicia 
      <lb ed="#C" n="16"/>respectu taliter agere obliqua / dependentiam non capit a 
      <lb ed="#C" n="17"/>deo: licet creatura et quicquid positiuum in ea est a deo 
      de<lb ed="#C" n="18" break="no"/>pendet.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e478">
      ¶ Sed contra illud arguitur. hoc furtum quo ad subsetam 
      <lb ed="#C" n="19"/>actus est a deo. et hoc furtum quo ad substantiam 
      ac<lb ed="#C" n="20" break="no"/>tus est hoc furtum taliter se habens. ergo hoc 
      <lb ed="#C" n="21"/>furtum taliter se habens est a deo. per furtum 
      <lb ed="#C" n="22"/>peccatum actum voluntatis intelligo. vel sic. hoc causatur 
      <lb ed="#C" n="23"/>a deo demostrando illum malum actum quo ad substantiam 
      <lb ed="#C" n="24"/>hoc est illud taliter se habtre. ergo illud taliter se habtre cantur 
      <lb ed="#C" n="25"/>a deo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e496">
      ¶ Respondetur. concedendo has consequeutias cum 
      praemis<lb ed="#C" n="26" break="no"/>sis: et per taliter se habtre semper difformitates et 
      obliqui<lb ed="#C" n="27" break="no"/>tates intelligendo. sicut conformitas actus est actus 
      re<lb ed="#C" n="28" break="no"/>cte rationi conformis: ita difformitas actus voluntatis 
      <lb ed="#C" n="29"/>est actus difformis recte rationi in existenti vel quae 
      debe<lb ed="#C" n="30" break="no"/>ret inesse. taliter se habtre est actus taliter se habens: et 
      difformi<lb ed="#C" n="31" break="no"/>tas actus est actus difformis. sed non cantur 
      difformi<lb ed="#C" n="32" break="no"/>tas actus a deo: nec a deo cantur taliter se habtre in 
      <lb ed="#C" n="33"/>actu: intelligendo per taliter se habtre sicut exposuimus ob 
      <lb ed="#C" n="34"/>lique defectuo se et contra suam regulam. quo ad vbum / est 
      <lb ed="#C" n="35"/>idem est dictu difformitas siue obliquitas siue taliter 
      <lb ed="#C" n="36"/>se habtre est a deo: et est a deo difformitas siue 
      obliou<lb ed="#C" n="37" break="no"/>tas cum verbo facit / causat / producit / influit / vel 
      hmoni<lb ed="#C" n="38" break="no"/>non est idem propter connotationem verbi adiectiui in 
      connota<lb ed="#C" n="39" break="no"/>tum termini culpa vel consilis cadentis. nec hoc est 
      <lb ed="#C" n="40"/>sophistice loqui: sed ad rem paucis et logice et 
      theo<lb ed="#C" n="41" break="no"/>logice respondere. rudioribus explicetur sub alio modo 
      <lb ed="#C" n="42"/>loquendi si voluerit. sed necessarium est pro ingenioso ar 
      <lb ed="#C" n="43"/>guenti vti sic logica. semper fabricabit argumentum vt 
      <lb ed="#C" n="44"/>fecimus quousque ei sic respondeatur. nec sequitur hic acd 
      <lb ed="#C" n="45"/>tus cum suo taliter se habtre causatur a deo. ergo cantur difformi 
      <lb ed="#C" n="46"/>tas huius actus. est fallacia consequentis. econuerso consequentia 
      <lb ed="#C" n="47"/>est bona. non modo quia antecedens est impossibile: sed per locum 
      <lb ed="#C" n="48"/>intrinsecum. sicut licet non sequatur: sortes rotundum 
      comme<lb ed="#C" n="49" break="no"/>dit ergo sortes communedit rotundum: econuerso sequitur. 
      ta<lb ed="#C" n="50" break="no"/>liter debes respondere ad tales argutias. hic actus 
      causa<lb ed="#C" n="51" break="no"/>tur a deo: hic actus est actus vt actus malus / vel 
      <lb ed="#C" n="52"/>inquantum malus: ergo actus inquantum malus 
      cau<lb ed="#C" n="53" break="no"/>atur a deo. et potissimum si inquantum teneatur 
      <lb ed="#C" n="54"/>reduplicatiue: conceditur consequentia et 
      conclu<lb ed="#C" n="55" break="no"/>sio de virtute sermonis. sed non cantur inquantum 
      <lb ed="#C" n="56"/>malus a deo. et sic ad tales dicas / sortem esse deus 
      fa<lb ed="#C" n="57" break="no"/>cit: sortem esse est sortem esse peccatorem: ergo sortem 
      es<lb ed="#C" n="58" break="no"/>se peccatorem deus facit consequentia est bona. et consequens verum 
      <lb ed="#C" n="59"/>sicut et antecedens. pro nouitiis hec explanabimus. /sensus 
      ma<lb ed="#C" n="60" break="no"/>ioris est sortem existentem deus facit. minor est in valore
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>sortes existens est sortes existens peccator: quae est vera. si 
      sor<lb ed="#C" n="62" break="no"/>tes existat in peccato conclusio valibet hanc sortem 
      existen<lb ed="#C" n="63" break="no"/>tem in pccato deus facit: quae hanc valibet illam rem quae est 
      sor<lb ed="#C" n="64" break="no"/>tes existens in peccato deus facit. coseruare est 
      face<lb ed="#C" n="65" break="no"/>re. vel si produceretur sortes adultus de nouo vel 
      <lb ed="#C" n="66"/>angelus cum discretione qui in primo instanti peccaret 
      <lb ed="#C" n="67"/>tunc sortem peccatorem deus facit / tamen deus non 
      fa<lb ed="#C" n="68" break="no"/>cit sortem peccatorem vel sortem peccare: licet 
      faci<lb ed="#C" n="69" break="no"/>at sortem qui est peccator. nec hic est sillogismus: deus 
      <lb ed="#C" n="70"/>facit sortem et sortes est peccator ergo deus facit peccatorem 
      <lb ed="#C" n="71"/>sed solum sequitur / peccatorem deus facit. crebro a 
      fa<lb ed="#C" n="72" break="no"/>ctione simpliciter non est factio talis et secundum quid: et 
      <lb ed="#C" n="73"/>pluries ediuerso. quemadmodum non sequitur / deus 
      fa<lb ed="#C" n="74" break="no"/>cit sortem album vel musicum de nouo: ergo deus 
      fa<lb ed="#C" n="75" break="no"/>cit sortem de nouo. ego facio sortem sedentem / 
      mu<lb ed="#C" n="76" break="no"/>sicum mansuetum orantem / pertransire pontem / et non 
      fa<lb ed="#C" n="77" break="no"/>cio sortem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e613">
      ¶ Tertio arguitur. deus vult a. actum 
      <lb ed="#C" n="78"/>homnicidii esse malum culpe. ergo deus facit culpam. antecedens patet 
      <lb ed="#C" n="79"/>capiendo aliquid quod est malum. quia prohibitum iure 
      diui<lb ed="#C" n="80" break="no"/>non positiuo. isto supposito sic arguitur. ab illo habent actus 
      <lb ed="#C" n="81"/>quod est malus a quo habet quod est prohibitus. sed a deo a. acd 
      <lb ed="#C" n="82"/>tus habet quod est prohibitus. actus ille a natura sua non 
      <lb ed="#C" n="83"/>habent quod est prohibitus: nec ab homine vel angelo. ergo a 
      so<lb ed="#C" n="84" break="no"/>lo deo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e631">
      ¶ Quarto arguitur. deus est volens hac enti 
      <lb ed="#C" n="85"/>tatem vel substantiam odii dei esse demonstrando odium in 
      <lb ed="#C" n="86"/>anima peccatoris: et sit quod in illo odio includitur inseperabiliter 
      <lb ed="#C" n="87"/>difformitas et peccatum. modo volens antecedens vult consequens 
      inclu<lb ed="#C" n="88" break="no"/>sum in illo antecedente si rationabiliter vult. quia si non vult 
      <lb ed="#C" n="89"/>consequens: potest velle oppositum consequentis cum illo antecedente: 
      <lb ed="#C" n="90"/>et sic irrationabiliter vult.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e648">
      ¶ Ad tertium nego antecedens 
      <lb ed="#C" n="91"/>et ad probationem ab illo a. actus habet quod est malus a qu 
      <lb ed="#C" n="92"/>habent quod est prohibitus. hoc negatur. sed solum ab illo 
      cuis<lb ed="#C" n="93" break="no"/>est prohibitus. quia ab eo habet quod eliciatur contra rectam 
      ratio<lb ed="#C" n="94" break="no"/>nem. alioqui pontifex prohibens mala esset causa 
      ma<lb ed="#C" n="95" break="no"/>li commissi in subditis: quod est falsum. non sequitur. a. actus 
      <lb ed="#C" n="96"/>est prohibitus sorti: ergo a. actus est malus. bina 
      comme<lb ed="#C" n="97" break="no"/>stio in die est huic sorti prohibita: et tamen non oportet quod bentia 
      <lb ed="#C" n="98"/>commestio in sorte sit peccatum. stat quod non comedat bis in 
      <lb ed="#C" n="99"/>die actus est prohibitus tamquam committatur tamquam culpabilis 
      <lb ed="#C" n="100"/>non sequitur ergo deus prohibet forti facere a. culpam. 
      <lb ed="#C" n="101"/>a. est sorti culpa. stat quod numquo sortes faciat a. sed 
      io<lb ed="#C" n="102" break="no"/>actus est malus quia contra prohibitionem est elicitus ab eo 
      <lb ed="#C" n="103"/>cui est prohibitus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e679">
      ¶ Ad quartum patet ex quaestione praecedo 
      <lb ed="#C" n="104"/>ti. deus non habet velle pure spontaneum et simpliter 
      respe<lb ed="#C" n="105" break="no"/>ctu substantie illius actus: sed solum velle generalis 
      influen<lb ed="#C" n="106" break="no"/>tie. et habet nolle prohibitum respectu illius 
      substan<lb ed="#C" n="107" break="no"/>tie actus. volens antecedens simpliciter cum 
      omni<lb ed="#C" n="108" break="no"/>incluso in illo formaliter: vult etiam consequens 
      <lb ed="#C" n="109"/>si tantum sit aliquid annexum et displicibile 
      inuo<lb ed="#C" n="110" break="no"/>lutum. et sic in antecedente non est color in 
      argu<lb ed="#C" n="111" break="no"/>mento tenendo communem viam inter 
      theo<lb ed="#C" n="112" break="no"/>logos. consequentia est bona de lege: sortes est 
      <lb ed="#C" n="113"/>episcopus: ergo est sacerdos. sortes tamen 
      po<lb ed="#C" n="114" break="no"/>test formaliter velle antecedens et nolendo 
      con<lb ed="#C" n="115" break="no"/>sequens. sed illud antecedens est pure volitum a 
      <lb ed="#C" n="116"/>sorte: non tamen sic substantia actus peccati a 
      <lb ed="#C" n="117"/>deo: quia habet nolle prohibitorium 
      respectu<lb ed="#C" n="118" break="no"/>illius substantie actus. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e714">
               <lb ed="#C" n="119"/>¶ Quinto arguitur. intellectus diuinus intelligit malum 
      <lb ed="#C" n="120"/>culpe. ergo voluntas diuina vult malum culpe. tet consequentia
      <pb ed="#V" n="146-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>idem est realiter intellectus diuinus et voluntas diuinis: et idem 
      <lb ed="#C" n="2"/>est obiectum secundarium. ergo intellectus non fertur in vnum obiec 
      <lb ed="#C" n="3"/>tum quin voluntas feratur in idem.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e732">
      ¶ Sexto arguitur. deus est causa 
      il<lb ed="#C" n="4" break="no"/>lius quod expedit homin ad salutem. sed peccare alicui 
      ex<lb ed="#C" n="5" break="no"/>pedit ad salutem. patet secundum augu. xiiii. de ciuitate dei 
      <lb ed="#C" n="6"/>capitulo. xiii. audeo dicere superbis esse vtile 
      causa<lb ed="#C" n="7" break="no"/>dere in aliquod apertum maifestumque peccatum vnde sibie 
      <lb ed="#C" n="8"/>displiceat qud a sibi placendo ceciderat. salubrius exue 
      <lb ed="#C" n="9"/>petrus sibi displicuit quando fleuit quam sibi placuerit quando 
      <lb ed="#C" n="10"/>psumpsit. cui alludit illud psalmiste super facies eo 
      <lb ed="#C" n="11"/>ignominia et quarent nomen tuu domine.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e752">
      ¶ Septio peccata 
      <lb ed="#C" n="12"/>esse est ad decorem vniuersi. sed deus vult omne illud quod est 
      <lb ed="#C" n="13"/>ad decorem vniuersi. igitur vult peccatum. maior. patet 
      op<lb ed="#C" n="14" break="no"/>posita iuxta se posita clarius elucescunt. secundo celi. et 
      <lb ed="#C" n="15"/>primo elenchorum. propterea in libris de celo dicit quod 
      mun<lb ed="#C" n="16" break="no"/>dus constat ex principiis contriis: vt ex siccis / calidis 
      <lb ed="#C" n="17"/>frigidis / et habuidis: sicut ciuitas ex contrariis 
      genti<lb ed="#C" n="18" break="no"/>bus / ex egenis et diuitibus / ex paruulis et senioribus / ex 
      <lb ed="#C" n="19"/>debilibus et fortibus / ex reprobis atque probis. ars 
      <lb ed="#C" n="20"/>quoque naturam imitatur: vt pictura ex contrariis 
      colo<lb ed="#C" n="21" break="no"/>ribus ad decorem imagins: et musica ex contrarietate 
      vo<lb ed="#C" n="22" break="no"/>cum. ergo habtre culpas in vniuerso conducit ad vniuersi 
      ho<lb ed="#C" n="23" break="no"/>norem. et per consequens maior est colorata.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e781">
      ¶ Ad quintum 
      ne<lb ed="#C" n="24" break="no"/>go consequentiam. et ad probationem concedo quod idem realitur est 
      intel<lb ed="#C" n="25" break="no"/>lectus diuinus et sua voluntas. sed non sequitur propterea quae 
      <lb ed="#C" n="26"/>si intellectus diuinus intelligat culpam quod voluntas eius 
      <lb ed="#C" n="27"/>velit culpam. sed ex illo non sequitur quod aliquod praedicatum 
      <lb ed="#C" n="28"/>enuncietur de intellectu diuino quod non enuncietur vere 
      de<lb ed="#C" n="29" break="no"/>pronomne demostrante voluntatem. sicut hec est vera hoc 
      <lb ed="#C" n="30"/>intellectus diuinus intelligit malum: ita hec est vera / 
      vo<lb ed="#C" n="31" break="no"/>luntas diuinis intelligit malum. hoc potest expositorie 
      de<lb ed="#C" n="32" break="no"/>duci sicut diximus in decinasexta distinctione huius de in 
      <lb ed="#C" n="33"/>tellectu creato et voluntate creata.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e806">
      ¶ Ad sextum 
      con<lb ed="#C" n="34" break="no"/>cedo maiorem quod directe et per se expedit. secus est si in 
      <lb ed="#C" n="35"/>directe per accides et occasionaliter prodest. ignominia 
      <lb ed="#C" n="36"/>in vulgo vel peccatum carnis dat supbo occasionem 
      sue<lb ed="#C" n="37" break="no"/>fragilitatis cognoscende. sic dicatur ad septimu. 
      cut<lb ed="#C" n="38" break="no"/>pa non est ad decorem vniuersi. non idem est de 
      silitudini<lb ed="#C" n="39" break="no"/>bus assumptis quae prosunt ad compositionem mundi pictu 
      <lb ed="#C" n="40"/>re et melodie in quibus non est aliqua culpa.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e824">
      ¶ Octauo arguitur. 
      <lb ed="#C" n="41"/>deus praecepit facere illud quod e culpa: et ad hoc 
      instiga<lb ed="#C" n="42" break="no"/>uit: patet ex authoritate scripture instigauit semei 
      ma<lb ed="#C" n="43" break="no"/>ledicere dauidi: et in hoc peccauit semei. 3. Regum 
      <lb ed="#C" n="44"/>secundo. dauid iussit salomoi vt puniretur pro isto fcto quod 
      <lb ed="#C" n="45"/>ad hoc semei instigauit. patet sic. cum abisay vellet: 
      <lb ed="#C" n="46"/>percutere semei maledicentem dauid: Respondit dauid: 
      di<lb ed="#C" n="47" break="no"/>mitte eum vt maledicat. dominus enim praecepit eivt maledi 
      <lb ed="#C" n="48"/>cet: et paulopost: deintte eum vt maledicat iuxta 
      praece<lb ed="#C" n="49" break="no"/>ptum dei 2. Regum sextodecimo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e846">
      ¶ Confirmatur hec 
      <lb ed="#C" n="50"/>ratio. instigabat reges infideles contra pepostolum dei. 
      esa<lb ed="#C" n="51" break="no"/>ie decio: de senacherib rege assiriorum ait dominus / 
      as<lb ed="#C" n="52" break="no"/>sur virga furoris di mei ad gentem fallacem mittam eum 
      <lb ed="#C" n="53"/>xiii. ca. eiusdem idem legitur de nabugodonosor / Ego 
      <lb ed="#C" n="54"/>mandaui sanctificatis meis et vocaui fortes meos 
      <lb ed="#C" n="55"/>in ira mea. dominus exercituum precepit milicie 
      bel<lb ed="#C" n="56" break="no"/>li venientibus de terra procul vt disperdat omnem terram. si 
      <lb ed="#C" n="57"/>militer instigat malos ad regnadum. patet. Iob. 
      <lb ed="#C" n="58"/>4. qui regnare facit hipocrita propter peccata ppotoli. et 
      <lb ed="#C" n="59"/>Ozee. xiii dabo regem in furore meo. igitur. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d86701-d1e870">
               <lb ed="#C" n="60"/>¶ Respondetur. in hac autoritate primo introducta est 
      color<lb ed="#C" n="61" break="no"/>mirum videretur quod ille vnus auderet maledicere regi¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="62"/>tanto et tam animoso milite stipato si non fuisset motus alium 
      <lb ed="#C" n="63"/>de quam cum dei influentia generali. potest dici primo dauid 
      <lb ed="#C" n="64"/>dicebat dominus praecepit ei. cum videret vnius viri constantiam 
      <lb ed="#C" n="65"/>inter tot bellatores regi maledicere: dauid 
      assen<lb ed="#C" n="66" break="no"/>tiebat huic: deus praecepit ei maledicere mihi: et 
      spe<lb ed="#C" n="67" break="no"/>cialiter hunc ad hoc instigabat. sed non sequitur: dauid 
      <lb ed="#C" n="68"/>ita iudicabat ergo ita erat. facile poterat dauid 
      fal<lb ed="#C" n="69" break="no"/>li. nec argumentum de animo sitate erat sufficiens de 
      <lb ed="#C" n="70"/>porcenna marco regulo condro et similibus plura 
      legi<lb ed="#C" n="71" break="no"/>mus cum solo concursu dei generali. ille semei erat anio 
      <lb ed="#C" n="72"/>sus et maliciosus. siue impulsu dei vel eius instigatione 
      <lb ed="#C" n="73"/>speciali hoc fecit. secundo dicitur: deus poterat semei anima 
      <lb ed="#C" n="74"/>mare et instigare vt diceret vir sanguinum es. hoc 
      <lb ed="#C" n="75"/>erat verum. proditorie fecit occidi vriam. dauid 
      <lb ed="#C" n="76"/>erat hac pena dignus. nec hoc dicendo peccauit 
      se<lb ed="#C" n="77" break="no"/>mei: sed supexcessit: et in hoc peccauit: sicut ipsemet 
      <lb ed="#C" n="78"/>semei confessus est in reductione dauidis. 2 reg. 10. deus 
      <lb ed="#C" n="79"/>tamen pro tunc seruauit ne occideretur. dauid autem 
      mori<lb ed="#C" n="80" break="no"/>turus credidit eum excessieet a seipso dominuo non 
      instigan<lb ed="#C" n="81" break="no"/>te) ad excessum loquutum fuisse. quare iussit vt prui 
      <lb ed="#C" n="82"/>retur. si autem credidisset quod dominus specialiter eum ad hoc 
      <lb ed="#C" n="83"/>totum instigasset: non debebat vllum peccatum ascripsisse 
      <lb ed="#C" n="84"/>ipsi semei: nec relinquere salomodoi vt pruiretur. Ad 
      il<lb ed="#C" n="85" break="no"/>lud ergo in quo peccauit semei nullo modo instigauit deus: sed 
      <lb ed="#C" n="86"/>permisit solum: vt glosa inturliearis: primi regum. 16. 
      expo<lb ed="#C" n="87" break="no"/>nit. sicut deus dicitur inducere temptationem quem non vult 
      spe<lb ed="#C" n="88" break="no"/>ciali adiutorio de temptatione eripeareet excecare quem 
      <lb ed="#C" n="89"/>non vult illuminare. ad alias authoritates. ad illam 
      <lb ed="#C" n="90"/>iob. 24. quae est expressior contra conclusionem: per facere intelligas 
      <lb ed="#C" n="91"/>permittem propter peccata ppli. sic vocauit reges infideles 
      <lb ed="#C" n="92"/>vt prumiret hebreos ratione peccatorum commissorum. sed ipsi sua 
      <lb ed="#C" n="93"/>ptate abusi sunt: sibi et suis diis illud ascribentes. 
      vi<lb ed="#C" n="94" break="no"/>dimus ergo quoimodo deus non est causa mali culpe nec causat 
      dif<lb ed="#C" n="95" break="no"/>formitatem esto quod difformitas est actus recte rationi 
      dif<lb ed="#C" n="96" break="no"/>formis sicut conformitas est actus bonus moraliter 
      pru<lb ed="#C" n="97" break="no"/>dentie vel errori inuincibili conformis. ex illo solum 
      <lb ed="#C" n="98"/>sequitur quod difformitatem deus causat: qui valet hanc sbsantiam 
      <lb ed="#C" n="99"/>actus qui est difformis deus causat. deus tamen causat malum pene: 
      <lb ed="#C" n="100"/>pene inquam quae a culpa segregatur. cum omnis culpa est 
      pena<lb ed="#C" n="101" break="no"/>ex praecedentibus: deus non potest esse actor pene quae est culpa. 
      <lb ed="#C" n="102"/>Q Uperius diximus deum esse causam effectiuam cuiuslibet 
      <lb ed="#C" n="103"/>C rei positione abstrahendo ab actu bono et 
      ma<lb ed="#C" n="104" break="no"/>lum voluntatis: hoc est: non habendo oclibet ad illos. sed quia de illis 
      <lb ed="#C" n="105"/>est speanlis difficltas et est argumentum appens contra dicta in 
      <lb ed="#C" n="106"/>quaestione praecedenti: tractabitur soc quaeo. aliquis sic 
      argumen<lb ed="#C" n="107" break="no"/>taretur: deus prius coagit ad actum qui est malus quae 
      vo<lb ed="#C" n="108" break="no"/>luntas creata. ergo deus facit malum culpe.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>