<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="38-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d22236"><!-- l2d3q5 -->
            <head xml:id="jb2v19-d22236-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="jb2v19-d22236-Hd1e103" type="question-title">An angelus possit se intelligere per essentiam suam</head>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e106">
               <lb ed="#C" n="105"/>¶ Questio quarta. 
      <lb ed="#C" n="106"/>axto qterittxe: 
      <lb ed="#C" n="107"/>an angelus possit se 
      intellige<lb ed="#C" n="108" break="no"/>reper essentiam suam: non quod ly 
      per<lb ed="#C" n="109" break="no"/>dicat circumstantiam cause forma 
      <lb ed="#C" n="110"/>ilis et rationis intelligendi. quia 
      <lb ed="#C" n="111"/>sua essentia non est cognitio ex 
      <lb ed="#C" n="112"/>precedenti questione. sed 
      capi<lb ed="#C" n="113" break="no"/>mus prout dicat circunstantiam cause efficientis: 
      ita<lb ed="#C" n="114" break="no"/>quod non requiritur species intelligibilis vel aliquod 
      <lb ed="#C" n="115"/>preuium inherens intellectui angelico ad hoc quod in 
      <lb ed="#C" n="116"/>telligat. sed potest sua essentia et intellectus eius 
      <lb ed="#C" n="117"/>cognitionem eius producere cum influentia dei 
      <lb ed="#C" n="118"/>generali.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e139">
      ¶ Pro solutione questionis ponitur hec 
      <lb ed="#C" n="119"/>bdo bioibimiioote bd.
      <pb ed="#V" n="38-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>suam. probatur hec conclusio angelus potest se 
      in<lb ed="#C" n="2" break="no"/>telligere vel alium angelum per habitum ei inherentem. 
      <lb ed="#C" n="3"/>ergo potest intelligere se per suam essentiam. 
      te<lb ed="#C" n="4" break="no"/>net consequentia. habitus vel species 
      intelligibi<lb ed="#C" n="5" break="no"/>lis solum supplet vicem obiecti cogniti intuitiue. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e159">
               <lb ed="#C" n="6"/>¶ Secundo arguitur ad idem angelus a potest 
      intuiti<lb ed="#C" n="7" break="no"/>ue cognoscere angelum b distantem a se pedaliter dato 
      <lb ed="#C" n="8"/>quod nullam speciem eius intelligibilem habeat. b. angelus 
      <lb ed="#C" n="9"/>nullas species producit in aerem ex questione 
      pre<lb ed="#C" n="10" break="no"/>cedenti. ergo angelus a / potest se a fortioris 
      intellige<lb ed="#C" n="11" break="no"/>re. tenet consequentia. angelus est intellectui suo 
      <lb ed="#C" n="12"/>presens vel magis obiectiue quom alter angelus 
      ab<lb ed="#C" n="13" break="no"/>eo distans.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e180">
      ¶ Contra hanc conclusionem arguitur 
      <lb ed="#C" n="14"/>sic. ex es sequitur quod angelus semper actualiter 
      in<lb ed="#C" n="15" break="no"/>telligeret. consequens est inconuentens. per hoc 
      <lb ed="#C" n="16"/>impediretur habere profundas noticias aliorum: 
      <lb ed="#C" n="17"/>cum capacitas actiua intellectus finitur: sequela 
      pa<lb ed="#C" n="18" break="no"/>tet. angelus est semper sibi presens. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e193">
               <lb ed="#C" n="19"/>¶ Secundo arguitur. essentia angeli est res 
      singula<lb ed="#C" n="20" break="no"/>ris. singulare autem non est intetelligibile nec ratio 
      intel<lb ed="#C" n="21" break="no"/>ligendi.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e202">
      ¶ Ad primum respondetur negando 
      seque<lb ed="#C" n="22" break="no"/>lam. licet essentia angeli sit intellectui suo semper 
      <lb ed="#C" n="23"/>presens localiter: non tamen obiectiue. potest angelus 
      con<lb ed="#C" n="24" break="no"/>uertere se ad alia obiecta / et esse ita immersus cir 
      <lb ed="#C" n="25"/>ca aliorum obiectorum noticiam / vt nulla actiuitas an 
      <lb ed="#C" n="26"/>geli remaneat in intellectione sui. etiam intellectus 
      <lb ed="#C" n="27"/>angelicus est voluntas libera. potest se 
      conuerte<lb ed="#C" n="28" break="no"/>re libere ad alia obiecta: et relinquere 
      intellectio<lb ed="#C" n="29" break="no"/>nem sui.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e222">
      ¶ Ad secundum concedo: intellectus 
      ange<lb ed="#C" n="30" break="no"/>li est res singularis. sic est quaelibet res mundi vt dictum 
      <lb ed="#C" n="31"/>est superius in hac distinctione. minor est falsa. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e229">
               <lb ed="#C" n="32"/>¶ Tertio arguitur. Si angelus potest se intelligere 
      <lb ed="#C" n="33"/>intuitiue: sequitur quod cognoscit se intuitiue et 
      abstra<lb ed="#C" n="34" break="no"/>ctiue consequens est inconueniens: quod dentur due noti 
      <lb ed="#C" n="35"/>cie quarum vna est intuitiua: et alia singularis et 
      ab<lb ed="#C" n="36" break="no"/>stractiua eiusdem. quod sequatur patet sic. noticia in 
      <lb ed="#C" n="37"/>tuitiua relinquit habitum post se: qui concurrit cum 
      <lb ed="#C" n="38"/>potentia ad productionem noticie abstractine de 
      eo<lb ed="#C" n="39" break="no"/>dem obiecto ome quo habetur noticia intuitiua. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e249">
               <lb ed="#C" n="40"/>¶ Forte dices. habitus producitur solum 
      respectu<lb ed="#C" n="41" break="no"/>illius obiecti quod interdum est presens interdum 
      <lb ed="#C" n="42"/>est remotum. modo essentia angeli est semper ei 
      pre<lb ed="#C" n="43" break="no"/>sens. propterea superfluit habitus respectu illius. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e261">
               <lb ed="#C" n="44"/>¶ Contra. essentia non est semper presens intellectui 
      <lb ed="#C" n="45"/>suo obiectiue: et licet sit ei presens entitatine. ergo 
      <lb ed="#C" n="46"/>conducit habere habitum. Insuper. illo dato quod 
      <lb ed="#C" n="47"/>essentia esset semper presens localiter: cum noticia 
      <lb ed="#C" n="48"/>actualis producat habitum in alio angelo. et ipse est 
      <lb ed="#C" n="49"/>eiusdem rationis cum alio in recipiendo et actus est 
      <lb ed="#C" n="50"/>agens naturale respectu habitus: quare non 
      produ<lb ed="#C" n="51" break="no"/>citur habitus.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e281">
      ¶ Quarto arguitur. sequitur quod 
      intel<lb ed="#C" n="52" break="no"/>lectus noster pari ratione posset se intelligere 
      <lb ed="#C" n="53"/>essentiam suam immediate. cum essentia anie est intelligibi 
      <lb ed="#C" n="54"/>lis: et intellectus noster intellectiuus. et est 
      presen<lb ed="#C" n="55" break="no"/>tia obiecti ad potentiam secundum Aug. viii de trini. 
      <lb ed="#C" n="56"/>capitulo septimo. et x. de trinitate. c. x. consequens 
      <lb ed="#C" n="57"/>est contra aristotelem. iii. de anima dicentem / quod anima 
      intel<lb ed="#C" n="58" break="no"/>ligit se sicut et alia: et quod nihil eorum que sunt est ante 
      <lb ed="#C" n="59"/>intelligere: et non praet se intelligere aliis non intellectis. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e301">
               <lb ed="#C" n="60"/>¶ Ad tertium concedo quod angelus potest habere noti
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>ciam sul intuitiuam et abstractiuam singularem: siue de non 
      <lb ed="#C" n="62"/>ticia in verbo et in proprio genere nulla esrepugnantia inter 
      <lb ed="#C" n="63"/>tales duas noticias actuales quemadmodum est inter 
      <lb ed="#C" n="64"/>euidentiam et fidem vel opinionem eiusdem obsii propinqui. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e317">
               <lb ed="#C" n="65"/>¶ Ad quartum dicitur / quod anima nostra non potest se nude 
      <lb ed="#C" n="66"/>intelligere pro statu in quo sumus: sicut angelus vel 
      <lb ed="#C" n="67"/>anima separata. Dicit philosophus intellectus non est 
      <lb ed="#C" n="68"/>aliquod intelligibilium ante intelligere. hoc est non 
      <lb ed="#C" n="69"/>potest se intelligere antequo intelligat sensibilia. et ne 
      <lb ed="#C" n="70"/>cesse est intelligentem fantasmata speculari. ille est 
      <lb ed="#C" n="71"/>status noster mortalis: siue est status nature 
      insti<lb ed="#C" n="72" break="no"/>tute: siue post peccatum ipsius ade. sicut Augusti 
      <lb ed="#C" n="73"/>nus dicit. xv. de trinitate. c. xv. inquiens. hoc tibi 
      <lb ed="#C" n="74"/>fecit infirmitas. et quae causa infirmitatis nisi iniqui 
      <lb ed="#C" n="75"/>tas. secundum illud Sapientie. Corpus quod corrumpitur 
      ag<lb ed="#C" n="76" break="no"/>grauat animam. Pro hoc statu anima non cognoscit 
      sub<lb ed="#C" n="77" break="no"/>stantiam intuitiue extra se secundum legem cmunem. non est 
      <lb ed="#C" n="78"/>sic de angelis: licet peccarunt. sed an anima posset se 
      <lb ed="#C" n="79"/>intueri: potest esse questio inferius quaerenda.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e352">
      ¶ 
      Qui<lb ed="#C" n="80" break="no"/>to arguitur. sequitur quod idem esset agens et patiens. 
      mo<lb ed="#C" n="81" break="no"/>do agens est prestantius patiente. nichil idem est 
      <lb ed="#C" n="82"/>prestantius se. patet. essentia angeli obiectiue 
      pro<lb ed="#C" n="83" break="no"/>ducit noticiam angeli quam intcllectus angelicus 
      <lb ed="#C" n="84"/>suscipit. modo eadem res est essentia angeli et 
      intelle<lb ed="#C" n="85" break="no"/>ctus eius.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e368">
      ¶ Sexto arguitur. omnis potentia cogni 
      <lb ed="#C" n="86"/>tiua doaem esse denudata ab illo quod est ratio 
      cogno<lb ed="#C" n="87" break="no"/>scendi. sed intellectus angeli non denudatur ab 
      es<lb ed="#C" n="88" break="no"/>sentia sua. igitur. consequentia tenet cum minore 
      ma<lb ed="#C" n="89" break="no"/>ior probatur per philosophum ii de anima dicentem i/ 
      <lb ed="#C" n="90"/>oportet oculum esse extra omnem colerem vt possit vide 
      <lb ed="#C" n="91"/>re. et iii de anima vult quod intellectus sit immixius et 
      im<lb ed="#C" n="92" break="no"/>materialis ad hoc vt omnia possit intelligere.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e387">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#C" n="93"/>quintum concedo: quod idem est agens et patiens. et nego 
      <lb ed="#C" n="94"/>propterea quod idem sit nobilius se. licet agere sit 
      <lb ed="#C" n="95"/>conditio nobilior quam pati: et nobilissimum agens sit 
      <lb ed="#C" n="96"/>nobilius nobilissimo patiente. non tamen omne agens 
      <lb ed="#C" n="97"/>est nobilius patiente.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e400">
      ¶ Ad sextum dicitur quod hoc est 
      <lb ed="#C" n="98"/>verum in potentiis sensitiuis et organicis. ad hoc 
      <lb ed="#C" n="99"/>quod potentia bene percipiat obiectum requiritur quod non in 
      <lb ed="#C" n="100"/>formetur ipso vel simili. et manus calida non percipit 
      <lb ed="#C" n="101"/>calorem alterius manus. et tamen caloris expers a 
      spe<lb ed="#C" n="102" break="no"/>ciebus caloris facile immutatur. intus exeners prohibet 
      <lb ed="#C" n="103"/>extraneum. pupilla oculi parum aut nichil coloris 
      ha<lb ed="#C" n="104" break="no"/>bet. sed est corpus transparens species coloris 
      re<lb ed="#C" n="105" break="no"/>cipiens et non recipit colorem visus terminatium. 
      <lb ed="#C" n="106"/>modo intellectus est potentia non organica nec 
      <lb ed="#C" n="107"/>sensitiua: que potest sui recipere noticiam sicut 
      alio<lb ed="#C" n="108" break="no"/>rum. intellectus angeli siue eius essentia quae idem est 
      <lb ed="#C" n="109"/>cum angelo non proprie informat angelum: cum est 
      <lb ed="#C" n="110"/>vna et eadem res numero.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e431">
      ¶ Septimo arguitur. 
      <lb ed="#C" n="111"/>angelus potest se intuitine videre et habitus 
      existen<lb ed="#C" n="112" break="no"/>tes in intellectu suo sine speciebus preuiis. et tamen 
      <lb ed="#C" n="113"/>angelus est specieru susceptiuus. ergo sortes potest 
      <lb ed="#C" n="114"/>videre albedinem immediate in se: licet nulla 
      fue<lb ed="#C" n="115" break="no"/>rit species preuia in medio.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d22236-d1e444">
      ¶ Respondetur: 
      con<lb ed="#C" n="116" break="no"/>cedendo maiorem cum minore. sed nego consequentia. 
      <lb ed="#C" n="117"/>falsitatem consequentis docent experientie et rationes 
      <lb ed="#C" n="118"/>adducte. et si non essent ille: tenerem conclusionem 
      op<lb ed="#C" n="119" break="no"/>positam. non ita docetur in rebus imprtibilibus in quibus tamen 
      <lb ed="#C" n="120"/>pono habitus genitos post noticias intuitiuas rerusm
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>