<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2024-09-15">September 15, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-uhs8uk">Paris, 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-09-15" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="40-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jb2v19-d23624"><!-- l2d3q8 -->
            <head xml:id="jb2v19-d23624-Hd1e101">Quaestio 8</head>
            <head xml:id="jb2v19-d23624-Hd1e103" type="question-title">
      An si angeli non fuissent creati cum habitibus vel speciebus poterant ipsi 
      species acquirere vel res aliquas de novo cognoscere
    </head>
            <p xml:id="jb2v19-d23624-d1e106">
      ¶ Questio septims 
      <lb ed="#C" n="48"/>Exptimo quexitux in 
      <lb ed="#C" n="49"/>l an si angeli non fuissent creati 
      cu<lb ed="#C" n="50" break="no"/>habitibus vel speciebus poterant 
      <lb ed="#C" n="51"/>psi speclies acquirere vel res 
      ali<lb ed="#C" n="52" break="no"/>qiuas de nouo cognoscere 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23624-d1e119">
               <lb ed="#C" n="53"/>¶ Pro solutione quaetionis pono conclusiones: quarum 
      <lb ed="#C" n="54"/>prma est. in angelis concreate sunt species a 
      prin<lb ed="#C" n="55" break="no"/>cipio productionis eorum. Secunda conclusio. 
      da<lb ed="#C" n="56" break="no"/>to quod in angelis non fuisset species producte: 
      ange<lb ed="#C" n="57" break="no"/>li poterant rerum noticiam acquirere. Tertia 
      conclu<lb ed="#C" n="58" break="no"/>sio. multas noticias tam actuales quam habituales an 
      <lb ed="#C" n="59"/>gelus acquirit oe nouo.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23624-d1e137">
      ¶ Prima concluso probat
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="60"/>per Aug ii. super oene sim ad litteram. c. xiii de 
      par<lb ed="#C" n="61" break="no"/>uis dicentem / quod cetera quae infra angeles sunt ita 
      cre<lb ed="#C" n="62" break="no"/>antur vt perlus fiant in cognitione rationalis 
      cre<lb ed="#C" n="63" break="no"/>ature ac deinde in genere suo. et auihor de causis: in 
      <lb ed="#C" n="64"/>telligentie sunt plene formis. hec est communis via de eius 
      <lb ed="#C" n="65"/>probatione non multum insisto non video 
      auctori<lb ed="#C" n="66" break="no"/>tatem magnam et apparentem nec rationem ad conclusionem. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23624-d1e158">
               <lb ed="#C" n="67"/>¶ Secunda conclusio probatur. in eangelis est 
      intelle<lb ed="#C" n="68" break="no"/>ctus agens vel possibilis. et non habet species omnium 
      <lb ed="#C" n="69"/>possibilium. ergo potest acquirere nouas species. maior 
      <lb ed="#C" n="70"/>patet. intellectus agens et possibilis realiter sunt 
      <lb ed="#C" n="71"/>eadem res / et idemptificatur cum intellectu angeli. 
      ange<lb ed="#C" n="72" break="no"/>lus potest ad noticias concurrere et noticias 
      recipe<lb ed="#C" n="73" break="no"/>re. ergo in eo est intellectus agens et possibilis 
      mi<lb ed="#C" n="74" break="no"/>nor patet. intellectus noster in principio sue creati 
      <lb ed="#C" n="75"/>onis est tanquam tabula rasa in qua nichil depictum est 
      <lb ed="#C" n="76"/>depinguibilis tamen virtutibus et scientiis vt aristoteles 
      <lb ed="#C" n="77"/>dicit contra platonem. et tamen intellectus noster ex 
      <lb ed="#C" n="78"/>sua natura potest acquirere noticias a rebus. ergo a for 
      <lb ed="#C" n="79"/>tiori hoc potest intellectus angelicus. mirabile esset 
      <lb ed="#C" n="80"/>quod obiectum esset presens localiter intellectui angeli 
      <lb ed="#C" n="81"/>co creato in puris naturalibus sine vlla specie et an 
      <lb ed="#C" n="82"/>gelus non possit intelligere illud obiectum. Tertio. 
      <lb ed="#C" n="83"/>dato quod species omnm rerum distincte essent producte 
      <lb ed="#C" n="84"/>in intellectu angelico: adhuc angelus potest acquirere 
      <lb ed="#C" n="85"/>noticiam actualem rerum intuitiuam a rebus: scire 
      verita<lb ed="#C" n="86" break="no"/>tes complexas de nouo. per hoc quod habeam 
      notici<lb ed="#C" n="87" break="no"/>am habitualem et abstractiuam ediburgi nescio quid 
      il<lb ed="#C" n="88" break="no"/>lic. agatur. sic in angelo. ergo stantibus quibuscumque 
      <lb ed="#C" n="89"/>noticiis habitualibus: potest acquirere a rebus noticias 
      <lb ed="#C" n="90"/>complexas et incomplexas.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23624-d1e213">
      ¶ Ulterius dato quod angelus 
      <lb ed="#C" n="91"/>heat omnim rerum distictas: si noticie ille hituales sint 
      <lb ed="#C" n="92"/>alterius speciei a noticiis hitualibus acquisibilibus a 
      re<lb ed="#C" n="93" break="no"/>bus: adhuc potest a rebus acquirere noticias 
      habi<lb ed="#C" n="94" break="no"/>tuales. patet fides infusa et charitas infusa non 
      impe<lb ed="#C" n="95" break="no"/>diunt generationem fidei acquisite et charitatis 
      ac<lb ed="#C" n="96" break="no"/>quisite. Insuper. dato quod species infuse sint eiusdem 
      <lb ed="#C" n="97"/>speciei cum speciebus ab ipsis rebus naturaliter acquisibi 
      <lb ed="#C" n="98"/>libus: adhuc intellectus angelicus potest acquirere 
      <lb ed="#C" n="99"/>species similes a rebus: si species concreate sint 
      <lb ed="#C" n="100"/>remissiores quam res ipse vel rerum actus producere 
      pos<lb ed="#C" n="101" break="no"/>sunt. probatio si a / ignis esset productiuus caloris 
      <lb ed="#C" n="102"/>vt octo. et b passum esset calefactum a deo 
      miracu<lb ed="#C" n="103" break="no"/>lose vt ilii. si b. passum applicaretur a / igni. e ignis 
      <lb ed="#C" n="104"/>adhuc produceret ilii. gradus caloris in b passum 
      <lb ed="#C" n="105"/>si deus influentia sua generali concurrat.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23624-d1e248">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#C" n="106" break="no"/>tia conclusio patet de noticiis intuitiuis. aliquid 
      produ<lb ed="#C" n="107" break="no"/>citur de nouo de quo angelus habet noticiam intui 
      <lb ed="#C" n="108"/>tiuam quando est. et non antea. solus deus non exfitia 
      in<lb ed="#C" n="109" break="no"/>tuitine videt. vnde Aug. xii de trini. c. vii. ait: deus 
      <lb ed="#C" n="110"/>non ad priss videt: nec aliquid noui fit in eius visione 
      <lb ed="#C" n="111"/>atque scientia cum aliquid temporaliter geritur ac 
      transi<lb ed="#C" n="112" break="no"/>torie: sicut inde afficiuntur sensus carnales animalium 
      <lb ed="#C" n="113"/>et homim vel etiam celestes angelorum. Et ex isto potest 
      <lb ed="#C" n="114"/>acquirere nouam speciem vel species et noticias 
      ab<lb ed="#C" n="115" break="no"/>stractiuas nouas. patet conclusio de noticiis complexis et 
      <lb ed="#C" n="116"/>incomplexis multis de quibus iam habitus est sermo. 
      <lb ed="#C" n="117"/>Insuper: angelus potest per discursum aliquid 
      addisce<lb ed="#C" n="118" break="no"/>re de nouo. et verosimile est quod ita est. ergo acquirit notici 
      <lb ed="#C" n="119"/>as de nouo afnis patet. quia potest discurrere et demon
      <pb ed="#V" n="41-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#C" n="1"/>stratiue procedere acquirendo noticiam conclusionis 
      <lb ed="#C" n="2"/>per noticiam premissarum. Sed dicis. licet 
      acqui<lb ed="#C" n="3" break="no"/>rat noticiam conclusionis per noticiam premissarum: non 
      <lb ed="#C" n="4"/>tamen discurrit. Ad discursum requiritur quod noticia 
      con<lb ed="#C" n="5" break="no"/>clusionis ignote acquiratur per noticiam premissarum 
      <lb ed="#C" n="6"/>prius tpore notarum: quod in angelis non contingit contra. 
      <lb ed="#C" n="7"/>de nomimbus non est contendendum. qualitercumque capis 
      <lb ed="#C" n="8"/>angelus discurrit. quando offeruntur ei alique praemisse 
      de<lb ed="#C" n="9" break="no"/>mostrationis inferentes vnam conclusionem: possunt in 
      <lb ed="#C" n="10"/>finite propositiones ex illis premissis cum conclusione 
      <lb ed="#C" n="11"/>inferri correlarie. modo angelus non potest habere 
      <lb ed="#C" n="12"/>subito infinitas noticias tales. ergo aliquid praet 
      addi<lb ed="#C" n="13" break="no"/>scere de nono. Insuper angelus nescit omnia. ergo 
      ali<lb ed="#C" n="14" break="no"/>quid potest ei ostendi et dici. istud patet Dane. x. de 
      <lb ed="#C" n="15"/>angelo persarum et medorum angelus ergo praet 
      addi<lb ed="#C" n="16" break="no"/>scere vnum per aliud: et vnum post aliud prius ei ignotum. 
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23624-d1e320">
               <lb ed="#C" n="17"/>¶ Contra ouas vltimas conclusiones arguitur 
      argu<lb ed="#C" n="18" break="no"/>mentis scti thome quibus ipse procedit in prima parte 
      <lb ed="#C" n="19"/>qui. lvi. ar ii. corpora suprema habent potentiam in 
      sui<lb ed="#C" n="20" break="no"/>natura totaliter perfectam per formam. in corporibus autem 
      <lb ed="#C" n="21"/>inferioribus potentia materie non totaliter perfici 
      <lb ed="#C" n="22"/>tur per formam: sed accipit nunc vnam / nunc aliam 
      for<lb ed="#C" n="23" break="no"/>mam ab aliquo agente similiter et inferiores 
      suben<lb ed="#C" n="24" break="no"/>intellectiue: scilicet anie humane: habcuent potentiam 
      intelle<lb ed="#C" n="25" break="no"/>ctiuam non completam naturaliter: sed completur in eis 
      <lb ed="#C" n="26"/>successiue per hoc quod accipiunt species intelligibiles 
      <lb ed="#C" n="27"/>arebus. potentia vero in substantiis spiritualibus 
      <lb ed="#C" n="28"/>superioribus i. in angelis naturaliter copleta est 
      <lb ed="#C" n="29"/>per species intelligibiles comnaturales ad omnia 
      itel<lb ed="#C" n="30" break="no"/>ligenda que naturaliter cognoscere possunt. 
      simi<lb ed="#C" n="31" break="no"/>li argumento vtitur. qui. lvili. articulo ili. ad 
      proban<lb ed="#C" n="32" break="no"/>dum quod angeli non possunt discurrere. quia corpora 
      <lb ed="#C" n="33"/>terrena per motum et mutationem accipiunt suam vltimam 
      <lb ed="#C" n="34"/>perfectionem: corpora celestia statim ex ipsa sua 
      na<lb ed="#C" n="35" break="no"/>tura vltimam perfectionem habent. ssc inferiores 
      inteli<lb ed="#C" n="36" break="no"/>lectus homim per quendam motum et discursum.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23624-d1e366">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#C" n="37" break="no"/>detur. rationes hee si valeant concluderent quod 
      nun<lb ed="#C" n="38" break="no"/>quam possunt angeli habere noticiam actualem nouam: sed 
      <lb ed="#C" n="39"/>simul omnia intelligere quorum habetur species: cuius 
      op<lb ed="#C" n="40" break="no"/>positum dicit. Secundo dicitur falsum est assumptum 
      <lb ed="#C" n="41"/>de corporibus celestibus: luna lumen capit a 
      sole<lb ed="#C" n="42" break="no"/>de nouo: et alii planete secundum communem viam. et celi 
      infe<lb ed="#C" n="43" break="no"/>riores recipiunt influentias celestes celorum. 
      simili<lb ed="#C" n="44" break="no"/>ter celi et eorum influentie generant et conseruant 
      <lb ed="#C" n="45"/>multa in hiis inferioribus vt dicitur primo 
      oethe<lb ed="#C" n="46" break="no"/>ororum: non sic angeli. ergo similitudo intelligatur 
      <lb ed="#C" n="47"/>vniuersaliter ipsa est nulla: si particulariter ipsa 
      ni<lb ed="#C" n="48" break="no"/>chil concludit. etiam celi non possunt suam perfectionem 
      <lb ed="#C" n="49"/>acquirere nisi a deo. angeli perfectionem accidentalem 
      <lb ed="#C" n="50"/>possunt habere a rebus ipsis.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23624-d1e399">
      ¶ Aliud etiam 
      argu<lb ed="#C" n="51" break="no"/>mentum fundatur in similitudine cuius solutio facilis est 
      <lb ed="#C" n="52"/>oado dissimilitudinem secundum antiquum diuerbium: 
      ar<lb ed="#C" n="53" break="no"/>gumentum a simili claudicat vno pede. etiam 
      as<lb ed="#C" n="54" break="no"/>sumptum est falsum. celi mouentur successiue si vis 
      <lb ed="#C" n="55"/>ergo illi similitudini inniti: debes concludere: ergo 
      <lb ed="#C" n="56"/>angeli successiue addiscunt.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23624-d1e416">
      ¶ Tertio arguitur. non 
      <lb ed="#C" n="57"/>trausitur doe extremo in extremum nisi per medium / 
      <lb ed="#C" n="58"/>into ohisicorum et decimo oetha. sed inter 
      sen<lb ed="#C" n="59" break="no"/>sioile et intelligibile: imaginabile est medium. sed in 
      <lb ed="#C" n="60"/>ingelo non est imaginatio. igitr.
   </p>
            <p xml:id="jb2v19-d23624-d1e427">
      ¶ Respondetur in mo¬
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#C" n="61"/>tu locali hoc est verum: in motu alterationis non est 
      <lb ed="#C" n="62"/>verum. pilus prlimo est niger: postea albus: et 
      nullo<lb ed="#C" n="63" break="no"/>modo rubeus vel viridis. Item / quod est medium 
      ho<lb ed="#C" n="64" break="no"/>mini non est medium angelo. Tertio dicitur imagina 
      <lb ed="#C" n="65"/>bile est etiam extremum.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>